{"head": ["article id", "title article", "text article", "Date published", "country name", "name of the newspaper"], "articles": [["Senegal_Le Quotidien_0", "Covid19- La courbe des malades hospitalis\u00e9s continue de baisser !", "La courbe des patients hospitalis\u00e9s continue de baisser. En effet, de 128 cas, le S\u00e9n\u00e9gal est pass\u00e9 \u00e0 124 personnes porteuses du Covid19 hospitalis\u00e9es. C\u2019est la principale information \u00e0 retenir du point de presse quotidien sur la situation du coronavirus.\n\nLe minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et de l\u2019action sociale qui a fait le point de la situation de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 au S\u00e9n\u00e9gal ce jeudi 9 avril 2020 a annonc\u00e9 la gu\u00e9rison de 10 malades. Egalement, Abdoulaye Diouf Sarr a d\u00e9clar\u00e9 6 nouveaux cas positifs sur 199 tests r\u00e9alis\u00e9s. Ces nouveaux cas positifs \u00e9taient d\u00e9ja en isolement avant de faire le test.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_1", "Perte de 6 semaines sur le quantum horaire \u00e0 cause du Covid-19 : La recette de la Cosydep pour sauver l\u2019ann\u00e9e", "Il faut faire une \u00e9valuation du 1er moment de fermeture des \u00e9coles par un bilan rapide, organiser des concertations inclusives, via une plateforme d\u2019\u00e9changes en ligne. Mais aussi participer au renforcement de la protection des enfants vuln\u00e9rables (apprentis, talib\u00e9s, enfants mendiants,\u2026). Ce sont l\u00e0 entres autres recommandations de la Cosydep pour trouver les moyens de combler la perte de 6 semaines sur le quantum horaire due au Covid-19.\n\nL\u2019apparition du Covid-19 le 2 mars dernier a chamboul\u00e9 le calendrier scolaire et universitaire. Suspendus une premi\u00e8re fois pour une dur\u00e9e de trois semaines, la reprise des cours a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e provisoirement jusqu\u2019au lundi 4 mai 2020. Aujourd\u2019hui les risques d\u2019une ann\u00e9e blanche hantent le sommeil des \u00e9tudiants, \u00e9l\u00e8ves et parents. Comment faire maintenant pour rattraper le quantum perdu, achever les enseignements et organiser les examens ? A ces questions, la Coalition des organisations en synergie pour la d\u00e9fense de l\u2019\u00e9ducation publique (Cosydep) a tent\u00e9 de trouver des r\u00e9ponses en proposant des solutions pour sauver l\u2019ann\u00e9e scolaire et universitaire. Elle consid\u00e8re d\u2019embl\u00e9e qu\u2019on doit \u00e9valuer le 1er moment de fermeture des \u00e9coles par un bilan rapide en vue d\u2019appr\u00e9cier la port\u00e9e et le taux de couverture des multiples initiatives et offres d\u2019accompagnement des apprenants. \u00abTout dispositif devrait privil\u00e9gier la mise en place d\u2019un mod\u00e8le alternatif qui soit disponible, accessible, adapt\u00e9, accept\u00e9 et inclusif\u00bb, soutiennent les d\u00e9fenseurs de l\u2019\u00e9cole publique s\u00e9n\u00e9galaise.\n\nPour le coordonnateur de la Cosydep, Cheikh Mbow, et ses camarades, l\u2019Etat doit aussi organiser des concertations inclusives, via une plateforme d\u2019\u00e9changes en ligne, facilit\u00e9e par l\u2019Agence de l\u2019informatique de l\u2019Etat (Adie), en vue de recueillir toute contribution permettant de construire des plans de sortie de crise en fonction de chaque hypoth\u00e8se. Et dans une perspective post Covid-19, s\u00e9curiser les \u00e9tablissements, en tant que patrimoine, en renfor\u00e7ant les services de gardiennage et en assurant le paiement des factures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, sugg\u00e8re la Cosydep. Elle pr\u00e9conise aussi le renforcement de la protection des enfants vuln\u00e9rables (apprentis, talib\u00e9s, enfants mendiants, \u2026), en lien avec les collectivit\u00e9s territoriales, les autorit\u00e9s d\u00e9concentr\u00e9es, le secteur priv\u00e9 local et la Soci\u00e9t\u00e9 civile.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_2", "La Ld/ Debout sur les vivres d\u00e9gag\u00e9es par la \u00abForce covid 19\u00bb : \u00abL\u2019aide alimentaire ne doit faire l\u2019objet d\u2019aucune politisation\u00bb", "Une gestion transparence dans la distribution des denr\u00e9es pour les populations qui souffrent de la pand\u00e9mie du Covid 19. C\u2019est l\u2019exigence de la Ld/ Debout aux autorit\u00e9s en charge de la question.\n\nPas de politisation dans la distribution de l\u2019aide d\u2019urgence alimentaire. L\u2019alerte est de la Ligue d\u00e9mocratique/Ld Debout. Ainsi, le fichier du minist\u00e8re du D\u00e9veloppement communautaire et de l\u2019\u00e9quit\u00e9 sociale qui a servi \u00e0 l\u2019attribution des bourses de s\u00e9curit\u00e9 familiale doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9, selon la Ld/Debout. Car elle estime qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par les services de Mansour Faye pour \u00abdes objectifs politiques et tout le monde sait au S\u00e9n\u00e9gal qu\u2019il ne peut pas servir de base transparente \u00e0 une action sociale \u00e9quitable\u00bb. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re a rassur\u00e9 auparavant que cette aide est destin\u00e9e aux 588 045 m\u00e9nages en situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement enregistr\u00e9s et consolid\u00e9s dans le Registre national unique (Rnu) mis en place par l\u2019Etat. A ceux-l\u00e0 s\u2019ajoutent les 411 955 m\u00e9nages parmi ceux qui n\u2019ont pas de revenus fixes r\u00e9guliers.\n\nD\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre, la Ld/Debout pr\u00e9vient qu\u2019elle \u00abrestera alerte et vigilante sur la gestion de la crise par le gouvernement. A cet \u00e9gard, le Secr\u00e9tariat national du parti appelle express\u00e9ment le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et son gouvernement \u00e0 \u00eatre et \u00e0 demeurer plus transparents dans l\u2019ex\u00e9cution du programme de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale\u00bb. En outre, pour le paiement par l\u2019Etat, pour une p\u00e9riode de deux mois, des factures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ce parti d\u2019opposition est d\u2019avis que cela doit toucher tous les m\u00e9nages vuln\u00e9rables. Relativement toujours au Programme de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale, la Ld/Debout pense que cela ne peut ignorer le secteur non formel, qui repr\u00e9sente 97% des unit\u00e9s \u00e9conomiques du pays, ainsi que le milieu rural, segments les plus vuln\u00e9rables du pays. Pour elle, le soutien aux entreprises impact\u00e9es par la crise doit aussi permettre de sauver les emplois et les salaires.\n\nD\u2019ailleurs sur le plan sanitaire, le parti trouve le montant annonc\u00e9 de 64,4 milliards de francs Cfa \u00abtr\u00e8s insuffisant au regard de l\u2019\u00e9tat de d\u00e9cr\u00e9pitude du syst\u00e8me de sant\u00e9 du pays lourdement affect\u00e9 par les vingt ann\u00e9es de sous-investissement des r\u00e9gimes lib\u00e9raux de Wade et de Macky\u00bb. Avant de se poser un certain nombre de questions : quel est le niveau actuel de notre capacit\u00e9 en tests m\u00e9dicaux sur le virus, en lits \u00e9quip\u00e9s de respirateurs artificiels, et en personnel m\u00e9dical ? Comment et \u00e0 quelle hauteur cette capacit\u00e9 va-t-elle \u00eatre renforc\u00e9e dans le court terme ? Comme solution conjoncturelle, la Ld/ Debout propose la neutralisation des agences et institutions \u00abinutiles et budg\u00e9tivores, fonds politiques, dotations en v\u00e9hicules, carburant, etc.\u00bb ainsi que la r\u00e9affectation de leurs ressources \u00e0 la gestion de la crise. Dans un communiqu\u00e9 du Secr\u00e9tariat ex\u00e9cutif national, la Ld/Debout promet qu\u2019elle restera alerte et vigilante sur l\u2019utilisation de la r\u00e9cente loi d\u2019habilitation. Ainsi d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, le parti pr\u00e9vient qu\u2019il n\u2019acceptera pas l\u2019adoption de mesures en contradiction avec le principe sacro-saint de s\u00e9paration des pouvoirs.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_3", "Augmentation des cas communautaires : Le respect strict des mesures en questions", "La fermeture des fronti\u00e8res a \u00e9t\u00e9 une bonne d\u00e9cision dans la lutte contre le coronavirus au S\u00e9n\u00e9gal. Toutefois, apr\u00e8s les cas import\u00e9s, les autorit\u00e9s sanitaires sont en train de faire face \u00e0 l\u2019augmentation des cas issus de la transmission communautaire. Une situation compliqu\u00e9e malgr\u00e9 les restrictions dans les transports en commun et le couvre-feu qui ne sont pas respect\u00e9s partout. La question est de savoir quelles sont les nouvelles mesures \u00e0 prendre pour faire face \u00e0 cette transmission communautaire, qui gagne du terrain.\n\nLe nombre de cas issus de la transmission communautaire qui ne cesse d\u2019augmenter commence \u00e0 inqui\u00e9ter. Ces cas sont en train de remplacer dans la courbe de transmission les cas import\u00e9s, qui ne sont plus enregistr\u00e9s depuis le 4 avril dernier comme esp\u00e9r\u00e9 avec la fermeture des fronti\u00e8res. La situation des cas communautaires est d\u2019autant plus inqui\u00e9tante qu\u2019ils sont enregistr\u00e9s dans des quartiers populeux comme Keur Massar en banlieue dakaroise. Une zone connue pour la densit\u00e9 de sa population et aussi le mode de vie des habitants qui vivent pour la majorit\u00e9 au jour le jour. Donc difficile d\u2019obliger les populations \u00e0 rester chez elles la journ\u00e9e. D\u2019ailleurs, le constat est que dans la banlieue le mot d\u2019ordre \u00abRestez chez vous\u00bb est peu respect\u00e9. Dans certains quartiers \u00e0 Pikine par exemple, les gens font comme si de rien n\u2019\u00e9tait. Les gargotes accueillent toujours du monde. Il en est de m\u00eame pour les boulangeries o\u00f9 il est not\u00e9 de longues files sans que la distance sociale ne soit respect\u00e9e. A ceux-l\u00e0, s\u2019ajoutent des mesures prises par les autorit\u00e9s municipales qui ne semblent pas r\u00e9gler la situation. C\u2019est le cas \u00e0 Gu\u00e9diawaye o\u00f9 le march\u00e9 Ndiar\u00e8me ouvre un jour sur deux. Une habitante du quartier contact\u00e9e informe que les jours de march\u00e9, les \u00e9tals sont pris d\u2019assaut. Elle souligne qu\u2019on n\u2019est pas loin des rassemblements qu\u2019on voulait interdire en prenant cette d\u00e9cision. Selon la dame, la meilleure fa\u00e7on serait plut\u00f4t de fixer des heures d\u2019ouverture et de fermeture comme le font les autres march\u00e9s. Au-del\u00e0 de ce fait, les habitudes n\u2019ont pas aussi chang\u00e9. M\u00eame si elles ont limit\u00e9 leurs d\u00e9placements, les populations se regroupent toujours devant leurs maisons. Les enfants dans certains quartiers continuent de jouer dans la rue. Dans les transports en commun \u00e9galement, les mesures prises par les autorit\u00e9s ne sont pas respect\u00e9es partout. Un tour \u00e0 Tally Icotaf \u00e0 Pikine hier a montr\u00e9 que dans certains minibus, toutes les places assises \u00e9taient occup\u00e9es. Malgr\u00e9 les restrictions annonc\u00e9es par le ministre du Transport et des infrastructures le 24 mars dernier.\n\nAu cours d\u2019un point de presse, Oumar Youm avait fait savoir que d\u00e9sormais l\u2019embarquement des passagers dans les bus, minibus et autocars se fera dans le respect des places assises qui seront distribu\u00e9es en tenant compte d\u2019une distance d\u2019au moins un m\u00e8tre entre chaque passager. De m\u00eame, il avait annonc\u00e9 que \u00able nombre de passagers \u00e0 bord de ces cat\u00e9gories de v\u00e9hicule \u00e0 usage public ou priv\u00e9 sera limit\u00e9 \u00e0 la moiti\u00e9 du nombre de places pr\u00e9vues par la carte grise\u00bb. M. Youm avait ajout\u00e9 que tous les passagers d\u2019un v\u00e9hicule de transport doivent dor\u00e9navant porter des masques et des gants durant tout le trajet, de m\u00eame que les conducteurs et le personnel. M\u00eame si au d\u00e9but, la police veillait au grain pour faire respecter ces directives, force est de constater que certains arrivent \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la vigilance des limiers.\n\nD\u2019o\u00f9 la question sur la pertinence du couvre-feu de 20h \u00e0 6h, si dans la journ\u00e9e les habitudes n\u2019ont pas chang\u00e9 malgr\u00e9 la sensibilisation. L\u2019augmen\u00adtation des cas communautaires vont-elles pousser les autorit\u00e9s \u00e0 prendre d\u2019autres mesures plus drastiques ou \u00eatre beaucoup plus vigilantes pour faire respecter celles d\u00e9j\u00e0 prises. En tout cas, le pr\u00e9fet de Pikine a montr\u00e9 la voie en d\u00e9cidant lundi d\u2019interdire les activit\u00e9s de commerce au rond-point Keur Massar \u00e0 l\u2019exception de celles des denr\u00e9es alimentaires. Avec cette d\u00e9cision, il est aussi interdit tout rassemblement de v\u00e9hicules, de cyclomoteurs, de v\u00e9hicules hippomobiles. Quelle sera la prochaine mesure pour stopper la transmission communautaire du coronavirus ? Une urgence pour les autorit\u00e9s pour mettre fin \u00e0 cette pand\u00e9mie dans notre pays.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_4", "Face \u00e0 la propagation du Covid-19 : Madiambal Diagne plaide la lib\u00e9ration des journalistes", "Soucieux de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des journalistes en cette p\u00e9riode de propagation du Covid-19, le Pr\u00e9sident de l\u2019Upf a adress\u00e9 hier des courriers aux chefs d\u2019Etat et de gouvernement des pays membres ou observateurs de l\u2019Organisation internationale de la francophonie (Oif). Madiambal Diagne demande ainsi la \u00ablib\u00e9ration des journalistes emprisonn\u00e9s afin de les prot\u00e9ger\u00bb d\u2019une \u00e9ventuelle contamination au coronavirus. En plus, il leur a demand\u00e9 d\u2019allouer une \u00abaide exceptionnelle aux m\u00e9dias, notamment la presse \u00e9crite, durement frapp\u00e9s par les cons\u00e9quences des mesures de confinement\u00bb.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_5", "EDITORIAL \u2013 Macky Sall sur les le\u00e7ons \u00e0 tirer de la crise du coronavirus dans le monde : \u00abApprendre de nos erreurs et de nos limites et red\u00e9finir l\u2019ordre des priorit\u00e9s\u00bb", "La crise provoqu\u00e9e par le coronavirus devrait pousser \u00e0 repenser le monde. Tel est l\u2019avis du chef de l\u2019Etat qui, dans un \u00e9dito publi\u00e9 dans l\u2019\u00e9dition d\u2019hier du journal Le Soleil, est revenu sur les diff\u00e9rentes le\u00e7ons \u00e0 tirer de cette pand\u00e9mie. Macky Sall a fait savoir que ce nouvel ordre mondial centr\u00e9 sur l\u2019humain et l\u2019humanit\u00e9 \u00abdevra exclure toute forme de discrimination, de stigmatisation et de pr\u00e9jug\u00e9s, en particulier envers notre continent\u00bb.\n\nDans un \u00abguest-\u00e9dito\u00bb paru hier dans le journal national Le Soleil, le chef de l\u2019Etat a appel\u00e9 \u00e0 repenser l\u2019ordre mondial avec le coronavirus qui a tout chamboul\u00e9. Dans son texte, Macky Sall a invit\u00e9 \u00e0 retenir des le\u00e7ons \u00abde cette crise majeure, o\u00f9 l\u2019infiniment petit fait trembler le monde entier\u00bb. Il estime que, \u00abdevant des menaces transfrontali\u00e8res, grands ou petits, riches ou pauvres, nous sommes tous vuln\u00e9rables\u00bb. La deuxi\u00e8me le\u00e7on \u00e0 retenir d\u2019apr\u00e8s M. Sall : \u00abLe Covid-19 renvoie au monde ses propres contradictions.\u00bb Poursuivant ses explications, il souligne : \u00abNous vivons, en effet, une \u00e8re de paradoxes (\u2026) L\u2019homme continue de faire des progr\u00e8s tous azimuts, reculant chaque jour les limites de la science et de la technologie, y compris dans la conqu\u00eate de l\u2019espace.\u00bb Pendant ce temps, ajoute le chef de l\u2019Etat, \u00absur terre, il manque de masques, de kits de test, d\u2019\u00e9quipements de protection individuelle, de lits, de respirateurs, autant de produits, mat\u00e9riels et \u00e9quipements indispensables \u00e0 la prise en charge des malades et \u00e0 la protection des personnels de sant\u00e9 (\u2026)\u00bb. Dans son analyse de la situation, Macky Sall d\u00e9clare que \u00abla pand\u00e9mie de Covid-19, tout comme, du reste, les p\u00e9rils de l\u2019environnement et du terrorisme, confirme les limites objectives de l\u2019Etat-Nation dans la r\u00e9ponse aux menaces transfrontali\u00e8res\u00bb. Attirant l\u2019attention sur le fait que \u00abquels que soient sa puissance et ses moyens, l\u2019Etat-Nation ne peut plus se suffire \u00e0 lui-m\u00eame\u00bb, M. Sall fait savoir que \u00abdevant les d\u00e9fis plan\u00e9taires, nous avons tous besoin les uns des autres, surtout quand nos vuln\u00e9rabilit\u00e9s communes s\u2019ajoutent \u00e0 nos fragilit\u00e9s individuelles\u00bb. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique appelle ainsi \u00e0 tirer des le\u00e7ons de \u00abnos erreurs et de nos limites, de red\u00e9finir l\u2019ordre des priorit\u00e9s\u00bb. Pour lui, il s\u2019agit \u00abde redonner plein sens \u00e0 l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle en investissant plus dans l\u2019agriculture, l\u2019\u00e9nergie durable, les infrastructures, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation et la formation, pour r\u00e9aliser un d\u00e9veloppement soucieux du bien-\u00eatre de l\u2019homme int\u00e9gral\u00bb. Aussi, Macky Sall est convaincu qu\u2019il faut \u00abtravailler ensemble \u00e0 l\u2019av\u00e8nement d\u2019un nouvel ordre mondial qui met l\u2019humain et l\u2019humanit\u00e9 au c\u0153ur des relations internationales\u00bb. Dans ce nouvel ordre mondial, le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais estime qu\u2019il \u00abest temps de consid\u00e9rer les questions de sant\u00e9 publique au m\u00eame titre que la paix, la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019environnement, la lutte contre le terrorisme et autres criminalit\u00e9s transfrontali\u00e8res\u00bb. La faisabilit\u00e9 de tout cela, indique M. Sall, \u00absuppose une confiance mutuelle et une volont\u00e9 sinc\u00e8re de coop\u00e9rer autour de questions d\u2019int\u00e9r\u00eat commun et de valeurs partag\u00e9es, dans le respect de nos diff\u00e9rences et de nos diversit\u00e9s\u00bb. Pour lui, \u00abce nouvel ordre mondial devra exclure toute forme de discrimination, de stigmatisation et de pr\u00e9jug\u00e9s, en particulier envers notre continent\u00bb.\n\n\u00abL\u2019Afrique ne saurait s\u2019offrir comme terre de cobayes\u00bb\n\nCet \u00e9dito a \u00e9t\u00e9 aussi une occasion pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de r\u00e9pondre indirectement aux chercheurs qui veulent tester des vaccins en Afrique, ou \u00e0 ceux qui pr\u00e9disent des millions de morts dans le continent. A ceux-l\u00e0 il dit : \u00abL\u2019Afrique, berceau de l\u2019humanit\u00e9 et terre de vieille civilisation, n\u2019est pas un no man\u2019s land. Elle ne saurait, non plus, s\u2019offrir comme terre de cobayes. Exit \u00e9galement les sc\u00e9narios catastrophistes qui s\u2019\u00e9vertuent \u00e0 dessiner un futur d\u2019apocalypse pour le continent. Ce continent a subi des \u00e9preuves autrement plus p\u00e9rilleuses et plus cruelles. Il est rest\u00e9 r\u00e9silient et tient plus que jamais debout !\u00bb A en croire Macky Sall, \u00abce qui importe aujourd\u2019hui, c\u2019est plut\u00f4t de tirer les le\u00e7ons de la crise et mettre en commun nos moyens et nos intelligences pour faire face, dans un m\u00eame \u00e9lan de solidarit\u00e9 humaine, \u00e0 notre ennemi commun : un tueur silencieux qui se joue des fronti\u00e8res, des id\u00e9ologies et des diff\u00e9rences entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement\u00bb. Dans la foul\u00e9e, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique rappelle qu\u2019en d\u00e9pit \u00abde son retard, l\u2019Afrique regorge de ressources humaines de qualit\u00e9, y compris d\u2019\u00e9minents experts, praticiens et chercheurs comp\u00e9tents, qui contribuent au quotidien au progr\u00e8s de la m\u00e9decine\u00bb. La preuve, d\u2019apr\u00e8s M. Sall, c\u2019est la \u00abmise en place du Centre africain de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des maladies, qui travaille en relation avec des structures nationales correspondantes et des laboratoires qualifi\u00e9s comme l\u2019Institut Pasteur de Dakar, dont les origines remontent \u00e0 1896\u00bb. Il n\u2019y a donc aucun doute, \u00able continent dispose d\u2019un r\u00e9seau scientifique de qualit\u00e9 et connect\u00e9 au dispositif mondial d\u2019alerte et de gestion de crises sanitaires internationales\u00bb.\n\nPertes \u00e9valu\u00e9es \u00e0 56 milliards de dollars Us\n\nLes cons\u00e9quences \u00e9conomiques de cette crise sur l\u2019\u00e9conomie du continent n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9es dans cette analyse du chef de l\u2019Etat. A ce propos, il souligne que \u00abl\u2019Afrique, essentiellement exportatrice de mati\u00e8res premi\u00e8res et importatrice de produits finis et semi-finis, n\u2019est pas en reste\u00bb, concernant les effets paralysants du Covid-19 qui se font lourdement sentir au plan mondial. D\u2019apr\u00e8s Macky Sall, \u00ables pays d\u00e9velopp\u00e9s les plus touch\u00e9s, \u00e0 ce jour, par la pand\u00e9mie ach\u00e8tent pour 51% des exportations du continent\u00bb. Et pr\u00e9cise-t-il, \u00ables pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 eux seuls, absorbent pr\u00e8s de 40% des exportations africaines\u00bb. Selon lui, \u00abla baisse des exportations africaines vers ces pays affecterait principalement les hydrocarbures (p\u00e9trole et gaz), le cuivre et les produits agricoles\u00bb. Pour ce qui est des importations, M. Sall renseigne que \u00aboutre les produits industriels finis et semi-finis, l\u2019Afrique s\u2019approvisionne \u00e0 l\u2019\u00e9tranger en produits de grande consommation comme le bl\u00e9, le sucre, le riz, l\u2019huile, le lait, etc.\u00bb Dans ce cas, alerte le chef de l\u2019Etat, \u00abtoute p\u00e9nurie ou hausse des prix sur ces produits affecterait donc le continent\u00bb. Cela, d\u2019autant plus que, avec la fermeture des fronti\u00e8res a\u00e9riennes, terrestres et maritimes, les secteurs des transports, du tourisme et de l\u2019h\u00f4tellerie sont fortement impact\u00e9s par le Covid-19 avec des pertes \u00e9valu\u00e9es par \u00abla Commission \u00e9conomique africaine \u00e0 56 milliards de dollars Us\u00bb. Face \u00e0 cette situation difficile, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique estime qu\u2019il \u00abest tout aussi juste et l\u00e9gitime que nos efforts internes soient soutenus dans le contexte mondial de riposte \u00e0 la crise\u00bb. Pour lui, \u00abl\u2019Afrique ne doit pas \u00eatre laiss\u00e9e pour compte dans un combat plan\u00e9taire contre un p\u00e9ril plan\u00e9taire\u00bb. C\u2019est la raison pour laquelle, renseigne M. Sall, il a lanc\u00e9 un appel \u00abpour l\u2019annulation de la dette publique africaine et le r\u00e9am\u00e9nagement de sa dette priv\u00e9e selon des m\u00e9canismes \u00e0 convenir\u00bb. Tout en se r\u00e9jouissant de la position africaine commune adopt\u00e9e \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union en visioconf\u00e9rence, du bureau du sommet de l\u2019Union africaine \u00e9largi \u00e0 l\u2019Ethiopie, au S\u00e9n\u00e9gal et au Rwanda, le 3 avril 2020, il a appel\u00e9 le monde \u00e0 \u00eatre ensemble, \u00e0 rester uni, mobilis\u00e9, debout et combatif face au Covid-19.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_6", "ASSEMBL\u00c9E \u2013 Unanimit\u00e9 dans les diff\u00e9rentes \u00e9tapes du vote de la loi d\u2019habilitation : Le groupe Bby \u00abcontinuera \u00e0 pr\u00e9server la dynamique unitaire\u00bb", "Le projet de loi d\u2019habilitation a fait l\u2019unanimit\u00e9 et le groupe Benno bokk yaakaar s\u2019en est r\u00e9joui. Aym\u00e9rou Gningue et ses camarades entendent poursuivre cette dynamique unitaire avec l\u2019opposition et les non-align\u00e9s.\n\nLe groupe parlementaire Benno bokk yaakaar (Bby) appr\u00e9cie \u00abfortement l\u2019esprit d\u2019anticipation, la clairvoyance et le leadership\u00bb du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans la gestion du Covid-19. Un leadership qui s\u2019est manifest\u00e9 par \u00abl\u2019\u00e9lan de concorde nationale\u00bb que son appel a suscit\u00e9 aupr\u00e8s de tous les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9. Mais aussi, soulignent Aym\u00e9rou Gningue et ses camarades, \u00able vote unanime\u00bb du projet de loi d\u2019habilitation et de prorogation de l\u2019Etat d\u2019urgence par les diff\u00e9rentes forces politiques repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l\u2019Assem\u00adbl\u00e9e nationale. D\u2019ailleurs, le groupe parlementaire Bby, \u00abconscient de la gravit\u00e9 du moment qui exige de tous un devoir de responsabilit\u00e9 r\u00e9publicaine et patriotique\u00bb, entend continuer \u00abd\u2019\u0153uvrer \u00e0 la pr\u00e9servation de la dynamique unitaire qui a travers\u00e9 les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la proc\u00e9dure d\u2019adoption du projet de loi d\u2019habilitation par l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00bb.\n\nDans un communiqu\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, qui constatent que Macky Sall a \u00abtr\u00e8s t\u00f4t pris les d\u00e9cisions idoines\u00bb pour freiner la propagation du virus, expriment \u00e9galement leur \u00abadmiration\u00bb et \u00abprofond respect aux m\u00e9decins, soignants, chercheurs et personnels des laboratoires qui se battent au quotidien, en premi\u00e8re ligne, pour d\u00e9tecter et gu\u00e9rir nos malades\u00bb. De la m\u00eame fa\u00e7on, le groupe Bby \u00abencourage\u00bb les forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 dans les strat\u00e9gies mises en \u0153uvre en faveur du respect strict des mesures prises dans le cadre de l\u2019Etat d\u2019urgence et rappelle \u00abl\u2019acte de responsabilit\u00e9\u00bb des citoyens. La majorit\u00e9 parlementaire soutient par ailleurs \u00absans r\u00e9serve le programme de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale \u00e9labor\u00e9 par le gouvernement, la mise en place du fonds de riposte Covid-19\u00bb, entre autres.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_7", "Gestion du Plan de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale : Le Frn demande l\u2019implication de toutes les forces vives", "C\u2019est presque l\u2019unanimit\u00e9 autour du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Macky Sall, dans la lutte contre le coronavirus qui a d\u00e9j\u00e0 fait deux morts au S\u00e9n\u00e9gal sur 237 contamin\u00e9s depuis le 2 mars dont 105 personnes gu\u00e9ries \u00e0 la date d\u2019hier. Le Front d\u00e9mocratique et social de r\u00e9sistance nationale (Frn) salue ainsi les d\u00e9cisions prises par le chef de l\u2019Etat dans son message du 3 avril pour lutter contre le Covid-19. Macky Sall a annonc\u00e9 un soutien aux m\u00e9nages, au syst\u00e8me sanitaire, aux entreprises, aux travailleurs pour la sauvegarde des emplois. Si cette plateforme de l\u2019opposition qui a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par le chef de l\u2019Etat approuve ces mesures, elle insiste cependant sur la bonne gestion des ressources annonc\u00e9es. \u00abLe Frn insiste toutefois sur la transparence dans la gestion des op\u00e9rations de mise en \u0153uvre et de suivi de ces mesures. Pour ce faire, il rappelle la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019implication de toutes les forces vives dans la gestion de la crise actuelle dans l\u2019int\u00e9r\u00eat exclusif des populations s\u00e9n\u00e9galaises\u00bb, lit-on dans un communiqu\u00e9. Le coordonnateur du Frn, Mouhamadou Moctar Sourang, et ses camarades saluent par ailleurs \u00ables comp\u00e9tences s\u00e9n\u00e9galaises et les initiatives populaires de toutes les composantes de la Nation\u00bb. Et pour endiguer la pand\u00e9mie, le Front appelle les populations \u00e0 l\u2019observance stricte des pratiques sanitaires et s\u00e9curitaires \u00e9dict\u00e9es par les autorit\u00e9s.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_8", "Programme du chef de l\u2019Etat pour les m\u00e9nages et les entreprises contre le Covid-19 : Bby salue des \u00abmesures de haute port\u00e9e \u00e9conomique et sociale\u00bb", "La coalition au pouvoir se f\u00e9licite des mesures du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en faveur des m\u00e9nages et des entreprises. L\u2019Apr et ses alli\u00e9s invitent les populations \u00e0 s\u2019unir derri\u00e8re Macky Sall.\n\nLe Secr\u00e9tariat ex\u00e9cutif permanent de Benno bokk yaakaar (Sep/Bby) \u00abse f\u00e9licite chaleureusement\u00bb des d\u00e9cisions prises par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans la lutte contre les effets du Covid-19. Annonc\u00e9 par le chef de l\u2019Etat lors de son adresse \u00e0 la Nation du 3 avril, le Programme de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale est, selon la coalition pr\u00e9sidentielle, constitu\u00e9 de \u00abmesures de haute port\u00e9e \u00e9conomique et sociale dont la finalit\u00e9 est l\u2019humain qui devrait \u00eatre au centre de toutes les pr\u00e9occupations, surtout dans ces moments o\u00f9 la maladie du Covid-19 d\u00e9vaste le monde et commence \u00e0 faire des morts dans notre pays\u2026\u00bb. Dans un communiqu\u00e9, cette instance de la coalition pr\u00e9sidentielle retient de ce programme les axes essentiels con\u00e7us pour \u00abrenforcer notre syst\u00e8me de sant\u00e9 et soutenir nos m\u00e9nages, notre diaspora, nos entreprises et leurs salari\u00e9s\u00bb. Il s\u2019agit du soutien au \u00absecteur de la sant\u00e9 pour couvrir toutes les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la riposte contre le Covid-19, l\u2019appui aux populations affect\u00e9es par la situation en payant les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des m\u00e9nages abonn\u00e9s de la tranche sociale, pour un bimestre (975 mille 522 m\u00e9nages) et les factures d\u2019eau pour la m\u00eame cat\u00e9gorie, pour un bimestre (670 mille m\u00e9nages), en plus de l\u2019achat de vivres au b\u00e9n\u00e9fice d\u2019un million de m\u00e9nages, sans oublier la diaspora\u00bb. La coalition souligne aussi \u00abla sauvegarde de la stabilit\u00e9 macro\u00e9conomique et financi\u00e8re et le maintien des emplois dans le secteur priv\u00e9, particuli\u00e8rement les transports, l\u2019h\u00f4tellerie, l\u2019agriculture\u00bb.\n\n\u00abRenforcer l\u2019unit\u00e9 de la Nation afin de vaincre le virus\u00bb\n\nEnfin, l\u2019approvisionnement r\u00e9gulier du pays en hydrocarbures, produits m\u00e9dicaux, pharmaceutiques et denr\u00e9es de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 est \u00e9galement relev\u00e9 par Bby dans les mesures pr\u00e9sidentielles. \u00abCe programme \u00e9conomique et social sera r\u00e9alis\u00e9, selon le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, gr\u00e2ce au Fonds de riposte contre les effets du Covid-19 (Force-Covid-19), financ\u00e9 par l\u2019Etat et les donations volontaires et dont le Comit\u00e9 de pilotage comprendra des repr\u00e9sentants de l\u2019Etat, de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, toutes sensibilit\u00e9s confondues et de la Soci\u00e9t\u00e9 civile\u00bb, souligne le communiqu\u00e9. En outre, le Sep/Bby invite \u00abencore une fois les populations \u00e0 faire corps derri\u00e8re le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour renforcer l\u2019unit\u00e9 de la Nation afin de vaincre le virus, en respectant scrupuleusement les recommandations des autorit\u00e9s sanitaires, mais \u00e9galement celles administratives relatives \u00e0 l\u2019Etat d\u2019urgence et au couvre-feu\u00bb.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_9", "Ressources d\u00e9gag\u00e9es pour le Plan de r\u00e9silience : La Ld appelle \u00e0 une gestion transparente", "La Ld veut une gestion transparente dans la distribution des denr\u00e9es alimentaires et des ressources allou\u00e9es au fonds Force-Covid-19. Elle approuve toutefois le Plan de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale propos\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n\nUne gestion \u00abtransparente et efficiente dans l\u2019int\u00e9r\u00eat exclusif des b\u00e9n\u00e9ficiaires l\u00e9gitimes\u00bb dans la distribution des ressources destin\u00e9es \u00e0 la Force Covid-19 : C\u2019est ce que demande la Ligue d\u00e9mocratique (Ld), parti membre de la mouvance pr\u00e9sidentielle. En effet, l\u2019aide alimentaire d\u2019urgence annonc\u00e9e par le chef de l\u2019Etat pour une somme de 69 milliards F Cfa, compos\u00e9e de riz, du sucre, de l\u2019huile, du savon et de p\u00e2tes alimentaires, est destin\u00e9e \u00e0 1 millions de m\u00e9nages, soit 8 millions de S\u00e9n\u00e9galais ayant subi directement les effets socio-\u00e9conomiques n\u00e9gatifs du Covid-19. Des donn\u00e9es fournies par le ministre du D\u00e9veloppement communautaire, de l\u2019\u00e9quit\u00e9 sociale et territoriale, Mansour Faye. Toutefois, les alli\u00e9s du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique approuvent le Plan de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale qu\u2019il a annonc\u00e9 lors de son message \u00e0 la Nation le 3 avril, veille de la c\u00e9l\u00e9bration du 60\u00e8me anniversaire de l\u2019ind\u00e9pendance du pays. Nicolas Ndiaye et ses camarades estiment que ces mesures destin\u00e9es \u00e0 soutenir les couches les plus vuln\u00e9rables correspondent aux \u00abprincipes qui r\u00e9gissent l\u2019action politique\u00bb de la Ligue d\u00e9mocratique.\n\nFace \u00e0 une mont\u00e9e des cas dits communautaires, la Ld appelle les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes \u00e0 faire respecter toutes les mesures destin\u00e9es \u00e0 limiter l\u2019expansion de la pand\u00e9mie. Elle exhorte \u00e9galement au renforcement de la surveillance des fronti\u00e8res, notamment maritimes et terrestres, et appelle les populations \u00e0 redoubler de vigilance et \u00e0 respecter les gestes-barri\u00e8res. \u00abConvain\u00adcue que cette pand\u00e9mie conduira n\u00e9cessairement \u00e0 des changements essentiels en Afrique et dans le monde, la Ligue d\u00e9mocratique invite toutes les forces de progr\u00e8s \u00e0 une r\u00e9flexion prospective sur l\u2019avenir de l\u2019humanit\u00e9 et en particulier du S\u00e9n\u00e9gal et de l\u2019Afrique\u00bb, pr\u00e9conise-t-on. Ce parti membre de Benno bokk yaakaar approuve l\u2019appel du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 \u00abrepenser l\u2019ordre des priorit\u00e9s\u00bb et \u00e0 \u00abtravailler ensemble \u00e0 l\u2019av\u00e8nement d\u2019un ordre mondial qui met l\u2019humain et l\u2019humanit\u00e9 au c\u0153ur des relations internationales\u00bb.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_10", "LUTTE Sanctions contre Sitor Ndour et Cie : Les Sages en m\u00e9diateurs", "L\u2019Association des Sages de la lutte a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue mardi par le ministre des Sports. Bien que le pr\u00e9texte de cette rencontre \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la lutte contre le Covid-19, elle ne pouvait occulter l\u2019affaire des arbitres sanctionn\u00e9s par le Cng. Et comme il fallait s\u2019y attendre, les anciennes gloires ont saisi l\u2019occasion pour jouer les m\u00e9diateurs.\n\nLe Covid-19 a mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat toutes les comp\u00e9titions sportives depuis maintenant plus d\u2019un mois. Il a aussi mis en sourdine toute forme de pol\u00e9mique dans le milieu du sport.\n\nApparemment donc cette \u00abpause forc\u00e9e\u00bb semble arranger certaines situations, comme celle li\u00e9e \u00e0 l\u2019affaire des arbitres de lutte qui ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par le Cng, ce qui avait fait beaucoup de bruit autour de l\u2019ar\u00e8ne. Cette situation exceptionnelle est aussi favorable pour toute forme de m\u00e9diation. Et c\u2019est ce qu\u2019a compris l\u2019association des Sages de lutte.\n\nAvec \u00e0 leur t\u00eate Moustapha Gu\u00e8ye, les anciennes gloires ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues mardi par le ministre des Sports. Le pr\u00e9texte de cette audience \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la lutte contre le coronavirus avec une contribution de 500 mille francs remise \u00e0 Matar Ba. Dans la d\u00e9l\u00e9gation, conduite par l\u2019ancien \u00abTigre de Fass\u00bb, il y avait Birahim Ndiaye, Amadou Katy Diop et Ibou Ndaffa, tous membres de l\u2019association.\n\nEvidemment avec un tel parterre d\u2019anciennes gloires, on ne pouvait se limiter \u00e0 parler que de la pand\u00e9mie du Covid-19. L\u2019occasion a aussi \u00e9t\u00e9 saisie pour aborder les derni\u00e8res actualit\u00e9s, pour ne pas dire les probl\u00e8mes qui tournent autour du \u00absport de chez nous\u00bb et qui pr\u00e9sentement sont domin\u00e9s par les sanctions s\u00e9v\u00e8res inflig\u00e9es aux arbitres gr\u00e9vistes. Avec Sitor Ndour qui a \u00e9t\u00e9 radi\u00e9, Malick Ngom et Babacar Diop ayant \u00e9cop\u00e9 d\u2019une suspension de 5 ans et Aboubacry Dram\u00e9 de 2 ans.\n\nUne \u00aboreille attentive\u00bb du ministre\n\nUn des participants \u00e0 l\u2019audience, joint par Le Quotidien, confirme : \u00abEffectivement, comme vous le savez, face au ministre des Sports, on ne pouvait ne pas \u00e9voquer l\u2019affaire des arbitres sanctionn\u00e9s par le Cng. C\u2019est un sujet sensible. Donc permettez-moi de ne pas entrer dans les d\u00e9tails de notre discussion avec le ministre. Tout ce que je peux vous dire est qu\u2019il nous a pr\u00eat\u00e9 une oreille attentive. Et c\u2019est l\u2019occasion de remercier le ministre Matar Ba pour sa sollicitude et sa disponibilit\u00e9\u00bb, souligne notre interlocuteur. Qui ajoute : \u00abMais comme vous le savez, l\u2019actualit\u00e9 c\u2019est la lutte contre le Covid-19, c\u2019est la priorit\u00e9. Et aujourd\u2019hui c\u2019est \u00e0 ce niveau que toutes nos forces doivent \u00eatre mobilis\u00e9es. Le sport vient apr\u00e8s.\u00bb\n\nNotons que depuis le d\u00e9but de cette affaire des arbitres de lutte, le ministre des Sports a eu une d\u00e9marche responsable. Matar Ba s\u2019est voulu prudent en \u00e9vitant de prendre publiquement position ; pr\u00e9f\u00e9rant man\u0153uvrer en coulisses en toute discr\u00e9tion, le temps de laisser la temp\u00eate s\u2019estomper. Normal, car en ce moment un seul et unique sujet pr\u00e9occupe tout le monde : le coronavirus !", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_11", "Coronavirus : Sadio Man\u00e9 comprendrait que Liverpool ne soit pas sacr\u00e9", "L\u2019attaquant s\u00e9n\u00e9galais comprendrait que la pand\u00e9mie de Covid-19 entra\u00eene l\u2019annulation de la saison, privant ainsi les Reds d\u2019un premier titre depuis 1990.\n\n\u00abJe veux gagner les matchs (qu\u2019il reste \u00e0 jouer) et je veux remporter le troph\u00e9e, c\u2019est ce que j\u2019aimerais. Mais avec cette situation, quoi qu\u2019il arrive, je comprendrais\u00bb, a racont\u00e9 Sadio Man\u00e9 mercredi \u00e0 la radio Talksport. Avec 25 points d\u2019avance sur Manchester City quand le championnat a \u00e9t\u00e9 interrompu, Liverpool \u00e9tait pratiquement assur\u00e9 de d\u00e9crocher son premier titre national depuis 1990. Mais l\u2019interruption de la saison \u00e0 cause de la pand\u00e9mie laisse son \u00e9pilogue en suspens.\n\nCette p\u00e9riode \u00aba \u00e9t\u00e9 difficile pour Liverpool, mais elle a \u00e9t\u00e9 bien plus dure pour des millions de gens dans le monde\u00bb, a ajout\u00e9 le S\u00e9n\u00e9galais. \u00abCertaines personnes ont perdu des membres de leur famille et c\u2019est la situation la plus compliqu\u00e9e. En ce qui me concerne, (gagner le titre) est mon r\u00eave et je veux le gagner cette ann\u00e9e. Si ce n\u2019est pas le cas, je l\u2019accepterai, c\u2019est la vie. Esp\u00e9rons qu\u2019on le gagne l\u2019an prochain.\u00bb De nombreuses voix se sont toutefois d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9es pour estimer que le titre ne pouvait \u00e9chapper \u00e0 Liverpool, parmi lesquelles celle du pr\u00e9sident de l\u2019Uefa, Aleksander Ceferin.\n\nPr\u00eat \u00e0 tous les\n\nsacrifices pour\n\nle Ballon d\u2019or\n\nUne Ligue des Champions, une Coupe du monde des clubs, une Supercoupe d\u2019Europe et bient\u00f4t un sacre en Premier League : le palmar\u00e8s de Sadio Man\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9toff\u00e9. Le S\u00e9n\u00e9galais ne veut cependant pas s\u2019arr\u00eater l\u00e0 et vise d\u00e9sormais le Ballon d\u2019or. Il s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 ce sujet dans une interview accord\u00e9e au Times : \u00abJe joue pour l\u2019\u00e9quipe, et l\u2019\u00e9quipe est la plus importante et je suis vraiment heureux de gagner des troph\u00e9es avec mon \u00e9quipe mais en m\u00eame temps, mon r\u00eave \u00e9tait de gagner le Ballon d\u2019Or.\u00bb Le finaliste de la derni\u00e8re Can \u00e9tait pourtant tout proche de le glaner. Au sortir d\u2019une ann\u00e9e 2019 exceptionnelle, il a finalement termin\u00e9 4e du classement derri\u00e8re Lionel Messi, Virgil van Dijk et Cristiano Ronaldo. Une d\u00e9ception qui ne l\u2019a pas d\u00e9courag\u00e9, bien au contraire. \u00abJe souhaite le gagner et je sacrifie tout ce qui est possible pour le gagner. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 proche et cela me donne plus de motivation et les gens n\u2019arr\u00eatent pas de me soutenir, me disant que je peux le faire\u2026 Je pense que nous sommes proches et je vais gagner un jour\u00bb, a-t-il suivi. Qui sait, l\u2019avenir pourrait r\u00e9server une belle surprise \u00e0 Sadio Man\u00e9.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_12", "PSG Transfert de Kalidou Koulibaly : Idrissa Gu\u00e8ye en ambassadeur !", "Depuis plusieurs mois, le Paris Saint-Germain travaille sur la piste menant au d\u00e9fenseur central s\u00e9n\u00e9galais de Naples, Kalidou Koulibaly, mais deux \u00e9l\u00e9ments freinent l\u2019avanc\u00e9e du deal : d\u2019une part son co\u00fbt, qui pourrait constituer un probl\u00e8me majeur pour Paris, d\u2019autre part, la concurrence de plusieurs autres grand clubs europ\u00e9ens. Sur ce point, le Psg pourrait disposer d\u2019un argument de poids en sa faveur : la pr\u00e9sence dans son effectif du co\u00e9quipier de Koulibaly avec la s\u00e9lection du S\u00e9n\u00e9gal, Idrissa Gu\u00e8ye. Ce dernier n\u2019a d\u2019ailleurs pas cach\u00e9 son souhait de voir Koulibaly le rejoindre dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Canal + Sport : \u00abSi j\u2019ai parl\u00e9 avec lui ? Non, je n\u2019en ai encore parl\u00e9 avec personne, \u00e0 part un de mes coachs qui m\u2019a envoy\u00e9 un message en me disant que \u00e7a serait super. Oui, bien s\u00fbr, \u00e7a serait super pour lui et surtout pour le club. Ce serait super pour moi aussi d\u2019avoir un autre S\u00e9n\u00e9galais dans le club. Je m\u2019entends tr\u00e8s bien avec lui. Je l\u2019appelle \u00abmon g\u00e9n\u00e9ral\u00bb. Je pense que s\u2019il vient ici, ce sera une bonne chose pour lui.\u00bb", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_13", "Apr\u00e8s la gal\u00e8re : Ousseynou Ba voit l\u2019Europe \u00e0 ses trousses", "L\u2019Europe l\u2019a d\u00e9couvert en Europa League. Face \u00e0 Arsenal puis Wolverhampton, le d\u00e9fenseur de l\u2019Olympiakos a affich\u00e9 une solidit\u00e9 exceptionnelle, contribuant au succ\u00e8s de son \u00e9quipe. Ousseynou Ba va faire vibrer le mercato.\n\nApr\u00e8s avoir essuy\u00e9 bien de refus, Ba a finalement atterri au Gazelec Ajaccio qui lui a donn\u00e9 sa chance. Une opportunit\u00e9 bien saisie par le S\u00e9n\u00e9galais qui a par la suite, rebondi \u00e0 l\u2019Olympiakos. Lors de ses matchs contre les clubs anglais, Ba a mis beaucoup d\u2019observateurs dans la poche. A commencer par son compatriote Sadio Man\u00e9, tomb\u00e9 sous son charme lors de l\u2019affiche face aux Gunners. Et c\u2019est en Angleterre que les clubs se bousculent pour s\u2019attacher ses services. On annonce notamment Liverpool sur les rangs du joueur de 24 ans \u00e9valu\u00e9 \u00e0 20 millions d\u2019euros.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_14", "COVID-19 Pr\u00e9sidence de la Fff : Les \u00e9lections report\u00e9es \u00e0 mars 2021", "En raison de la pand\u00e9mie du coronavirus, les \u00e9lections pour la pr\u00e9sidence de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football, initialement pr\u00e9vues en d\u00e9cembre prochain, ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9es \u00e0 mars 2021.\n\nLes \u00e9lections pour la pr\u00e9sidence de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football, initialement pr\u00e9vues en d\u00e9cembre prochain, ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9es \u00e0 mars 2021, en raison de la pand\u00e9mie de coronavirus. Le Comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l\u2019instance f\u00e9d\u00e9rale a pris cette d\u00e9cision \u00abafin de r\u00e9pondre aux difficult\u00e9s de calendrier pos\u00e9es par la pand\u00e9mie de coronavirus\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9 de la Fff. \u00abOn laisse un peu tomber les \u00e9lections, on en reparlera au Comex pour fixer s\u00fbrement de nouvelles dates puisqu\u2019on a jusqu\u2019au 31 mars (2021), et non au mois de d\u00e9cembre, pour le mandat en cours\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le 27 mars le pr\u00e9sident No\u00ebl Le Gra\u00ebt dans un entretien \u00e0 l\u2019Afp. Le dirigeant de 78 ans, \u00e0 la t\u00eate de la Fff depuis 2011 et r\u00e9\u00e9lu pour un deuxi\u00e8me mandat en mars 2017, n\u2019a pas indiqu\u00e9 s\u2019il souhaitait postuler \u00e0 sa succession.\n\nLa crise sanitaire chamboule tout\n\nDe fait, tout le cycle des \u00e9lections dans le football fran\u00e7ais, qui concerne dans l\u2019ordre chronologique les districts, les ligues puis la F\u00e9d\u00e9ration, est chamboul\u00e9 par la crise sanitaire. Celles concernant les comit\u00e9s directeurs des 91 districts, pr\u00e9vues initialement en juin, se tiendront entre le mois de septembre et le 20 d\u00e9cembre, indique la Fff : \u00abLes \u00e9lections des comit\u00e9s directeurs des 22 ligues qui doivent se d\u00e9rouler par la suite devront \u00eatre organis\u00e9es avant le 31 janvier 2021.\u00bb \u00abCe report du calendrier \u00e9lectoral de la Fff et du football amateur permettra de garantir le bon d\u00e9roulement des \u00e9lections, sur le plan l\u00e9gal et d\u00e9mocratique, du d\u00e9p\u00f4t des listes, des campagnes \u00e9lectorales jusqu\u2019aux votes\u00bb, assure la F\u00e9d\u00e9ration dans le communiqu\u00e9.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_15", "Financement de la Force Covid19 : Les Turcs cachent leurs sous", "Les entreprises turques au S\u00e9n\u00e9gal n\u2019ont pas entendu l\u2019appel du chef de l\u2019Etat, ni vu le mouvement g\u00e9n\u00e9ral de solidarit\u00e9.\n\nLa lutte contre le coronavirus avec la mise en place du Fonds Force Covid19, voit chaque jour se manifester des gestes de solidarit\u00e9 nationale de la part des particuliers, mais aussi, plus sp\u00e9cialement, de certaines grandes entreprises ayant pignon sur rue au S\u00e9n\u00e9gal. Tout le monde a vu les efforts accomplis par des entreprises comme ceux du Groupe Mimran, qui ont d\u00e9bloqu\u00e9 plus d\u2019un 1,5 milliard en finances et en produits de toutes sortes. De nombreuses autres structures ont fait des efforts, m\u00eame si on a eu \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019artifice d\u2019une structure comme Sonatel Orange, qui a casqu\u00e9 250 millions de Cfa, et voulu faire croire qu\u2019elle avait d\u00e9bours\u00e9 plus d\u2019un milliard de Cfa. Alors que m\u00eame si cela \u00e9tait vrai, cela n\u2019aurait rien repr\u00e9sent\u00e9 par rapport aux centaines de milliards de b\u00e9n\u00e9fices que l\u2019op\u00e9rateur engrange au S\u00e9n\u00e9gal et dans certains pays de la sous-r\u00e9gion.\n\nMais cette attitude de la Sonatel, aussi scandaleuse qu\u2019elle soit, est dans la droite ligne de plusieurs filiales des grands groupes capitalistes dans ce pays. Il a fallu que Macky Sall tape du poing sur la table, pour que les structures du secteur minier augmentent un z\u00e9ro \u00e0 leur ch\u00e8que de 50 millions de Cfa. Ce qui en soi, est d\u00e9j\u00e0 une broutille par rapport \u00e0 ce que rapporte l\u2019extraction de l\u2019or seul, dans ce pays. Et les 500 millions de francs Cfa sont l\u2019\u00e9quivalent de la contribution du seul patron des Ciments du Sahel, M. Laayousse. Ce qui veut dire que les autres cimentiers, Sococim et Dangote, auraient pu faire un effort cons\u00e9quent s\u2019ils l\u2019avaient voulu.\n\nLa Sococim, qui se vante d\u2019assister les villes de Bargny et Rufisque, dont son usine est \u00e0 cheval, ne se distingue pas particuli\u00e8rement par ses efforts de Rse dans ces deux communes. Cela se remarque m\u00eame par la qualit\u00e9 d\u00e9plorable des voies conduisant \u00e0 ladite usine, qui commencent \u00e0 se d\u00e9grader du fait de la n\u00e9gligence des camions poids lourds qui transportent les marchandises du cimentier. Un entretien de cette voie aurait pu constituer un bon apport suppl\u00e9mentaire \u00e0 la Force Covid19.\n\nMalheureusement, quand on parle des entreprises \u00e9trang\u00e8res et de leurs \u00abexploits\u00bb, il y a toujours une qui d\u00e9passe l\u2019autre en termes de comportement.\n\nAinsi, qui a entendu parler ou vu la participation des entreprises turques ? Nombreux sont les ressortissants du pays de Erdogan venus se faire leur beurre dans ce pays. Au point que l\u2019on a le sentiment, quand on parle des r\u00e9alisations du Pse, de citer les \u0153uvres turques. Summa et son associ\u00e9e Limak, ont gagn\u00e9 les march\u00e9s du futur stade Olympique de Diamniadio. Elles avaient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 sur le m\u00eame site, le Dakar Arena, le Cicad, le Radisson, le Dakar Expo Center, sans compter que les deux entreprises cog\u00e8rent l\u2019Aibd, dont la finition leur avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9volue, au point de donner un nom turc au plus grand salon d\u2019honneur de l\u2019a\u00e9roport. Tous ces march\u00e9s publics repr\u00e9sentent des montants \u00e9quivalant presque \u00e0 la somme recherch\u00e9e pour le Fonds Covid19. Mais cela les a-t-il pouss\u00e9es \u00e0 \u00eatre g\u00e9n\u00e9reuses envers le pays qui fait leur bonheur ? Le Quotidien a demand\u00e9 hier \u00e0 un responsable de la communication de ces entreprises quelle a \u00e9t\u00e9 la part des Turcs \u00e0 l\u2019effort de l\u2019Etat. Jusqu\u2019au bouclage hier, la r\u00e9ponse n\u2019\u00e9tait pas tomb\u00e9e. Pourtant, m\u00eame les Chinois, aussi pingres fussent-ils, ont fait un effort et apport\u00e9 leur part\u2026", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_16", "Contrat de fourniture des compteurs : LA SENELEC REFUSE DE SE FAIRE AKILEE", "La structure qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e comme une filiale de la Senelec, n\u2019est en fait que d\u00e9tenue \u00e0 34% par cette derni\u00e8re. Start un n\u00e9e d\u2019un d\u00e9lit d\u2019initi\u00e9, elle dispose d\u2019un contrat exclusif de pr\u00e8s de 187 milliards de Cfa, qui en feront un op\u00e9rateur financier important, sans aucun risque. La Senelec s\u2019est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 d\u00e9noncer ce contrat.\n\nLe mardi 14 avril prochain, sera l\u2019heure de v\u00e9rit\u00e9 entre la Senelec et son partenaire Akilee. Le Quotidien a appris que la compagnie nationale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a l\u2019intention ferme, \u00e0 cette date, de demander \u00e0 l\u2019entreprise dirig\u00e9e par Amadou Ly, de revoir les termes du contrat qui lie les deux partenaires. Papa Demba Bit\u00e8ye et son staff consid\u00e8rent que le contrat en question, fait la part trop belle \u00e0 Akilee et lui accorde des privil\u00e8ges l\u00e9onins. Une rencontre est donc pr\u00e9vue le mardi prochain, au si\u00e8ge de la Senelec, pour tenter de trouver un terrain d\u2019entente qui pourra convenir aux deux parties.\n\nLe Dg de la Senelec, apr\u00e8s consultation de ses conseils juridiques, estime que le contrat tel qu\u2019il est libell\u00e9 et mis en \u0153uvre \u00e0 l\u2019\u00e9tat actuel des choses, n\u2019est pas en faveur de la Senelec. Entre autres griefs, la direction de la Senelec ne voit pas pourquoi Akilee devrait b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un contrat exclusif de fournitures de compteurs intelligents, sans avoir \u00e9t\u00e9 mise en comp\u00e9tition avec d\u2019autres structures du secteur. Et ce, pour un montant faramineux de 187 milliards de francs Cfa, pour dix ans.\n\nOn se souvient du lancement de cette soci\u00e9t\u00e9 en ao\u00fbt 2017 par le Dg de la Senelec de l\u2019\u00e9poque, M. Mouhamadou Makhtar Ciss\u00e9. Il l\u2019avait pr\u00e9sent\u00e9e comme une filiale de l\u2019entreprise, destin\u00e9e \u00e0 permettre \u00e0 ses gros clients et aux m\u00e9nages de mieux ma\u00eetriser leur consommation, et donc, de r\u00e9duire leurs factures d\u2019\u00e9nergie. C\u2019est apr\u00e8s que l\u2019on a appris qu\u2019en fait de filiale, la Senelec ne d\u00e9tenait que 34% des parts d\u2019Akilee. Plus grave, le Dg de la bo\u00eete, M. Amadou Ly, qui est entr\u00e9 dans la Soci\u00e9t\u00e9 nationale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, par le biais d\u2019un contrat d\u2019appui entre son employeur de l\u2019\u00e9poque, le cabinet Performance management consulting (Pmc) de Victor Ndiaye, et d\u2019y rester comme consultant sp\u00e9cial du Dg Makhtar Ciss\u00e9, a en quelque sorte, commis un d\u00e9lit d\u2019initi\u00e9, en ce sens qu\u2019il a eu le temps d\u2019\u00e9tudier en interne les faiblesses et les besoins de la soci\u00e9t\u00e9, avant de mettre en place une start-up cens\u00e9e corriger lesdites faiblesses.\n\nDes cadres de l\u2019entreprise avaient \u00e0 une certaine \u00e9poque, d\u00e9nonc\u00e9 ce contrat dans la presse. Ils lui reprochaient, outre l\u2019exclusivit\u00e9 du contrat de fourniture des compteurs intelligents, un domaine dans lequel la Senelec avait d\u00e9j\u00e0 une certaine expertise, le fait que Akilee ne pouvait pr\u00e9senter aucun \u00e9tat de services assez solide et un carnet d\u2019adresses important lui permettant de disposer d\u2019une exclusivit\u00e9 qui lui assurait des milliards de francs Cfa sur dix ans au moins. Pour ces cadres au contraire, en signant avec Akilee un contrat aussi important, la Senelec permettait \u00e0 la start-up de lever des fonds aupr\u00e8s des banques, en toute qui\u00e9tude, de s\u2019\u00e9quiper en ressources mat\u00e9rielles et humaines, sans avoir \u00e0 fournir aucune contrepartie.\n\nIl semble que Papa Demba Bit\u00e8ye et ses conseillers juridiques ont fini par rejoindre cette opinion et ils vont demander \u00e0 revoir les termes dudit contrat. Il se dit m\u00eame que le Dg est d\u00e9cid\u00e9, si la direction d\u2019Akilee \u00abne voudrait pas entendre raison\u00bb, \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 la d\u00e9nonciation pure et simple de ce march\u00e9. On en saura plus dans une semaine !", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_17", "Plan d\u2019urgence Covid-19 : La Der/Fj vole au secours des entrepreneurs", "La D\u00e9l\u00e9gation g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l\u2019entreprenariat rapide des femmes et jeunes (Der/fj) met en \u0153uvre un paquet de mesures afin d\u2019att\u00e9nuer les impacts du Covid-19 sur les entrepreneurs b\u00e9n\u00e9ficiaires de son portefeuille. Ces mesures entrent dans le cadre d\u2019un plan d\u2019urgence en coh\u00e9rence avec le Programme de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale (Pres) de l\u2019Etat.\n\nLes b\u00e9n\u00e9ficiaires du portefeuille de la Der/fj peuvent pousser un ouf de soulagement. Le D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019entreprenariat rapide des femmes et des Jeunes, Pape Amadou Sarr, et son \u00e9quipe ont d\u00e9cid\u00e9 de leur venir en aide. Cela, en prenant une s\u00e9rie de mesures visant \u00e0 amortir le choc li\u00e9 \u00e0 la pand\u00e9mie du Covid-19 qui s\u00e9vit au S\u00e9n\u00e9gal et dans d\u2019autres pays.\n\nPour les Tpmes du portefeuille de la Der/fj, par exemple, \u00abinstruction a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aux institutions financi\u00e8res partenaires de la Der/fj de suspendre les remboursements d\u2019\u00e9ch\u00e9ances en capital et int\u00e9r\u00eat pour 3 mois renouvelables une fois au besoin\u00bb. Cela pr\u00e9cisent les collaborateurs du D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral, \u00abest valable pour l\u2019ensemble des financements octroy\u00e9s aux entreprises b\u00e9n\u00e9ficiaires de la Der/fj\u00bb ;\n\nLa structure a aussi d\u00e9gag\u00e9 un financement de \u00ab1,5 milliard de francs Cfa d\u00e9nomm\u00e9s \u00abPr\u00eats Covid-19 Der\u00bb pour le fonds de roulement au profit des b\u00e9n\u00e9ficiaires en difficult\u00e9, afin d\u2019assurer le r\u00e8glement de leurs charges d\u2019exploitation pendant trois mois, incluant les salaires dans le but de sauvegarder les emplois cr\u00e9\u00e9s. Lesdits pr\u00eats sont payables en 12 mois avec un diff\u00e9r\u00e9 de paiement de 3 \u00e0 6 mois selon le secteur et ce \u00e0 un taux d\u2019int\u00e9r\u00eat de 0% \u00e0 3% maximum (Teg)\u00bb ;\n\n500 millions de francs sont aussi mobilis\u00e9s \u00abpour l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du processus de mise en place des deuxi\u00e8mes d\u00e9caissements sur les encours de cr\u00e9dits de 2019, prioritairement pour l\u2019aviculture, l\u2019agriculture, l\u2019artisanat et les services avec des montants allant de 3 \u00e0 15 millions par entreprise b\u00e9n\u00e9ficiaire\u00bb.\n\nDes mesures nouvelles sont aussi prises au profit des entrepreneurs et de la cible \u00abAutonomisation\u00bb. A ce propos, 1 milliard de francs est consacr\u00e9 au financement de l\u2019autonomisation \u00e9conomique au profit des cibles les plus vuln\u00e9rables avec des montants de 50 000 \u00e0 500 000 francs Cfa, entre autres.\n\nLe secteur du num\u00e9rique n\u2019est pas en reste. \u00abCompte tenu de la nature transversale du secteur du num\u00e9rique par rapport aux autres secteurs d\u2019activit\u00e9s et du fait que les startups de notre portefeuille de projets sont pourvoyeuses de solutions innovantes, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, entre autres mesures, de la suspension des remboursements en capital et int\u00e9r\u00eat pour l\u2019ensemble des financements octroy\u00e9s aux startups du num\u00e9rique pour 3 mois\u00bb, explique la Der dans un communiqu\u00e9.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_18", "Lutte contre la pand\u00e9mie : L\u2019Ua met en place un fonds africain", "L\u2019Union africaine ne reste pas inerte dans la recherche du financement pour combattre le coronavirus sur le continent. Un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, annonce la mise en place d\u2019un partenariat public-priv\u00e9, entre l\u2019Union africaine (Ua) et l\u2019Initiative Afrochampions, qui sera d\u00e9nomm\u00e9 Fonds de riposte Africa Covid19.\n\nCe partenariat vise \u00e0 collecter, dans l\u2019imm\u00e9diat, 90 milliards de francs Cfa (150 millions de dollars), pour pr\u00e9venir la transmission du virus, et un peu plus tard, jusqu\u2019\u00e0 240 milliards de francs Cfa, pour \u00e9quiper les syst\u00e8mes m\u00e9dicaux du continent afin de mieux lutter contre la pand\u00e9mie. Ces montants seront des ressources communes qui pourront fournir les \u00e9quipements et les moyens m\u00e9dicaux \u00e0 travers le continent dans les d\u00e9lais les plus rapides.\n\nCes montants pourraient \u00e9galement aider, \u00e0 en croire le communiqu\u00e9, \u00e0 apporter un appui \u00e9conomique et financier aux populations les plus vuln\u00e9rables \u00e0 travers le continent.\n\nLe Fonds de riposte Africa Covid 19 est un instrument financier permettant de lever des fonds du secteur priv\u00e9 dans les pays africains, ainsi que d\u2019autres bonnes volont\u00e9s. Il sera g\u00e9r\u00e9 avec le soutien de plusieurs banques africaines. Le document de l\u2019Union africaine pr\u00e9cise que ce fonds sera g\u00e9r\u00e9 sous la supervision de l\u2019Una, \u00e0 travers son institution de sant\u00e9 publique, Africa Cdc (Centre africain de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des \u00e9pid\u00e9mies). C\u2019est cette derni\u00e8re institution qui va d\u00e9terminer les actions et les interventions prioritaires\u2026", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_19", "Financement de Force Covid-19 : La Bid d\u00e9gaine plus de 97 milliards", "Le Programme de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale de Macky Sall continue de trouver financement. Le Groupe de la Banque islamique de d\u00e9veloppement (Bid) a inform\u00e9 hier de la signature \u00abvirtuelle\u00bb, com\u00adme c\u2019est la mode actuellement, d\u2019un accord de financement de 162 millions de dollars, \u00e9quivalant \u00e0 un peu plus de 97 milliards de francs Cfa, entre le ministre de l\u2019Economie, du plan et de la coop\u00e9ration internationale, Amadou Hott, et le Pr\u00e9sident du Groupe Bid, Dr Bandar Hajjar.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_20", "Italie : Kalidou Koulibaly offre des d\u00eeners de P\u00e2ques et des denr\u00e9es \u00e0 plus de 500 familles", "Le d\u00e9fenseur napolitain, Kalidou Koulibaly, a, selon Footempo, offert des d\u00eeners de P\u00e2ques et de nombreux autres denr\u00e9es de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 plus de 500 familles napolitaines en difficult\u00e9. Un geste qui sera bien appr\u00e9ci\u00e9 en cette p\u00e9riode tr\u00e8s difficile en Italie o\u00f9 la pand\u00e9mie du coronavirus est en train de faire des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9normes. Le coronavirus fait des victimes depuis plusieurs mois \u00e0 travers le monde et les \u00e9lans de solidarit\u00e9 se multiplient \u00e9galement pour lutter contre le Covid-19.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_21", "Affaire Hiba Thiam : Dame Amar & Co en quarantaine \u00e0 la Cave", "Dame Amar et sa bande ont fait abstraction, le temps d\u2019une nuit au moins, du luxe auquel ils sont habitu\u00e9s. En effet, ils ont pass\u00e9 la nuit d\u2019hier \u00e0 la cave du Palais de justice de Dakar et non au Commissariat central par exemple. Cette mesure a \u00e9t\u00e9 prise pour prot\u00e9ger les justiciables d\u2019une \u00e9ventuelle contamination au Covid-19.\n\nDame Amar et sa bande ont pass\u00e9 hier la nuit \u00e0 la cave du Palais de justice de Dakar, loin du faste et du confort de leurs domiciles. Cette d\u00e9cision de les maintenir au temple de Th\u00e9mis se justifie par les mesures de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9dict\u00e9es par la Chancellerie pour prot\u00e9ger les d\u00e9tenus d\u2019une \u00e9ventuelle contamination au coronavirus.\n\nD\u00e9f\u00e9r\u00e9s hier, ils ont fait l\u2019objet d\u2019un retour de Parquet et devront \u00eatre extraits ce matin de leur cellule provisoire pour faire face au procureur de la R\u00e9publique pr\u00e8s le Tribunal r\u00e9gional hors classe de grande instance de Dakar. Vont-ils se retrouver en instruction ? On le saura probablement aujourd\u2019hui, car ils seront \u00e9difi\u00e9s sur la suite que la justice va donner \u00e0 cette affaire rocambolesque.\n\nIl faut savoir que Hiba Thiam est morte d\u2019un arr\u00eat cardiaque provoqu\u00e9 par une overdose, selon les r\u00e9sultats de l\u2019autopsie, lors d\u2019une soir\u00e9e arros\u00e9e dans la nuit du vendredi au samedi aux Almadies. La Section de Recherches, qui a remplac\u00e9 la brigade de gendarmerie de Ngor, apr\u00e8s les enqu\u00eates, a d\u00e9pos\u00e9 tous les jeunes suspects au Parquet hier vers 12 heures : il s\u2019agit de Dame Amar, Ayla, Diadia Tall, Louty Ba, \u00abChoupette\u00bb et \u00abNekh\u00bb. Ils sont poursuivis pour association de malfaiteurs, usage de drogue, non-assistance \u00e0 personne en danger et violation de la loi du couvre couvre-feu. Amadou Niane, lui, est vis\u00e9 pour recel de malfaiteurs. Un policier a \u00e9t\u00e9 aussi arr\u00eat\u00e9, parce qu\u2019il aurait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 20 mille Cfa pour transporter les invit\u00e9s de leurs domiciles \u00e0 l\u2019appartement sis aux Almadies o\u00f9 avait lieu la f\u00eate. Alors que le couvre-feu \u00e9tait en vigueur dans la capitale.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_22", "Affaire Hiba Thiam- La bande d\u00e9f\u00e9r\u00e9e au parquet ce mercredi", "Hiba Thiam est morte d\u2019un arr\u00eat cardiaque provoqu\u00e9 par une overdose. C\u2019est ce que l\u2019autopsie a r\u00e9v\u00e9l\u00e9. La gendarmerie, apr\u00e8s les enqu\u00eates, va d\u00e9poser tous les jeunes suspects au parquet ce mercredi.\n\nA l\u2019 exception d\u2019Ayla la fran\u00e7aise d\u2019origine tunisienne et non moins copine de Dame Amar tous les participants \u00e0 la f\u00eate avaient consomm\u00e9 de la drogue \u00e0 soutenu Nekh.\n\nSelon le journal de Lib\u00e9ration qui donne la nouvelle dans sa parution de ce mercredi. Ils seront tous d\u00e9f\u00e9r\u00e9s au parquet ce jour. Il s\u2019agit de Dame , Ayla , Diadia Tall, Louty ba , Choupette , Nekh.\n\nIls sont poursuivis pour association de malfaiteurs, usage de drogue non assistance en personne en danger et violation de la loi du couvre couvre-feu.\n\nAmadou Niane lui est vis\u00e9 pour recel de malfaiteurs. Un policier a \u00e9t\u00e9 aussi arr\u00eat\u00e9, selon l\u2019Obs l\u2019agent de police aurait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 20 mille Cfa pour transporter les invit\u00e9s de leur domicile \u00e0 l\u2019appartement sise aux Almadies o\u00f9 avait lieu la f\u00eate.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_23", "SAINT-LOUIS \u2013 Trafic et usage de coca\u00efne et de chanvre indien : La police confine 4 personnes", "La pand\u00e9mie du coronavirus n\u2019a pas du tout temp\u00e9r\u00e9 l\u2019ardeur de trafiquants de drogue. Quatre d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police de l\u2019\u00eele dont deux respectivement pour trafic de coca\u00efne et de chanvre indien et deux autres pour usage de chanvre indien. Cette saisie montre que ce n\u2019est pas aussi \u00abopen bar\u00bb pour les d\u00e9linquants. La police veille en effet au grain malgr\u00e9 ses nombreuses charges li\u00e9es \u00e0 la gestion du couvre-feu dans le cadre de la lutte contre le coronavirus. L\u2019un des trafiquants a \u00e9t\u00e9 alpagu\u00e9, selon une source bien inform\u00e9e, pendant le week-end alors qu\u2019il menait tranquillement son activit\u00e9 illicite.\n\nIl s\u2019agit d\u2019un jeune homme, n\u00e9 en 1987 \u00e0 Saint-Louis et qui a fait l\u2019objet d\u2019une filature pendant plusieurs semaines apr\u00e8s que la police a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e de ses agissements. Les \u00e9l\u00e9ments du commissaire Mame Diarra Faye ont en effet mis en place un dispositif de filature et de planque qui a finalement abouti \u00e0 son arrestation.\n\nLors de son arrestation, le trafiquant avait en sa possession 5g de coca\u00efne, du papier aluminium servant \u00e0 emballer la drogue et une somme de 40 mille francs, repr\u00e9sentant le fruit de la vente d\u2019une partie de la marchandise.\n\nCette drogue serait, selon notre source, une partie seulement du stock d\u00e9tenu par le mis en cause qui aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9coul\u00e9 la plus grande partie avant son arrestation. En plus, trois autres personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement appr\u00e9hend\u00e9es par la police pour trafic de chanvre indien pour le premier et d\u00e9tention et usage de chanvre pour les deux autres qui sont des fr\u00e8res. Ces derniers ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans une maison situ\u00e9e \u00e0 Guinaw-Rails, l\u2019un des quartiers populaires de Sor. L\u2019un des trois serait le vendeur venu livrer la marchandise et les deux autres qui sont des fr\u00e8res sont des fumeurs. La police a trouv\u00e9 sur eux 80g de chanvre indien, 1 cornet, des coupons de papier journal, une paire de ciseaux et 2 500 francs. Les quatre malfaiteurs ont \u00e9t\u00e9 entendus dans les locaux de la police avant d\u2019\u00eatre d\u00e9f\u00e9r\u00e9s au Parquet. Ces arrestations montrent parfaitement que m\u00eame si elle est occup\u00e9e \u00e0 faire respecter les mesures prises dans le cadre de l\u2019Etat d\u2019urgence en vigueur dans le pays, parmi lesquelles le couvre-feu de 20h \u00e0 6h du matin, la police saint-louisienne veille aussi sur les populations et leurs biens.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_24", "Pour avoir vendu 300 permis de circuler \u00e0 Thi\u00e9s, l\u2019Asp sous mandat de d\u00e9pot", "Le pr\u00e9fet de Thi\u00e8s avait remis \u00e0 un Agent de s\u00e9curit\u00e9 de proximit\u00e9 (Asp) un lot d\u2019autorisations de circuler pour automobilistes, destin\u00e9es aux ayants droits. L\u2019Asp devait juste ajouter le nom des b\u00e9n\u00e9ficiaires, mais v\u00e9reux, il s\u2019est mis \u00e0 les vendre au plus offrant, entre 25 000 et 30 000 Fcfa.\n\nLe Parquet a requis l\u2019ouverture d\u2019une information judiciaire et le mandat de d\u00e9p\u00f4t contre l\u2019Asp pour escroquerie, d\u00e9tournement de deniers publics, faux et usage de faux sur des actes administratifs informe Lib\u00e9ration.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_25", "Dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e nationale : Le groupe Bby valide", "Dans la haute politique, il y a aussi des usines de fabrication d\u2019id\u00e9es. Il en existe de v\u00e9ritables ouvriers et cette hypoth\u00e8se-v\u0153u de dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et de couplage des L\u00e9gislatives et des Locales lanc\u00e9e par Me A\u00efssata Tall Sall a quelque chose de bien harmonis\u00e9 pour \u00eatre une simple opinion. L\u2019on a connu de grands hommes politiques experts en ballon de sonde, qui ont th\u00e9oris\u00e9 l\u2019augmentation du nombre de d\u00e9put\u00e9s par exemple. Et on conna\u00eet la suite puisque c\u2019\u00e9tait comme un oiseau qui, petit \u00e0 petit, faisait son nid. Pour cette proposition de la d\u00e9put\u00e9e de Osez l\u2019avenir, \u00e7a y ressemble encore.\n\nAym\u00e9rou Gningue : \u00abL\u2019id\u00e9e de A\u00efssata Tall Sall est tout \u00e0 fait coh\u00e9rente\u00bb\n\nQuand c\u2019est le pr\u00e9sident du groupe parlementaire de la majorit\u00e9 qui acquiesce, il y a fort \u00e0 parier que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 dans les tiroirs. \u00abJe pense que quand le S\u00e9n\u00e9gal sort d\u2019un septennat pour passer \u00e0 un quinquennat, il est tout \u00e0 fait judicieux de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que les \u00e9lections l\u00e9gislatives et l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle se tiennent dans la m\u00eame ann\u00e9e. Autrement dit, que les L\u00e9gislatives puissent se passer apr\u00e8s la Pr\u00e9sidentielle de 2024\u00bb, a dit hier, Aym\u00e9rou Gningue sur I-Radio. Le chef de la majorit\u00e9 parlementaire trouve \u00abtout \u00e0 fait coh\u00e9rente\u00bb cette id\u00e9e parce que le S\u00e9n\u00e9gal n\u2019a pas besoin de s\u2019installer dans une \u00abcampagne \u00e9lectorale permanente\u00bb. Il estime, tout de m\u00eame, que \u00abc\u2019est une id\u00e9e qu\u2019il faut creuser\u00bb.\n\nMais Aym\u00e9rou Gningue d\u2019ajouter : \u00abC\u2019est une proposition qu\u2019elle (A\u00efssta Tall Sall) fait, mais je pense qu\u2019il y a d\u2019autres pistes qu\u2019on peut (explorer). Ce qui est important, c\u2019est de penser d\u00e9j\u00e0 qu\u2019il y a effectivement un probl\u00e8me de coh\u00e9rence qui se pose parce que tout pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a besoin d\u2019avoir une majorit\u00e9 stable pendant toute la dur\u00e9e de son mandat. Donc, il faudra que l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les forces politiques commencent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur la question. Maintenant, une des possibilit\u00e9s qu\u2019elle a sortie, c\u2019est de dissoudre l\u2019Assembl\u00e9e nationale et de convoquer des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Alors, si on les convoque en 2019, forc\u00e9ment le mandat des d\u00e9put\u00e9s ira jusqu\u2019en 2024.\u00bb\n\nLe couplage fait donc son chemin. Et le d\u00e9bat ne manquera pas de se poursuivre apr\u00e8s la prestation de serment du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Macky Sall, r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\n\nhamath@lequotidien.sn", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_26", "TAMBACOUNDA \u2013 Nouha Ciss\u00e9 sur le retour de la paix en Casamance : \u00abC\u2019est une profonde aspiration des populations\u00bb", "Pr Nouha Ciss\u00e9, qui \u00e9tait \u00e0 Tambacounda ce week-end dans le cadre du Forum sur la sensibilisation des jeunes sur la paix en Casa\u00adman\u00adce, estime que le retour de la paix est devenu une profonde aspiration des populations. Selon l\u2019ancien proviseur du Lyc\u00e9e Djignabo de Ziguinchor, les diff\u00e9rents protagonistes ont compris que dans cette guerre, il n\u2019y a ni vainqueur ni vaincu.\n\n\u00c7a fait plus de trente ans que la Casamance attend que la paix soit d\u00e9finitive. Dans le cadre du renforcement du processus, il a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 des forums sur l\u2019\u00e9tendue du territoire national pour expliquer les enjeux aux jeunes. Apr\u00e8s les r\u00e9gions de Diourbel, Kaolack, Kaffrine et autres localit\u00e9s, K\u00e9dougou et Tambacounda \u00e9taient \u00e0 l\u2019honneur. Il est question de parler aux jeunes, de la situation de la crise, de ses impacts tant sur le plan \u00e9conomique, social et humain. Aujourd\u2019hui, explique le professeur Nouha Ciss\u00e9, m\u00eame si depuis quelques ann\u00e9es il est not\u00e9 une certaine accalmie, il doit \u00eatre expliqu\u00e9 aux jeunes de tout le pays, la situation de la crise. Cette accalmie d\u2019ailleurs, note M. Nouha Ciss\u00e9, conforte les populations aujourd\u2019hui, dans leur optimisme de voir la paix revenir d\u00e9finitivement dans cette partie sud du pays, qui reprend le cours normal de son existence. \u00abElle est devenue une profonde aspiration des populations, insiste l\u2019enseignant \u00e0 la retraite. Tous les espaces et toutes les occasions sont saisis pour discuter de la probl\u00e9matique du retour de la paix. Que ce soient les congr\u00e8s villageois, les journ\u00e9es culturelles dans les villages, le boucout comme les initiations, tous ces espaces sont saisis pour discuter de la probl\u00e9matique de la paix en Casamance\u00bb, insiste M. Nouha Ciss\u00e9.\n\nAujourd\u2019hui, les diff\u00e9rents protagonistes du conflit savent \u00abqu\u2019il n\u2019y a ni vainqueur ni vaincu\u00bb. \u00abEt c\u2019est pourquoi l\u2019heure d\u2019aller vers la paix est arriv\u00e9e et, chacun, de quelque bord qu\u2019il se situe, doit jouer sa partition. C\u2019est tout le sens donn\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation de ces forums dans le pays. Ce n\u2019est pas parce que le conflit se passe en Casamance que les populations de Tambacounda ou Diourbel ou ailleurs, ne sont pas concern\u00e9es. Il y a un conflit du S\u00e9n\u00e9gal, en Casamance\u00bb, d\u00e9taille l\u2019ex-Proviseur du Lyc\u00e9e Djignabo de Ziguinchor dont l\u2019engagement dans la r\u00e9solution de la crise est incontestable. Pour lui, l\u2019engagement doit \u00eatre national. \u00abLa volont\u00e9 de vouloir vivre en commun, b\u00e2tie depuis l\u2019av\u00e8nement de L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, doit se manifester par l\u2019implication de tout le monde dans la recherche de la paix en Casamance. Et, les jeunes ont un important r\u00f4le \u00e0 y jouer. D\u2019ailleurs, nous voulons faire de la gestion de la crise casaman\u00e7aise, une affaire nationale port\u00e9e en grande partie par les jeunes\u00bb, alerte M. Nouha Ciss\u00e9.\n\nafall@lequotidien.sn", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_27", "Pr Mamadou Diouf sur une \u00e9ventuelle bataille de succession \u00e0 l\u2019Apr : \u00abMacky va se trouver dans une position difficile pour arbitrer\u00bb", "Arbitrer la bataille pour sa succession risque de ne pas \u00eatre une t\u00e2che facile pour le Pr\u00e9sident Macky Sall qui vient d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du pays. C\u2019est du moins l\u2019avis de Mamadou Diouf, Professeur d\u2019histoire \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Colum\u00adbia aux Etats-Unis.\n\nLe Pr\u00e9sident Macky Sall, r\u00e9\u00e9lu pour un second mandat, n\u2019a pas encore pr\u00eat\u00e9 serment que l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une bataille de succession au sein de sa formation politique est agit\u00e9e. La survenue de cette lutte pour la succession du 4\u00e8me pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est \u00e9voqu\u00e9e par l\u2019historien Mamadou Diouf, enseignant \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Columbia aux Etats-Unis. \u00abA l\u2019Apr va s\u2019ouvrir la bataille pour la succession (du Pr\u00e9sident Macky Sall). Et cette bataille (\u2026) explique probablement pourquoi certains gros transhumants ont transhum\u00e9. Certainement, ils cherchent une base politique pour la bataille pour la succession parce que le Pr\u00e9sident (Macky Sall) va faire son dernier mandat (et) va se trouver dans une position difficile pour arbitrer\u00bb, a-t-il dit hier, lors de l\u2019\u00e9mission \u00abObjec\u00adtion\u00bb de la radio priv\u00e9e Sud Fm.\n\n\u00abLa bataille de succession est une bataille \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du parti au pouvoir dans laquelle le pr\u00e9sident (de la R\u00e9publique) va \u00eatre impliqu\u00e9 et ses engagements peuvent avoir des cons\u00e9quences importantes. Mais aussi, il n\u2019a plus le pouvoir qu\u2019il avait\u00bb, note Pr Mamadou Diouf. Qui fait comprendre encore : \u00abOn peut imaginer que les gens peuvent concevoir qu\u2019il est en train de partir et que ses jours \u00e0 la Pr\u00e9sidence sont compt\u00e9s. Donc, ils vont se pr\u00e9parer et ne vont pas n\u00e9cessairement d\u00e9voiler leurs cartes. Et les \u00e9lections locales seront les premiers moments o\u00f9 les suppos\u00e9s successeurs vont commencer \u00e0 sortir.\u00bb\n\nL\u2019universitaire ne manque pas de se demander si \u00able Pr\u00e9sident Macky Sall va consid\u00e9rer que sa mission historique, c\u2019est de se trouver un successeur\u00bb. Sa r\u00e9ponse est que, poursuit-il, \u00abs\u2019il se lance dans cette campagne, il va bien s\u00fbr susciter des adversaires dans son propre camp\u00bb. \u00abDonc, c\u2019est tout \u00e7a qui va faire (que) l\u2019Apr va entrer dans une zone de temp\u00eate qui est li\u00e9e au syst\u00e8me politique s\u00e9n\u00e9galais. Cette bataille (de succession) va effectivement s\u2019engager\u00bb, expli\u00adque le Professeur d\u2019histoire \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Columbia aux Etats-Unis.\n\n\u00abOn va devenir un cas. On n\u2019a jamais fait \u00e7a. Les gens ne s\u2019en rendent pas compte. On n\u2019a jamais eu un Pr\u00e9sident qui soit parti et qu\u2019on soit oblig\u00e9 d\u2019organiser des \u00e9lections avec des candidats dont aucun n\u2019est Pr\u00e9sident sortant\u00bb, souligne Pr Diouf, au sujet de cette bataille de succession. Avant d\u2019indique : \u00abIl faut g\u00e9rer la succession. Senghor avait g\u00e9r\u00e9 sa succession en trouvant un article (l\u2019article 35 de la Constitution d\u2019alors) qui permettait \u00e0 son Premier ministre (d\u2019alors, Abdou Diouf) de devenir pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. C\u2019est le seul cas de succession qu\u2019on a eu. On \u00e9tait dans un syst\u00e8me qui le permettait, parce qu\u2019on avait encore une culture et un fonctionnement de parti unique. On ne l\u2019a plus\u00bb, tente d\u2019expliquer l\u2019universitaire.\n\nmdiatta@lequotidien.sn", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_28", "Premi\u00e8re sortie apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection : MACKY PENSE LOCALES", "Rufisque est le seul d\u00e9partement de la r\u00e9gion de Dakar o\u00f9 Macky Sall a obtenu la majorit\u00e9, lors du scrutin du 24 f\u00e9vrier. Le Pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu provisoirement a invit\u00e9 hier les responsables de sa coalition \u00e0 maintenir cette unit\u00e9 jusqu\u2019aux prochaines Locales.\n\nMacky Sall a fait sa premi\u00e8re sortie officielle apr\u00e8s la proclamation des r\u00e9sultats provisoires du scrutin du 24 f\u00e9vrier \u00e0 Rufisque qui a eu un score de 54% en la classant premi\u00e8re de la r\u00e9gion de Dakar. Des r\u00e9sultats que le Pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu a grandement salu\u00e9s. Le chef de l\u2019Etat \u00e9tait dimanche \u00e0 Rufisque pour pr\u00e9senter ses condol\u00e9ances \u00e0 la famille de feu El Hadji Boubou Sow, imam ratib de la cit\u00e9, rappel\u00e9 \u00e0 Dieu en pleine campagne \u00e9lectorale. \u00abJe vous f\u00e9licite pour le r\u00e9sultat acquis lors de la Pr\u00e9sidentielle qui d\u00e9passe de loin celui obtenu lors des L\u00e9gislatives de 2017. Cela a \u00e9t\u00e9 possible gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019unit\u00e9 que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 mat\u00e9rialiser. Je vous demande de poursuivre dans cette lanc\u00e9e jusqu\u2019au mois de d\u00e9cembre pour les \u00e9lections locales\u00bb, a demand\u00e9 Macky Sall aux responsables de la mouvance pr\u00e9sidentielle qui se sont tous d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019occasion pour l\u2019accueillir. Un v\u0153u pieu du chef difficilement r\u00e9alisable puisque certains ont d\u00e9j\u00e0 affich\u00e9 leurs ambitions bien que partageant la m\u00eame commune. C\u2019est le cas de Rufisque-Ouest o\u00f9 Me\u00efssa Ndao Wade et Boubacar Alb\u00e9 Ndoye, le maire sortant, qui, ironie du sort, \u00e9taient assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. A Rufisque-Nord, le duo Abdou Salam Gu\u00e8ye-Demba Diallo qui a battu campagne hors des structures de la coalition a annonc\u00e9 sa candidature pour les Locales. \u00abNous condamnons la gestion clanique des moyens constat\u00e9e lors de la campagne \u00e9lectorale dans le d\u00e9partement. Nous invitons ainsi tous les marginalis\u00e9s dans un large front d\u00e9nomm\u00e9 Wakeur Macky. Nous d\u00e9clarons que nous allons avoir notre liste, qu\u2019elle soit de Benno bokk yaakaar ou d\u2019ailleurs\u00bb, a fait savoir samedi Abdou Salam Gu\u00e8ye, lors d\u2019une r\u00e9union d\u2019\u00e9valuation de la Pr\u00e9sidentielle.\n\nabndiaye@lequotidien.sn", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_29", "Proc\u00e8s du chauffeur du Pur \u00e0 Tambacounda : Ibrahima Ndoye fix\u00e9 sur son sort le 6 mars", "Ibrahima Ndoye, chauffeur du cort\u00e8ge du candidat Issa Sall, pr\u00e9sum\u00e9 tueur du jeune cheikh Tour\u00e9 alias Mathieu, lors des affrontements survenus lundi 11 f\u00e9vrier dernier entre des militants de Bby et la garde rapproch\u00e9e du Pur, va poursuivre son s\u00e9jour en prison. Le Tribunal de grande instance de Tamba\u00adcounda a mis hier l\u2019affaire en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 jusqu\u2019au 6 mars.\n\nHier \u00e0 la barre, il a ni\u00e9 les faits qui lui sont reproch\u00e9s. \u00abJe reconnais avoir heurt\u00e9 une moto mais ne pouvais pas m\u2019arr\u00eater car, nous \u00e9tions poursuivis par une foule en furie, d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 nous tuer. Jamais je n\u2019avais su avoir commis un meurtre\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9venu. C\u2019est une fois \u00e0 Kidira que la gendarmerie les a interpell\u00e9s pour leur faire savoir que le v\u00e9hicule a tu\u00e9 un individu. \u00abJe n\u2019avais nullement l\u2019intention de tuer quelqu\u2019un\u00bb, d\u00e9clarera-t-il. Le Parquet verra les choses sur un autre angle. Pour le parquetier, les d\u00e9lits d\u2019homicide involontaire et d\u00e9lit de fuite sont \u00e9tablis. La preuve, soutiendra le magistrat debout, le pr\u00e9venu a fonc\u00e9 sur un barrage humain constitu\u00e9 par les jeunes. Mieux, apr\u00e8s avoir commis son forfait, il a parcouru plus d\u2019une centaine de kilom\u00e8tres et a m\u00eame chang\u00e9 un pneu crev\u00e9, sans piper mot. Cela corrobore le d\u00e9lit de fuite. C\u2019est pourquoi, il a demand\u00e9 \u00e0 la Cour de le condamner \u00e0 un an de prison ferme.\n\nLa d\u00e9fense balaiera d\u2019un revers de main, les charges du Parquet. Ce qui est constant, soutient la d\u00e9fense, c\u2019est qu\u2019il y a eu d\u00e9faut de ma\u00eetrise. Mais parler d\u2019homicide involontaire serait difficile, a ajout\u00e9 Me Ousseynou Gaye. Pour lui, jusque-l\u00e0, il n\u2019y a encore eu personne parmi toutes les personnes interrog\u00e9es, qui puisse affirmer avoir \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin oculaire des faits, d\u2019autant plus que le pr\u00e9venu continue de nier. \u00abIl y a doute\u00bb, insistera l\u2019avocat de la d\u00e9fense. \u00abLe pr\u00e9venu reconna\u00eet qu\u2019il y a eu un choc et qu\u2019il ne pouvait pas s\u2019arr\u00eater. Il n\u2019y a rien qui puisse motiver la Cour \u00e0 entrer en voie de condamnation. A titre principal, je demande \u00e0 la Cour de relaxer purement et simplement mon client.\u00bb\n\nLa Cour a mis l\u2019affaire en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 jusqu\u2019au 6 mars.\n\nafall@lequotidien.sn", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_30", "OMS \u2013 Prise en charge sanitaire des personnes malades : Plus de 35% des d\u00e9penses soutenus par les malades", "Les d\u00e9penses en sant\u00e9 d\u2019un pays sont assum\u00e9es \u00e0 51% en moyenne par les administrations publiques et \u00e0 plus de 35% par les individus sous forme de d\u00e9penses directes, c\u2019est-\u00e0-dire que les 35% de personnes paiement elles-m\u00eames leurs soins. C\u2019est la r\u00e9v\u00e9lation faite par un rapport de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (Oms).\n\nDans les pays \u00e0 revenu faible ou interm\u00e9diaire, plus de la moiti\u00e9 des d\u00e9penses en sant\u00e9 est consacr\u00e9e aux soins de sant\u00e9 primaires, moins de 40% des d\u00e9penses consacr\u00e9s aux soins de sant\u00e9 primaires sont assur\u00e9es par les administrations publiques. Ce sont l\u00e0 de nouvelles donn\u00e9es contenues dans le rapport de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (Oms). L\u2019\u00e9tude parle aussi de la place du financement externe dans le syst\u00e8me sanitaire. \u00abAvec l\u2019augmentation des d\u00e9penses nationales, la proportion du financement assur\u00e9 par l\u2019aide ext\u00e9rieure repr\u00e9sente maintenant moins de 1% des d\u00e9penses en sant\u00e9 dans le monde\u00bb, r\u00e9v\u00e8le le document qui souligne aussi que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ce financement externe est consacr\u00e9 \u00e0 trois maladies, \u00e0 savoir le paludisme, la tuberculose et le Vih/Sida. Et le rapport nous apprend \u00e9galement que \u00abdans les pays \u00e0 revenu interm\u00e9diaire, les d\u00e9penses des administrations publiques en sant\u00e9 par habitant ont doubl\u00e9 depuis 2000. En moyenne, elles d\u00e9pensent 60 dollars Us par personne pour la sant\u00e9 dans les pays \u00e0 revenu interm\u00e9diaire de la tranche inf\u00e9rieure et pr\u00e8s de 270 dollars Us par personne dans ceux de la tranche sup\u00e9rieure. Lorsque les d\u00e9penses des administrations publiques en sant\u00e9 augmentent, les personnes risquent moins d\u2019\u00eatre accul\u00e9es par la pauvret\u00e9 quand elles doivent recourir \u00e0 des services de sant\u00e9. Mais les d\u00e9penses des administrations publiques r\u00e9duisent les in\u00e9galit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s seulement si les allocations sont soigneusement planifi\u00e9es pour que l\u2019ensemble de la population puisse b\u00e9n\u00e9ficier de soins de sant\u00e9 primaires\u00bb.\n\nMais cette augmentation des d\u00e9penses en sant\u00e9 des pays n\u2019a pas trop chang\u00e9 la donne parce que, dit-il, \u00abl\u2019augmentation des d\u00e9penses en sant\u00e9, qui repr\u00e9sentent 10% du Produit int\u00e9rieur brut (Pib) mondial, est plus rapide que la croissance de l\u2019\u00e9conomie mondiale. Selon un nouveau rapport de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (Oms) sur les d\u00e9penses en sant\u00e9 dans le monde, celles-ci augmentent rapidement, en particulier dans les pays \u00e0 revenu faible ou interm\u00e9diaire, o\u00f9 l\u2019augmentation est de 6% par an en moyenne contre 4% dans les pays \u00e0 revenu \u00e9lev\u00e9\u00bb.\n\nPar ailleurs, l\u2019Oms informe aussi que les d\u00e9penses en sant\u00e9 d\u2019un pays sont assum\u00e9es \u00e0 51% en moyenne par les administrations publiques et \u00e0 plus de 35% par les individus sous forme de d\u00e9penses directes. C\u2019est-\u00e0-dire que les 35% de personnes paiement elles-m\u00eames leurs soins ou soit par les r\u00e9gimes d\u2019assurance-maladie facul\u00adtative, les r\u00e9gimes pr\u00e9vus par les employeurs et les organisations non gouvernementales (Ong). Et cela n\u2019est pas sans cons\u00e9quence, d\u2019apr\u00e8s l\u2019Oms, parce que chaque ann\u00e9e, 100 millions de personnes plongent dans l\u2019extr\u00eame pauvret\u00e9. \u00abIl est essentiel d\u2019accro\u00eetre les d\u00e9penses au niveau national pour atteindre la couverture sanitaire universelle et les objectifs de d\u00e9veloppement durable li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9\u00bb, dit le Dr Tedros Adhanom Ghebreyesus, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Oms. \u00abCependant, les d\u00e9penses de sant\u00e9 ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme un co\u00fbt, mais comme un investissement en faveur de la lutte contre la pauvret\u00e9, de l\u2019emploi, de la productivit\u00e9, d\u2019une croissance \u00e9conomique inclusive et de soci\u00e9t\u00e9s plus saines, plus s\u00fbres et plus justes\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.\n\nmsakine@lequotidien.sn", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_31", "Dionne parle d\u2019une victoire de Macky avec 57% des voix", "Le pouvoir n\u2019a pas attendu longtemps pour se d\u00e9clarer vainqueur. En effet, apr\u00e8s la sortie de Idrissa Seck et de Ousmane Sonko, le premier ministre Mohammed Dionne s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 son tour face \u00e0 la presse.\n\nDans sa d\u00e9claration, il a annonc\u00e9 la victoire de Macky sall au premier tour \u00e0 hauteur de 57% sur la base de leurs proc\u00e8s verbaux\n\nDionne s\u2019est aussi exprim\u00e9 sur la sortie de Idy et Sonko accusant la presse de \u00ab pr\u00e9parer l\u2019opinion \u00e0 une victoire de Macky Sall \u00bb. Il appelle les opposants \u00e0 la raison. Il a n\u00e9anmoins condamn\u00e9 la sortie.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_32", "Pr\u00e9sidentielle : Sonko et Idy tirent sur la presse \u00e0 l\u2019annonce des tendances", "Idrissa Seck et Ousmane Sonko ne sont pas satisfaits du traitement de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle par la presse. Les 2 candidats sont sortis de leur silence pour fustiger \u00ab le comportement d\u2019une certaine presse \u00bb qu\u2019ils accusent de vouloir \u00ab pr\u00e9parer l\u2019opinion \u00e0 une victoire de Macky Sall \u00bb.\n\n\u00ab Vous aurez remarqu\u00e9 que nous nous sommes abstenus de proclamer des r\u00e9sultats parce qu\u2019il y a des organes habilit\u00e9s \u00e0 le faire. Une certaine presse s\u2019est arrog\u00e9e le droit de donner des r\u00e9sultats totalement inacceptables. A ce stade un 2\u00e8me tour s\u2019annonce et les r\u00e9sultats nous permettent de le dire. Nous nous garderons de donner des r\u00e9sultats \u00bb a d\u00e9clar\u00e9 Idrissa Seck. Pour qui, \u00ab annoncer des r\u00e9sultats pr\u00e9fabriqu\u00e9s est un risque pour la stabilit\u00e9 du pays. Nous inventons tout le monde \u00e0 s\u2019abstenir. Nous ne permettrons pas Macky confisque la volont\u00e9 populaire. Nous les invitons \u00e0 pr\u00e9parer le second tour qui nous sera favorable \u00bb\n\nPour sa part, le candidat \u00ab anti syst\u00e8me \u00bb a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 alerter sur les \u00ab cons\u00e9quences f\u00e2cheuses et dommageables \u00bb. Visiblement tr\u00e8s remont\u00e9 contre cette presse, Sonko a estim\u00e9 que \u00ab le travail de la presse est un \u00e9l\u00e9ment important dans la d\u00e9mocratie. Elle doit \u00eatre libre ind\u00e9pendante et \u00e9quidistante. Gfm, 2stv et peut etre 2 autres organes annoncent depuis 18h des r\u00e9sultats pour pr\u00e9parer la victoire de Macky. La pr\u00e9sidentielle est tr\u00e8s s\u00e9rieuse. C\u2019est un fait de laisser les gens insulter sur les plateaux \u00e0 longueur de journ\u00e9e, c\u2019en est une autre de confisquer le vote des s\u00e9n\u00e9galais \u00bb. Sans le dire, Ousmane Sonko a laiss\u00e9 entendre que cette pratique peut plonger le pays dans une stabilit\u00e9.\n\n\u00ab Le comportement de la presse peut conduire \u00e0 une guerre. Aucun journaliste s\u00e9n\u00e9galais n\u2019ose le faire en France. Nous appelons les religieux \u00e0 raisonner Macky Sall. Il est minoritaire partout. Le S\u00e9n\u00e9gal ne lui appartient pas. La justice et l\u2019arm\u00e9e doivent jouer leur r\u00f4le \u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_33", "Ziguinchor : Macky Sall gagne le centre t\u00e9moin du CEM Lamick Fall", "Le candidat de la coalition Benno Bokk Yaakaar (BBY, majorit\u00e9) Macky Sall devance ses adversaires au CEM Malick Fall, l\u2019un des trois centres t\u00e9moin de la commune de Ziguinchor (sud), avec 510 voix contre 414 pour Ousmane Sonko.\n\nSur un total de suffrages 1002 voix valablement exprim\u00e9s dans les trois bureaux du centre CEM Malick Fall, le candidat de la coalition BBY a obtenu 510 voix contre 414 pour Ousmane Sonko.\n\nIdrissa Seck arrive en troisi\u00e8me position avec 67 voix cumul\u00e9es sur les trois bureaux de vote de ce centre t\u00e9moin.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_34", "Saint-Louis : Macky Sall gagne le bureau de vote dans lequel a vot\u00e9 Mansour Faye", "Le pr\u00e9sident sortant Macky Sall est arriv\u00e9 en t\u00eate dans le bureau de vote num\u00e9ro 1 du centre Macodou Ndiaye de Ndiolof\u00e8ne, \u00e0 Saint-Louis, obtenant 237 voix sur les 438 valablement exprim\u00e9s, contre 104 \u00e0 Ousmane Sonko.\n\nCe bureau de vote est celui dans lequel a vot\u00e9 le ministre de l\u2019Hydraulique et de l\u2019Assainissement Mansour Faye.\n\nLe candidat Macky Sall est \u00e9galement arriv\u00e9 en t\u00eate du bureau 9 du m\u00eame centre, obtenant 73 voix sur les 142 suffrages valablement exprim\u00e9s.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_35", "Covid19- La courbe des malades hospitalis\u00e9s continue de baisser !", "La courbe des patients hospitalis\u00e9s continue de baisser. En effet, de 128 cas, le S\u00e9n\u00e9gal est pass\u00e9 \u00e0 124 personnes porteuses du Covid19 hospitalis\u00e9es. C\u2019est la principale information \u00e0 retenir du point de presse quotidien sur la situation du coronavirus.\n\nLe minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et de l\u2019action sociale qui a fait le point de la situation de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 au S\u00e9n\u00e9gal ce jeudi 9 avril 2020 a annonc\u00e9 la gu\u00e9rison de 10 malades. Egalement, Abdoulaye Diouf Sarr a d\u00e9clar\u00e9 6 nouveaux cas positifs sur 199 tests r\u00e9alis\u00e9s. Ces nouveaux cas positifs \u00e9taient d\u00e9ja en isolement avant de faire le test.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_36", "Affaire Hiba Thiam- La bande d\u00e9f\u00e9r\u00e9e au parquet ce mercredi", "Hiba Thiam est morte d\u2019un arr\u00eat cardiaque provoqu\u00e9 par une overdose. C\u2019est ce que l\u2019autopsie a r\u00e9v\u00e9l\u00e9. La gendarmerie, apr\u00e8s les enqu\u00eates, va d\u00e9poser tous les jeunes suspects au parquet ce mercredi.\n\nA l\u2019 exception d\u2019Ayla la fran\u00e7aise d\u2019origine tunisienne et non moins copine de Dame Amar tous les participants \u00e0 la f\u00eate avaient consomm\u00e9 de la drogue \u00e0 soutenu Nekh.\n\nSelon le journal de Lib\u00e9ration qui donne la nouvelle dans sa parution de ce mercredi. Ils seront tous d\u00e9f\u00e9r\u00e9s au parquet ce jour. Il s\u2019agit de Dame , Ayla , Diadia Tall, Louty ba , Choupette , Nekh.\n\nIls sont poursuivis pour association de malfaiteurs, usage de drogue non assistance en personne en danger et violation de la loi du couvre couvre-feu.\n\nAmadou Niane lui est vis\u00e9 pour recel de malfaiteurs. Un policier a \u00e9t\u00e9 aussi arr\u00eat\u00e9, selon l\u2019Obs l\u2019agent de police aurait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 20 mille Cfa pour transporter les invit\u00e9s de leur domicile \u00e0 l\u2019appartement sise aux Almadies o\u00f9 avait lieu la f\u00eate.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_37", "Affaire Hiba Thiam : Dame Amar & Co en quarantaine \u00e0 la Cave", "Dame Amar et sa bande ont fait abstraction, le temps d\u2019une nuit au moins, du luxe auquel ils sont habitu\u00e9s. En effet, ils ont pass\u00e9 la nuit d\u2019hier \u00e0 la cave du Palais de justice de Dakar et non au Commissariat central par exemple. Cette mesure a \u00e9t\u00e9 prise pour prot\u00e9ger les justiciables d\u2019une \u00e9ventuelle contamination au Covid-19.\n\nDame Amar et sa bande ont pass\u00e9 hier la nuit \u00e0 la cave du Palais de justice de Dakar, loin du faste et du confort de leurs domiciles. Cette d\u00e9cision de les maintenir au temple de Th\u00e9mis se justifie par les mesures de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9dict\u00e9es par la Chancellerie pour prot\u00e9ger les d\u00e9tenus d\u2019une \u00e9ventuelle contamination au coronavirus.\n\nD\u00e9f\u00e9r\u00e9s hier, ils ont fait l\u2019objet d\u2019un retour de Parquet et devront \u00eatre extraits ce matin de leur cellule provisoire pour faire face au procureur de la R\u00e9publique pr\u00e8s le Tribunal r\u00e9gional hors classe de grande instance de Dakar. Vont-ils se retrouver en instruction ? On le saura probablement aujourd\u2019hui, car ils seront \u00e9difi\u00e9s sur la suite que la justice va donner \u00e0 cette affaire rocambolesque.\n\nIl faut savoir que Hiba Thiam est morte d\u2019un arr\u00eat cardiaque provoqu\u00e9 par une overdose, selon les r\u00e9sultats de l\u2019autopsie, lors d\u2019une soir\u00e9e arros\u00e9e dans la nuit du vendredi au samedi aux Almadies. La Section de Recherches, qui a remplac\u00e9 la brigade de gendarmerie de Ngor, apr\u00e8s les enqu\u00eates, a d\u00e9pos\u00e9 tous les jeunes suspects au Parquet hier vers 12 heures : il s\u2019agit de Dame Amar, Ayla, Diadia Tall, Louty Ba, \u00abChoupette\u00bb et \u00abNekh\u00bb. Ils sont poursuivis pour association de malfaiteurs, usage de drogue, non-assistance \u00e0 personne en danger et violation de la loi du couvre couvre-feu. Amadou Niane, lui, est vis\u00e9 pour recel de malfaiteurs. Un policier a \u00e9t\u00e9 aussi arr\u00eat\u00e9, parce qu\u2019il aurait \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 20 mille Cfa pour transporter les invit\u00e9s de leurs domiciles \u00e0 l\u2019appartement sis aux Almadies o\u00f9 avait lieu la f\u00eate. Alors que le couvre-feu \u00e9tait en vigueur dans la capitale.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_38", "Pca de la Sspp : Laye Bamba sous Le Soleil de Hann", "Il avait boucl\u00e9 sa vie m\u00e9diatique apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 la faillite de Nouvel Horizon. Hier, Abdoulaye Bamba Diallo a fait son retour dans le monde de la presse gr\u00e2ce \u00e0 un d\u00e9cret de Macky Sall, qui l\u2019a nomm\u00e9 pr\u00e9sident du Conseil d\u2019administration de la Soci\u00e9t\u00e9 s\u00e9n\u00e9galaise de presse et de publicit\u00e9, qui \u00e9dite Le Soleil. Il revient \u00e0 Hann o\u00f9 il a pass\u00e9 une partie de sa vie de reporter avant de se lancer dans une \u00abtr\u00e9pidante\u00bb aventure.\n\nIl fonde Panafrican Syst\u00e8me Production, qui \u00e9dite l\u2019hebdomadaire Nouvel Horizon et le magazine Thiof, avant de lancer des ann\u00e9es plus tard le quotidien Kotch et le magazine sportif Champion, qui finiront par dispara\u00eetre. Pendant 22 ans, Nh analyse l\u2019actualit\u00e9 \u00e0 ses lecteurs, tient malgr\u00e9 la conjoncture qui frappe le monde des m\u00e9dias. Dans un dernier baroud d\u2019honneur, Nh et Le T\u00e9moin fusionnent pour essayer de repartir sur des nouvelles bases. L\u2019affaire fait pschitt. N\u00e9anmoins, Abdoulaye Bamba tente de sauvegarder un investissement de 22 ans avant finalement d\u2019abdiquer apr\u00e8s avoir d\u00e9pass\u00e9 le cap des 1000 num\u00e9ros.\n\nAujourd\u2019hui, l\u2019auteur de Macky-Idy, la haine\u2026 revient dans son monde par une autre porte pour reprendre sa marche m\u00e9diatique. Sous Le Soleil.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_39", "Pca de la Sspp : Laye Bamba sous Le Soleil de Hann", "Il avait boucl\u00e9 sa vie m\u00e9diatique apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 la faillite de Nouvel Horizon. Hier, Abdoulaye Bamba Diallo a fait son retour dans le monde de la presse gr\u00e2ce \u00e0 un d\u00e9cret de Macky Sall, qui l\u2019a nomm\u00e9 pr\u00e9sident du Conseil d\u2019administration de la Soci\u00e9t\u00e9 s\u00e9n\u00e9galaise de presse et de publicit\u00e9, qui \u00e9dite Le Soleil. Il revient \u00e0 Hann o\u00f9 il a pass\u00e9 une partie de sa vie de reporter avant de se lancer dans une \u00abtr\u00e9pidante\u00bb aventure.\n\nIl fonde Panafrican Syst\u00e8me Production, qui \u00e9dite l\u2019hebdomadaire Nouvel Horizon et le magazine Thiof, avant de lancer des ann\u00e9es plus tard le quotidien Kotch et le magazine sportif Champion, qui finiront par dispara\u00eetre. Pendant 22 ans, Nh analyse l\u2019actualit\u00e9 \u00e0 ses lecteurs, tient malgr\u00e9 la conjoncture qui frappe le monde des m\u00e9dias. Dans un dernier baroud d\u2019honneur, Nh et Le T\u00e9moin fusionnent pour essayer de repartir sur des nouvelles bases. L\u2019affaire fait pschitt. N\u00e9anmoins, Abdoulaye Bamba tente de sauvegarder un investissement de 22 ans avant finalement d\u2019abdiquer apr\u00e8s avoir d\u00e9pass\u00e9 le cap des 1000 num\u00e9ros.\n\nAujourd\u2019hui, l\u2019auteur de Macky-Idy, la haine\u2026 revient dans son monde par une autre porte pour reprendre sa marche m\u00e9diatique. Sous Le Soleil.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_40", "Propagation du coronavirus : Pr\u00e8s de 400 personnes confin\u00e9es \u00e0 Tamba", "Depuis l\u2019apparition du premier cas positif au Covid-19, les pr\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la lutte \u00e0 Tambacounda se sont lanc\u00e9s \u00e0 la traque des personnes contacts, qui ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement confin\u00e9es en attendant les r\u00e9sultats de leurs tests.\n\nC\u2019est une course contre le p\u00e9ril, qui est lanc\u00e9e \u00e0 Tambacounda. Depuis la d\u00e9couverte du premier cas positif au Covid-19 dans la r\u00e9gion vendredi dernier, le Comit\u00e9 r\u00e9gional de gestion des \u00e9pid\u00e9mies (Crge) semble chercher la meilleure formule pour \u00e9viter une flamb\u00e9e des cas dans la zone. Une telle \u00e9ventualit\u00e9 plonge les populations dans un \u00e9tat d\u2019inqui\u00e9tude justifi\u00e9.\n\nEn attendant, il y a 334 personnes qui sont confin\u00e9es dans la r\u00e9gion. Parmi elles, figurent 307 habitants du village de Kanehamb\u00e9, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 le premier malade de la r\u00e9gion. A Kidira, 15 personnes sont aussi plac\u00e9es en quarantaine. Alors que les contacts \u00e0 haut risque se chiffrent \u00e0 58. \u00abIl s\u2019agit de gens qui ont c\u00f4toy\u00e9 le premier cas confirm\u00e9 de la r\u00e9gion\u00bb, souligne le gouverneur, qui annonce que les \u00ab8 personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 traverser r\u00e9cemment nos fronti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9es par la patrouille \u00e0 Mal\u00e8me Niani. Elles sont aussi mises en isolement \u00e0 Koumpentoum pour 14 jours du fait qu\u2019elles viennent de pays tr\u00e8s touch\u00e9s par la maladie\u00bb. Sans oublier les 90 talib\u00e9s en provenance de Rufisque et qui \u00e9taient sur le chemin de Koumpentoum. \u00abPour ces derniers aussi, le Comit\u00e9 de gestion des \u00e9pid\u00e9mies a d\u00e9cid\u00e9 de les mettre en observation pendant 14 jours quand on sait qu\u2019ils viennent de Rufisque, une localit\u00e9 touch\u00e9e par le coronavirus, pour mieux lutter contre la propagation du virus\u00bb, d\u00e9taille le gouverneur de Tambacounda.\n\n4 mesures encore prises\n\nEvidemment, cette liste de personnes surveill\u00e9es montre l\u2019\u00e9tendue de la t\u00e2che d\u00e9volue aux autorit\u00e9s en charge de la lutte contre la propagation du Covid-19 dans cette vaste r\u00e9gion. Face \u00e0 cette situation, Oumar Mamadou Bald\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de corser les mesures pr\u00e9ventives : il a d\u00e9cid\u00e9 de restreindre les fr\u00e9quentations des march\u00e9s. \u00abTous les march\u00e9s r\u00e9guliers n\u2019ouvriront dor\u00e9navant que jusqu\u2019\u00e0 15h contrairement \u00e0 l\u2019heure anciennement retenue (17h). Mieux encore, ils seront ferm\u00e9s les mercredis et dimanches.\u00bb En outre, la circulation entre d\u00e9partements est aussi interdite. \u00abC\u2019est fini \u00e0 partir de ce jour (hier)\u00bb, pr\u00e9cise-t-il. Quoi encore ? \u00abApr\u00e8s les v\u00e9los-taxis, il n\u2019est autoris\u00e9 qu\u2019une seule personne \u00e0 bord sur les tricycles\u00bb, rench\u00e9rit M. Bald\u00e9.\n\nPar ailleurs, la surveillance des fronti\u00e8res sera davantage accrue avec des patrouilles combi\u00adn\u00e9es de la police, de la gendarmerie, de la douane, des Eaux et for\u00eats et de l\u2019Arm\u00e9e pour \u00e9viter des arriv\u00e9es clandestines. \u00abNous avons constat\u00e9 que les populations utilisent des points de passage ill\u00e9gaux pour rallier le pays. C\u2019est dans cette optique que des patrouilles combin\u00e9es vont \u00eatre appliqu\u00e9es pour renforcer la surveillance des fronti\u00e8res et surveiller tout mouvement de populations vers le pays\u00bb, justifie le gouverneur, qui esp\u00e8re stabiliser la situation de la r\u00e9gion.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_41", "Propagation du coronavirus : Pr\u00e8s de 400 personnes confin\u00e9es \u00e0 Tamba", "Depuis l\u2019apparition du premier cas positif au Covid-19, les pr\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la lutte \u00e0 Tambacounda se sont lanc\u00e9s \u00e0 la traque des personnes contacts, qui ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement confin\u00e9es en attendant les r\u00e9sultats de leurs tests.\n\nC\u2019est une course contre le p\u00e9ril, qui est lanc\u00e9e \u00e0 Tambacounda. Depuis la d\u00e9couverte du premier cas positif au Covid-19 dans la r\u00e9gion vendredi dernier, le Comit\u00e9 r\u00e9gional de gestion des \u00e9pid\u00e9mies (Crge) semble chercher la meilleure formule pour \u00e9viter une flamb\u00e9e des cas dans la zone. Une telle \u00e9ventualit\u00e9 plonge les populations dans un \u00e9tat d\u2019inqui\u00e9tude justifi\u00e9.\n\nEn attendant, il y a 334 personnes qui sont confin\u00e9es dans la r\u00e9gion. Parmi elles, figurent 307 habitants du village de Kanehamb\u00e9, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 le premier malade de la r\u00e9gion. A Kidira, 15 personnes sont aussi plac\u00e9es en quarantaine. Alors que les contacts \u00e0 haut risque se chiffrent \u00e0 58. \u00abIl s\u2019agit de gens qui ont c\u00f4toy\u00e9 le premier cas confirm\u00e9 de la r\u00e9gion\u00bb, souligne le gouverneur, qui annonce que les \u00ab8 personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 traverser r\u00e9cemment nos fronti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9es par la patrouille \u00e0 Mal\u00e8me Niani. Elles sont aussi mises en isolement \u00e0 Koumpentoum pour 14 jours du fait qu\u2019elles viennent de pays tr\u00e8s touch\u00e9s par la maladie\u00bb. Sans oublier les 90 talib\u00e9s en provenance de Rufisque et qui \u00e9taient sur le chemin de Koumpentoum. \u00abPour ces derniers aussi, le Comit\u00e9 de gestion des \u00e9pid\u00e9mies a d\u00e9cid\u00e9 de les mettre en observation pendant 14 jours quand on sait qu\u2019ils viennent de Rufisque, une localit\u00e9 touch\u00e9e par le coronavirus, pour mieux lutter contre la propagation du virus\u00bb, d\u00e9taille le gouverneur de Tambacounda.\n\n4 mesures encore prises\n\nEvidemment, cette liste de personnes surveill\u00e9es montre l\u2019\u00e9tendue de la t\u00e2che d\u00e9volue aux autorit\u00e9s en charge de la lutte contre la propagation du Covid-19 dans cette vaste r\u00e9gion. Face \u00e0 cette situation, Oumar Mamadou Bald\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de corser les mesures pr\u00e9ventives : il a d\u00e9cid\u00e9 de restreindre les fr\u00e9quentations des march\u00e9s. \u00abTous les march\u00e9s r\u00e9guliers n\u2019ouvriront dor\u00e9navant que jusqu\u2019\u00e0 15h contrairement \u00e0 l\u2019heure anciennement retenue (17h). Mieux encore, ils seront ferm\u00e9s les mercredis et dimanches.\u00bb En outre, la circulation entre d\u00e9partements est aussi interdite. \u00abC\u2019est fini \u00e0 partir de ce jour (hier)\u00bb, pr\u00e9cise-t-il. Quoi encore ? \u00abApr\u00e8s les v\u00e9los-taxis, il n\u2019est autoris\u00e9 qu\u2019une seule personne \u00e0 bord sur les tricycles\u00bb, rench\u00e9rit M. Bald\u00e9.\n\nPar ailleurs, la surveillance des fronti\u00e8res sera davantage accrue avec des patrouilles combi\u00adn\u00e9es de la police, de la gendarmerie, de la douane, des Eaux et for\u00eats et de l\u2019Arm\u00e9e pour \u00e9viter des arriv\u00e9es clandestines. \u00abNous avons constat\u00e9 que les populations utilisent des points de passage ill\u00e9gaux pour rallier le pays. C\u2019est dans cette optique que des patrouilles combin\u00e9es vont \u00eatre appliqu\u00e9es pour renforcer la surveillance des fronti\u00e8res et surveiller tout mouvement de populations vers le pays\u00bb, justifie le gouverneur, qui esp\u00e8re stabiliser la situation de la r\u00e9gion.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_42", "Financement de la Force Covid19 : Les Turcs cachent leurs sous", "Les entreprises turques au S\u00e9n\u00e9gal n\u2019ont pas entendu l\u2019appel du chef de l\u2019Etat, ni vu le mouvement g\u00e9n\u00e9ral de solidarit\u00e9.\n\nLa lutte contre le coronavirus avec la mise en place du Fonds Force Covid19, voit chaque jour se manifester des gestes de solidarit\u00e9 nationale de la part des particuliers, mais aussi, plus sp\u00e9cialement, de certaines grandes entreprises ayant pignon sur rue au S\u00e9n\u00e9gal. Tout le monde a vu les efforts accomplis par des entreprises comme ceux du Groupe Mimran, qui ont d\u00e9bloqu\u00e9 plus d\u2019un 1,5 milliard en finances et en produits de toutes sortes. De nombreuses autres structures ont fait des efforts, m\u00eame si on a eu \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019artifice d\u2019une structure comme Sonatel Orange, qui a casqu\u00e9 250 millions de Cfa, et voulu faire croire qu\u2019elle avait d\u00e9bours\u00e9 plus d\u2019un milliard de Cfa. Alors que m\u00eame si cela \u00e9tait vrai, cela n\u2019aurait rien repr\u00e9sent\u00e9 par rapport aux centaines de milliards de b\u00e9n\u00e9fices que l\u2019op\u00e9rateur engrange au S\u00e9n\u00e9gal et dans certains pays de la sous-r\u00e9gion.\n\nMais cette attitude de la Sonatel, aussi scandaleuse qu\u2019elle soit, est dans la droite ligne de plusieurs filiales des grands groupes capitalistes dans ce pays. Il a fallu que Macky Sall tape du poing sur la table, pour que les structures du secteur minier augmentent un z\u00e9ro \u00e0 leur ch\u00e8que de 50 millions de Cfa. Ce qui en soi, est d\u00e9j\u00e0 une broutille par rapport \u00e0 ce que rapporte l\u2019extraction de l\u2019or seul, dans ce pays. Et les 500 millions de francs Cfa sont l\u2019\u00e9quivalent de la contribution du seul patron des Ciments du Sahel, M. Laayousse. Ce qui veut dire que les autres cimentiers, Sococim et Dangote, auraient pu faire un effort cons\u00e9quent s\u2019ils l\u2019avaient voulu.\n\nLa Sococim, qui se vante d\u2019assister les villes de Bargny et Rufisque, dont son usine est \u00e0 cheval, ne se distingue pas particuli\u00e8rement par ses efforts de Rse dans ces deux communes. Cela se remarque m\u00eame par la qualit\u00e9 d\u00e9plorable des voies conduisant \u00e0 ladite usine, qui commencent \u00e0 se d\u00e9grader du fait de la n\u00e9gligence des camions poids lourds qui transportent les marchandises du cimentier. Un entretien de cette voie aurait pu constituer un bon apport suppl\u00e9mentaire \u00e0 la Force Covid19.\n\nMalheureusement, quand on parle des entreprises \u00e9trang\u00e8res et de leurs \u00abexploits\u00bb, il y a toujours une qui d\u00e9passe l\u2019autre en termes de comportement.\n\nAinsi, qui a entendu parler ou vu la participation des entreprises turques ? Nombreux sont les ressortissants du pays de Erdogan venus se faire leur beurre dans ce pays. Au point que l\u2019on a le sentiment, quand on parle des r\u00e9alisations du Pse, de citer les \u0153uvres turques. Summa et son associ\u00e9e Limak, ont gagn\u00e9 les march\u00e9s du futur stade Olympique de Diamniadio. Elles avaient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 sur le m\u00eame site, le Dakar Arena, le Cicad, le Radisson, le Dakar Expo Center, sans compter que les deux entreprises cog\u00e8rent l\u2019Aibd, dont la finition leur avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9volue, au point de donner un nom turc au plus grand salon d\u2019honneur de l\u2019a\u00e9roport. Tous ces march\u00e9s publics repr\u00e9sentent des montants \u00e9quivalant presque \u00e0 la somme recherch\u00e9e pour le Fonds Covid19. Mais cela les a-t-il pouss\u00e9es \u00e0 \u00eatre g\u00e9n\u00e9reuses envers le pays qui fait leur bonheur ? Le Quotidien a demand\u00e9 hier \u00e0 un responsable de la communication de ces entreprises quelle a \u00e9t\u00e9 la part des Turcs \u00e0 l\u2019effort de l\u2019Etat. Jusqu\u2019au bouclage hier, la r\u00e9ponse n\u2019\u00e9tait pas tomb\u00e9e. Pourtant, m\u00eame les Chinois, aussi pingres fussent-ils, ont fait un effort et apport\u00e9 leur part\u2026", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_43", "Contrat de fourniture des compteurs : LA SENELEC REFUSE DE SE FAIRE AKILEE", "La structure qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e comme une filiale de la Senelec, n\u2019est en fait que d\u00e9tenue \u00e0 34% par cette derni\u00e8re. Start un n\u00e9e d\u2019un d\u00e9lit d\u2019initi\u00e9, elle dispose d\u2019un contrat exclusif de pr\u00e8s de 187 milliards de Cfa, qui en feront un op\u00e9rateur financier important, sans aucun risque. La Senelec s\u2019est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 d\u00e9noncer ce contrat.\n\nLe mardi 14 avril prochain, sera l\u2019heure de v\u00e9rit\u00e9 entre la Senelec et son partenaire Akilee. Le Quotidien a appris que la compagnie nationale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a l\u2019intention ferme, \u00e0 cette date, de demander \u00e0 l\u2019entreprise dirig\u00e9e par Amadou Ly, de revoir les termes du contrat qui lie les deux partenaires. Papa Demba Bit\u00e8ye et son staff consid\u00e8rent que le contrat en question, fait la part trop belle \u00e0 Akilee et lui accorde des privil\u00e8ges l\u00e9onins. Une rencontre est donc pr\u00e9vue le mardi prochain, au si\u00e8ge de la Senelec, pour tenter de trouver un terrain d\u2019entente qui pourra convenir aux deux parties.\n\nLe Dg de la Senelec, apr\u00e8s consultation de ses conseils juridiques, estime que le contrat tel qu\u2019il est libell\u00e9 et mis en \u0153uvre \u00e0 l\u2019\u00e9tat actuel des choses, n\u2019est pas en faveur de la Senelec. Entre autres griefs, la direction de la Senelec ne voit pas pourquoi Akilee devrait b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un contrat exclusif de fournitures de compteurs intelligents, sans avoir \u00e9t\u00e9 mise en comp\u00e9tition avec d\u2019autres structures du secteur. Et ce, pour un montant faramineux de 187 milliards de francs Cfa, pour dix ans.\n\nOn se souvient du lancement de cette soci\u00e9t\u00e9 en ao\u00fbt 2017 par le Dg de la Senelec de l\u2019\u00e9poque, M. Mouhamadou Makhtar Ciss\u00e9. Il l\u2019avait pr\u00e9sent\u00e9e comme une filiale de l\u2019entreprise, destin\u00e9e \u00e0 permettre \u00e0 ses gros clients et aux m\u00e9nages de mieux ma\u00eetriser leur consommation, et donc, de r\u00e9duire leurs factures d\u2019\u00e9nergie. C\u2019est apr\u00e8s que l\u2019on a appris qu\u2019en fait de filiale, la Senelec ne d\u00e9tenait que 34% des parts d\u2019Akilee. Plus grave, le Dg de la bo\u00eete, M. Amadou Ly, qui est entr\u00e9 dans la Soci\u00e9t\u00e9 nationale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, par le biais d\u2019un contrat d\u2019appui entre son employeur de l\u2019\u00e9poque, le cabinet Performance management consulting (Pmc) de Victor Ndiaye, et d\u2019y rester comme consultant sp\u00e9cial du Dg Makhtar Ciss\u00e9, a en quelque sorte, commis un d\u00e9lit d\u2019initi\u00e9, en ce sens qu\u2019il a eu le temps d\u2019\u00e9tudier en interne les faiblesses et les besoins de la soci\u00e9t\u00e9, avant de mettre en place une start-up cens\u00e9e corriger lesdites faiblesses.\n\nDes cadres de l\u2019entreprise avaient \u00e0 une certaine \u00e9poque, d\u00e9nonc\u00e9 ce contrat dans la presse. Ils lui reprochaient, outre l\u2019exclusivit\u00e9 du contrat de fourniture des compteurs intelligents, un domaine dans lequel la Senelec avait d\u00e9j\u00e0 une certaine expertise, le fait que Akilee ne pouvait pr\u00e9senter aucun \u00e9tat de services assez solide et un carnet d\u2019adresses important lui permettant de disposer d\u2019une exclusivit\u00e9 qui lui assurait des milliards de francs Cfa sur dix ans au moins. Pour ces cadres au contraire, en signant avec Akilee un contrat aussi important, la Senelec permettait \u00e0 la start-up de lever des fonds aupr\u00e8s des banques, en toute qui\u00e9tude, de s\u2019\u00e9quiper en ressources mat\u00e9rielles et humaines, sans avoir \u00e0 fournir aucune contrepartie.\n\nIl semble que Papa Demba Bit\u00e8ye et ses conseillers juridiques ont fini par rejoindre cette opinion et ils vont demander \u00e0 revoir les termes dudit contrat. Il se dit m\u00eame que le Dg est d\u00e9cid\u00e9, si la direction d\u2019Akilee \u00abne voudrait pas entendre raison\u00bb, \u00e0 aller jusqu\u2019\u00e0 la d\u00e9nonciation pure et simple de ce march\u00e9. On en saura plus dans une semaine !", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_44", "EDITORIAL \u2013 Macky Sall sur les le\u00e7ons \u00e0 tirer de la crise du coronavirus dans le monde : \u00abApprendre de nos erreurs et de nos limites et red\u00e9finir l\u2019ordre des priorit\u00e9s\u00bb", "La crise provoqu\u00e9e par le coronavirus devrait pousser \u00e0 repenser le monde. Tel est l\u2019avis du chef de l\u2019Etat qui, dans un \u00e9dito publi\u00e9 dans l\u2019\u00e9dition d\u2019hier du journal Le Soleil, est revenu sur les diff\u00e9rentes le\u00e7ons \u00e0 tirer de cette pand\u00e9mie. Macky Sall a fait savoir que ce nouvel ordre mondial centr\u00e9 sur l\u2019humain et l\u2019humanit\u00e9 \u00abdevra exclure toute forme de discrimination, de stigmatisation et de pr\u00e9jug\u00e9s, en particulier envers notre continent\u00bb.\n\nDans un \u00abguest-\u00e9dito\u00bb paru hier dans le journal national Le Soleil, le chef de l\u2019Etat a appel\u00e9 \u00e0 repenser l\u2019ordre mondial avec le coronavirus qui a tout chamboul\u00e9. Dans son texte, Macky Sall a invit\u00e9 \u00e0 retenir des le\u00e7ons \u00abde cette crise majeure, o\u00f9 l\u2019infiniment petit fait trembler le monde entier\u00bb. Il estime que, \u00abdevant des menaces transfrontali\u00e8res, grands ou petits, riches ou pauvres, nous sommes tous vuln\u00e9rables\u00bb. La deuxi\u00e8me le\u00e7on \u00e0 retenir d\u2019apr\u00e8s M. Sall : \u00abLe Covid-19 renvoie au monde ses propres contradictions.\u00bb Poursuivant ses explications, il souligne : \u00abNous vivons, en effet, une \u00e8re de paradoxes (\u2026) L\u2019homme continue de faire des progr\u00e8s tous azimuts, reculant chaque jour les limites de la science et de la technologie, y compris dans la conqu\u00eate de l\u2019espace.\u00bb Pendant ce temps, ajoute le chef de l\u2019Etat, \u00absur terre, il manque de masques, de kits de test, d\u2019\u00e9quipements de protection individuelle, de lits, de respirateurs, autant de produits, mat\u00e9riels et \u00e9quipements indispensables \u00e0 la prise en charge des malades et \u00e0 la protection des personnels de sant\u00e9 (\u2026)\u00bb. Dans son analyse de la situation, Macky Sall d\u00e9clare que \u00abla pand\u00e9mie de Covid-19, tout comme, du reste, les p\u00e9rils de l\u2019environnement et du terrorisme, confirme les limites objectives de l\u2019Etat-Nation dans la r\u00e9ponse aux menaces transfrontali\u00e8res\u00bb. Attirant l\u2019attention sur le fait que \u00abquels que soient sa puissance et ses moyens, l\u2019Etat-Nation ne peut plus se suffire \u00e0 lui-m\u00eame\u00bb, M. Sall fait savoir que \u00abdevant les d\u00e9fis plan\u00e9taires, nous avons tous besoin les uns des autres, surtout quand nos vuln\u00e9rabilit\u00e9s communes s\u2019ajoutent \u00e0 nos fragilit\u00e9s individuelles\u00bb. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique appelle ainsi \u00e0 tirer des le\u00e7ons de \u00abnos erreurs et de nos limites, de red\u00e9finir l\u2019ordre des priorit\u00e9s\u00bb. Pour lui, il s\u2019agit \u00abde redonner plein sens \u00e0 l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle en investissant plus dans l\u2019agriculture, l\u2019\u00e9nergie durable, les infrastructures, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation et la formation, pour r\u00e9aliser un d\u00e9veloppement soucieux du bien-\u00eatre de l\u2019homme int\u00e9gral\u00bb. Aussi, Macky Sall est convaincu qu\u2019il faut \u00abtravailler ensemble \u00e0 l\u2019av\u00e8nement d\u2019un nouvel ordre mondial qui met l\u2019humain et l\u2019humanit\u00e9 au c\u0153ur des relations internationales\u00bb. Dans ce nouvel ordre mondial, le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais estime qu\u2019il \u00abest temps de consid\u00e9rer les questions de sant\u00e9 publique au m\u00eame titre que la paix, la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019environnement, la lutte contre le terrorisme et autres criminalit\u00e9s transfrontali\u00e8res\u00bb. La faisabilit\u00e9 de tout cela, indique M. Sall, \u00absuppose une confiance mutuelle et une volont\u00e9 sinc\u00e8re de coop\u00e9rer autour de questions d\u2019int\u00e9r\u00eat commun et de valeurs partag\u00e9es, dans le respect de nos diff\u00e9rences et de nos diversit\u00e9s\u00bb. Pour lui, \u00abce nouvel ordre mondial devra exclure toute forme de discrimination, de stigmatisation et de pr\u00e9jug\u00e9s, en particulier envers notre continent\u00bb.\n\n\u00abL\u2019Afrique ne saurait s\u2019offrir comme terre de cobayes\u00bb\n\nCet \u00e9dito a \u00e9t\u00e9 aussi une occasion pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de r\u00e9pondre indirectement aux chercheurs qui veulent tester des vaccins en Afrique, ou \u00e0 ceux qui pr\u00e9disent des millions de morts dans le continent. A ceux-l\u00e0 il dit : \u00abL\u2019Afrique, berceau de l\u2019humanit\u00e9 et terre de vieille civilisation, n\u2019est pas un no man\u2019s land. Elle ne saurait, non plus, s\u2019offrir comme terre de cobayes. Exit \u00e9galement les sc\u00e9narios catastrophistes qui s\u2019\u00e9vertuent \u00e0 dessiner un futur d\u2019apocalypse pour le continent. Ce continent a subi des \u00e9preuves autrement plus p\u00e9rilleuses et plus cruelles. Il est rest\u00e9 r\u00e9silient et tient plus que jamais debout !\u00bb A en croire Macky Sall, \u00abce qui importe aujourd\u2019hui, c\u2019est plut\u00f4t de tirer les le\u00e7ons de la crise et mettre en commun nos moyens et nos intelligences pour faire face, dans un m\u00eame \u00e9lan de solidarit\u00e9 humaine, \u00e0 notre ennemi commun : un tueur silencieux qui se joue des fronti\u00e8res, des id\u00e9ologies et des diff\u00e9rences entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement\u00bb. Dans la foul\u00e9e, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique rappelle qu\u2019en d\u00e9pit \u00abde son retard, l\u2019Afrique regorge de ressources humaines de qualit\u00e9, y compris d\u2019\u00e9minents experts, praticiens et chercheurs comp\u00e9tents, qui contribuent au quotidien au progr\u00e8s de la m\u00e9decine\u00bb. La preuve, d\u2019apr\u00e8s M. Sall, c\u2019est la \u00abmise en place du Centre africain de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des maladies, qui travaille en relation avec des structures nationales correspondantes et des laboratoires qualifi\u00e9s comme l\u2019Institut Pasteur de Dakar, dont les origines remontent \u00e0 1896\u00bb. Il n\u2019y a donc aucun doute, \u00able continent dispose d\u2019un r\u00e9seau scientifique de qualit\u00e9 et connect\u00e9 au dispositif mondial d\u2019alerte et de gestion de crises sanitaires internationales\u00bb.\n\nPertes \u00e9valu\u00e9es \u00e0 56 milliards de dollars Us\n\nLes cons\u00e9quences \u00e9conomiques de cette crise sur l\u2019\u00e9conomie du continent n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9es dans cette analyse du chef de l\u2019Etat. A ce propos, il souligne que \u00abl\u2019Afrique, essentiellement exportatrice de mati\u00e8res premi\u00e8res et importatrice de produits finis et semi-finis, n\u2019est pas en reste\u00bb, concernant les effets paralysants du Covid-19 qui se font lourdement sentir au plan mondial. D\u2019apr\u00e8s Macky Sall, \u00ables pays d\u00e9velopp\u00e9s les plus touch\u00e9s, \u00e0 ce jour, par la pand\u00e9mie ach\u00e8tent pour 51% des exportations du continent\u00bb. Et pr\u00e9cise-t-il, \u00ables pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 eux seuls, absorbent pr\u00e8s de 40% des exportations africaines\u00bb. Selon lui, \u00abla baisse des exportations africaines vers ces pays affecterait principalement les hydrocarbures (p\u00e9trole et gaz), le cuivre et les produits agricoles\u00bb. Pour ce qui est des importations, M. Sall renseigne que \u00aboutre les produits industriels finis et semi-finis, l\u2019Afrique s\u2019approvisionne \u00e0 l\u2019\u00e9tranger en produits de grande consommation comme le bl\u00e9, le sucre, le riz, l\u2019huile, le lait, etc.\u00bb Dans ce cas, alerte le chef de l\u2019Etat, \u00abtoute p\u00e9nurie ou hausse des prix sur ces produits affecterait donc le continent\u00bb. Cela, d\u2019autant plus que, avec la fermeture des fronti\u00e8res a\u00e9riennes, terrestres et maritimes, les secteurs des transports, du tourisme et de l\u2019h\u00f4tellerie sont fortement impact\u00e9s par le Covid-19 avec des pertes \u00e9valu\u00e9es par \u00abla Commission \u00e9conomique africaine \u00e0 56 milliards de dollars Us\u00bb. Face \u00e0 cette situation difficile, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique estime qu\u2019il \u00abest tout aussi juste et l\u00e9gitime que nos efforts internes soient soutenus dans le contexte mondial de riposte \u00e0 la crise\u00bb. Pour lui, \u00abl\u2019Afrique ne doit pas \u00eatre laiss\u00e9e pour compte dans un combat plan\u00e9taire contre un p\u00e9ril plan\u00e9taire\u00bb. C\u2019est la raison pour laquelle, renseigne M. Sall, il a lanc\u00e9 un appel \u00abpour l\u2019annulation de la dette publique africaine et le r\u00e9am\u00e9nagement de sa dette priv\u00e9e selon des m\u00e9canismes \u00e0 convenir\u00bb. Tout en se r\u00e9jouissant de la position africaine commune adopt\u00e9e \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union en visioconf\u00e9rence, du bureau du sommet de l\u2019Union africaine \u00e9largi \u00e0 l\u2019Ethiopie, au S\u00e9n\u00e9gal et au Rwanda, le 3 avril 2020, il a appel\u00e9 le monde \u00e0 \u00eatre ensemble, \u00e0 rester uni, mobilis\u00e9, debout et combatif face au Covid-19.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_45", "ASSEMBL\u00c9E \u2013 Unanimit\u00e9 dans les diff\u00e9rentes \u00e9tapes du vote de la loi d\u2019habilitation : Le groupe Bby \u00abcontinuera \u00e0 pr\u00e9server la dynamique unitaire\u00bb", "Le projet de loi d\u2019habilitation a fait l\u2019unanimit\u00e9 et le groupe Benno bokk yaakaar s\u2019en est r\u00e9joui. Aym\u00e9rou Gningue et ses camarades entendent poursuivre cette dynamique unitaire avec l\u2019opposition et les non-align\u00e9s.\n\nLe groupe parlementaire Benno bokk yaakaar (Bby) appr\u00e9cie \u00abfortement l\u2019esprit d\u2019anticipation, la clairvoyance et le leadership\u00bb du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans la gestion du Covid-19. Un leadership qui s\u2019est manifest\u00e9 par \u00abl\u2019\u00e9lan de concorde nationale\u00bb que son appel a suscit\u00e9 aupr\u00e8s de tous les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9. Mais aussi, soulignent Aym\u00e9rou Gningue et ses camarades, \u00able vote unanime\u00bb du projet de loi d\u2019habilitation et de prorogation de l\u2019Etat d\u2019urgence par les diff\u00e9rentes forces politiques repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l\u2019Assem\u00adbl\u00e9e nationale. D\u2019ailleurs, le groupe parlementaire Bby, \u00abconscient de la gravit\u00e9 du moment qui exige de tous un devoir de responsabilit\u00e9 r\u00e9publicaine et patriotique\u00bb, entend continuer \u00abd\u2019\u0153uvrer \u00e0 la pr\u00e9servation de la dynamique unitaire qui a travers\u00e9 les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la proc\u00e9dure d\u2019adoption du projet de loi d\u2019habilitation par l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00bb.\n\nDans un communiqu\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, qui constatent que Macky Sall a \u00abtr\u00e8s t\u00f4t pris les d\u00e9cisions idoines\u00bb pour freiner la propagation du virus, expriment \u00e9galement leur \u00abadmiration\u00bb et \u00abprofond respect aux m\u00e9decins, soignants, chercheurs et personnels des laboratoires qui se battent au quotidien, en premi\u00e8re ligne, pour d\u00e9tecter et gu\u00e9rir nos malades\u00bb. De la m\u00eame fa\u00e7on, le groupe Bby \u00abencourage\u00bb les forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 dans les strat\u00e9gies mises en \u0153uvre en faveur du respect strict des mesures prises dans le cadre de l\u2019Etat d\u2019urgence et rappelle \u00abl\u2019acte de responsabilit\u00e9\u00bb des citoyens. La majorit\u00e9 parlementaire soutient par ailleurs \u00absans r\u00e9serve le programme de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale \u00e9labor\u00e9 par le gouvernement, la mise en place du fonds de riposte Covid-19\u00bb, entre autres.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_46", "Mimi Tour\u00e9, pr\u00e9sidente du Cese : \u00abNous pourrons stopper le Covid-19 sans confinement\u00bb", "Aminata Tour\u00e9 est optimiste par les mesures annonc\u00e9es par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. La pr\u00e9sidente du Conseil \u00e9conomique, social et environnemental (Cese) appelle cependant les S\u00e9n\u00e9galais \u00e0 la vigilance et au respect des mesures \u00e9dict\u00e9es. Dans cet entretien, Madame Tour\u00e9 explique la loi d\u2019habilitation et les sources du financement du Programme de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale.\n\nQuelle lecture faites-vous des mesures annonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident Macky Sall le 3 avril dernier ?\n\nLa veille du 60\u00e8me anniversaire de notre accession \u00e0 la souverainet\u00e9 internationale, le Pr\u00e9sident s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 la Nation dans un contexte national et international particulier caract\u00e9ris\u00e9 par la pand\u00e9mie du Covid-19. Son discours s\u2019est naturellement articul\u00e9 autour de la r\u00e9ponse sanitaire \u00e0 cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent et des mesures \u00e9conomiques concr\u00e8tes. Des secteurs comme le tourisme, l\u2019h\u00f4tellerie, la restauration, mais aussi le transport, les activit\u00e9s culturelles et autres, sont touch\u00e9s. Ces secteurs concentrent des centaines de milliers de travailleurs qui comptent sur leurs revenus pour entretenir dignement leurs familles. C\u2019est ce que le Pr\u00e9sident Macky Sall a appel\u00e9 le Programme de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale. Il a pour but de soutenir les m\u00e9nages les plus vuln\u00e9rables et les entreprises qui jouent un r\u00f4le vital dans la vie \u00e9conomique de notre pays car ce sont elles qui essentiellement cr\u00e9ent les emplois. Il est donc important qu\u2019elles soient soutenues afin qu\u2019elles sauvegardent les emplois existants. Ces temps de crise naturellement frappent davantage les cat\u00e9gories sociales les plus faibles. C\u2019est pourquoi le Pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9 de soulager 975 522 m\u00e9nages en payant leur facture bimestrielle d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Cela va co\u00fbter 15,5 milliards \u00e0 l\u2019Etat. Pour les 670 000 m\u00e9nages \u00e0 faibles revenus qui sont dans la tranche sociale pour les factures d\u2019eau, l\u2019Etat paiera \u00e0 leur place leur facture bimestrielle \u00e0 hauteur de 3 milliards.\n\nPour le chef de l\u2019Etat, il s\u2019agit d\u2019assurer les services de base que sont l\u2019eau et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 nos concitoyens les plus vuln\u00e9rables et qui sont de loin les plus nombreux. Bien \u00e9videmment, la nourriture est le besoin de base de tout \u00eatre humain et beaucoup de nos concitoyens gagnent leur subsistance au jour le jour. Pour \u00e9viter le stress alimentaire \u00e0 plus d\u2019un million de m\u00e9nages, le Pr\u00e9sident Macky Sall a augment\u00e9 l\u2019enveloppe consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019achat de denr\u00e9es alimentaires, de 50 milliards elle passera \u00e0 69 milliards et sera disponible dans toutes les communes du S\u00e9n\u00e9gal, sans exception. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a pas oubli\u00e9 nos compatriotes de la diaspora qui vivent \u00e9galement des moments difficiles, notamment ceux qui se trouvent dans les pays occidentaux tr\u00e8s affect\u00e9s o\u00f9 le confinement est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Les plus vuln\u00e9rables d\u2019entre eux b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e9galement d\u2019un appui de leur pays d\u2019origine, un montant de 12,5 milliards leur sera consacr\u00e9.\n\nA votre avis, o\u00f9 l\u2019Etat va-t-il trouver de quoi couvrir toutes ces d\u00e9penses annonc\u00e9es ?\n\nLe budget de 2020 a \u00e9t\u00e9 rapidement r\u00e9organis\u00e9 pour qu\u2019il soit essentiellement r\u00e9orient\u00e9 vers le renforcement du secteur de la sant\u00e9 qui est au c\u0153ur de la lutte contre le Covid-19, le soutien rapide aux populations et secteurs impact\u00e9s par le coronavirus et favoriser la r\u00e9silience de notre tissu \u00e9conomique. Lorsqu\u2019on votait la loi de finances 2020, le Covid-19 n\u2019\u00e9tait pas une pr\u00e9occupation. A situation exceptionnelle, mesures exceptionnelles. C\u2019est justement pour cette raison que le chef de l\u2019Etat a demand\u00e9 le vote de la loi d\u2019habilitation \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour aller vite dans la r\u00e9affectation des ressources dans ce contexte d\u2019urgence qui a pris de court le monde entier. Il y aura une coupe sur les d\u00e9penses de fonctionnement et d\u2019investissement pour un montant de 159 milliards et 178 milliards sont s\u00e9curis\u00e9s pour couvrir les pertes de recettes budg\u00e9taires dues au fort ralentissement de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique. Le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement assur\u00e9 que les dispositions ont \u00e9t\u00e9 prises pour assurer l\u2019approvisionnement r\u00e9gulier en hydrocarbures, produits m\u00e9dicaux pharmaceutiques et denr\u00e9es de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.\n\nJe per\u00e7ois dans l\u2019approche du Pr\u00e9sident Macky Sall une r\u00e9ponse multisectorielle qui articule concomitamment une strat\u00e9gie sanitaire, un programme d\u2019appui social aux cat\u00e9gories les plus vuln\u00e9rables et un soutien au secteur priv\u00e9 en vue de soutenir la r\u00e9silience de notre tissu \u00e9conomique. C\u2019est une bonne approche syst\u00e9mique qui, \u00e0 mon avis, devrait nous aider \u00e0 contenir l\u2019impact de cette crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l\u2019histoire r\u00e9cente de l\u2019Humanit\u00e9.\n\nMoustapha Diakhat\u00e9 estime que cette loi d\u2019habilitation est une menace grave \u00e0 la d\u00e9mocratie et que maintenant, c\u2019est la porte ouverte \u00e0 la dictature\u2026\n\nJe ne partage pas son point de vue. La loi d\u2019habilitation fait partie du droit positif s\u00e9n\u00e9galais. Les conditions de sa mise en \u0153uvre sont encadr\u00e9es par la Constitution. Tout le monde conviendra que nous vivons une situation exceptionnelle au niveau mondial et aussi national. Pour contenir l\u2019expansion du Covid-19, il faut agir vite et de mani\u00e8re efficace. C\u2019est tout le sens de cette loi d\u2019habilitation. Le Pr\u00e9sident a tenu, au pr\u00e9alable et d\u2019ailleurs dans des conditions difficiles, \u00e0 s\u2019entretenir avec les acteurs politiques, \u00e9conomiques, la Soci\u00e9t\u00e9 civile et diverses cat\u00e9gories socio-professionnelles pour expliquer sa d\u00e9marche et b\u00e2tir un consensus national autour des actions urgentes \u00e0 prendre pour pr\u00e9server notre pays de la calamit\u00e9 sanitaire que l\u2019on observe dans certains pays car le Covid-19 ne conna\u00eet ni parti politique ni statut social ou \u00e9conomique. Le Pr\u00e9sident Macky Sall a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation du Comit\u00e9 de pilotage de Force Covid-19 d\u2019un montant de 1000 milliards qui va financer le Programme de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale. Ce fonds est aliment\u00e9 par des contributions de la Banque mondiale, de la Banque africaine de d\u00e9veloppement, de la Banque islamique et de la solidarit\u00e9 nationale compos\u00e9e de dons allant de 5000F \u00e0 1 milliard. Ce Comit\u00e9 de pilotage comprendra des repr\u00e9sentants de l\u2019Etat, de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, toutes sensibilit\u00e9s confondues, donc avec des repr\u00e9sentants de l\u2019opposition et de la Soci\u00e9t\u00e9 civile. L\u2019objectif est de poursuivre l\u2019esprit consensuel dans la mise en \u0153uvre des actions et d\u2019assurer leur transparence. Ceci me semble aux antipodes de la dictature.\n\nQue pensez-vous de l\u2019attitude de Ousmane Sonko et de Mamadou Lamine Diallo qui n\u2019ont vot\u00e9 la loi d\u2019habilitation ?\n\nEn d\u00e9mocratie, chacun a droit \u00e0 son point de vue. J\u2019ai n\u00e9anmoins appr\u00e9ci\u00e9 qu\u2019ils aient r\u00e9pondu positivement \u00e0 l\u2019invite du Pr\u00e9sident Macky Sall et qu\u2019ils aient partag\u00e9 avec lui leurs points de vue. C\u2019\u00e9tait \u00e0 l\u2019honneur de la d\u00e9mocratie s\u00e9n\u00e9galaise et un autre t\u00e9moignage de sa maturit\u00e9.\n\nGuy Marius Sagna a propos\u00e9 la suppression du Hcct et du Cese pour faire face \u00e0 la pand\u00e9mie comme lors de la suppression du S\u00e9nat en 2013. Que lui r\u00e9pondez-vous ?\n\nComme je l\u2019ai dit, chacun a droit \u00e0 son point de vue. Toute la d\u00e9marche actuelle du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 travers les mesures fortes qu\u2019il a prises, c\u2019est de contenir le virus et de favoriser le retour \u00e0 la normale le plus rapidement possible. C\u2019est le v\u0153u pressant de chaque S\u00e9n\u00e9galais.\n\nLe couvre-feu a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 mais la pand\u00e9mie progresse au S\u00e9n\u00e9gal. Ne faut-il pas aller vers un confinement ?\n\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que les d\u00e9placements et rassemblements favorisent l\u2019expansion du virus. Le couvre-feu, l\u2019interdiction des d\u00e9placements inter-r\u00e9gionaux et des rassemblements de toute nature ont justement pour but de stopper la progression du Covid-19. Nous ne sommes pas encore sortis de l\u2019auberge, comme le Pr\u00e9sident Macky Sall l\u2019a dit dans son Adresse \u00e0 la Nation, nous devons par cons\u00e9quent \u00eatre vigilants. Il nous faut respecter strictement les instructions et mesures de pr\u00e9vention. J\u2019ai l\u2019espoir qu\u2019ainsi nous pourrons stopper le Covid-19 sans pour autant devoir prendre des mesures encore plus contraignantes. Il y a une responsabilit\u00e9 individuelle que chacun doit exercer, elle est plus n\u00e9cessaire que jamais.\n\nLe Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Onu pr\u00e9dit des millions de morts en Afrique. Qu\u2019avez-vous dit lorsque vous l\u2019avez entendu ?\n\nJe pense que le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Onu a surtout voulu attirer l\u2019attention de la Communaut\u00e9 internationale sur la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir les Etats africains dans leurs efforts de lutte contre le coronavirus au moment o\u00f9 tous les pays occidentaux, traditionnellement donateurs des programmes de sant\u00e9, se barricadaient. Le S\u00e9n\u00e9gal n\u2019a attendu personne pour prendre les mesures idoines urgentes et mettre en place son plan de r\u00e9silience. Incha\u2019Allah, ce plan devrait nous aider \u00e0 contenir le virus et retourner \u00e0 nos vies d\u2019avant Covid-19. Bien \u00e9videmment, la solidarit\u00e9 internationale devrait aussi se manifester dans ces moments de crise sanitaire internationale, le virus ne connaissant pas de fronti\u00e8res. N\u00e9an\u00admoins, je partage enti\u00e8rement la d\u00e9marche du Pr\u00e9sident Macky Sall qui consiste \u00e0 compter d\u2019abord sur nos propres forces.\n\nDes chercheurs fran\u00e7ais ont propos\u00e9 des tests de vaccin contre le Covid-19 en Afrique. Le S\u00e9n\u00e9gal y adh\u00e8re-t-il ?\n\nLe S\u00e9n\u00e9gal a un Comit\u00e9 national d\u2019\u00e9thique pour la recherche en sant\u00e9 qui \u00e9met des avis \u00e9thiques et scientifiques. Lesquels fondent les d\u00e9cisions du ministre de la Sant\u00e9 quant \u00e0 l\u2019autorisation, la suspension ou l\u2019interdiction de toute recherche en sant\u00e9. Ces chercheurs \u00e9trangers que j\u2019ai moi-m\u00eame entendus sur une cha\u00eene \u00e9trang\u00e8re tenant des propos inacceptables sur l\u2019Afrique ne savent certainement pas que ces dispositifs existent maintenant dans de nombreux pays et qu\u2019il est impossible de juste d\u00e9barquer en Afrique et avoir des cobayes. L\u2019Afrique a beaucoup chang\u00e9, a beaucoup avanc\u00e9 et poursuit sa marche vers le progr\u00e8s. Malheu\u00adreu\u00adsement, hors de notre continent, beaucoup de gens gardent cette id\u00e9e colonialiste r\u00e9volue de notre continent et l\u2019apprennent souvent \u00e0 leurs d\u00e9pens.\n\nQuelle est la contribution du Conseil \u00e9conomique, social et environnemental dans l\u2019alimentation du fonds Force Covid-19 ?\n\nLe Conseil a appuy\u00e9 le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 en mat\u00e9riel m\u00e9dical en tenant compte de ses besoins exprim\u00e9s. Et il y a trois jours, les conseillers et agents de l\u2019Administration ont remis leur contribution personnelle au ministre des Finances. C\u2019est un moment o\u00f9 il faut exalter la solidarit\u00e9 envers nos prochains moins nantis, je dirais m\u00eame que la solidarit\u00e9 mat\u00e9rielle doit \u00eatre inversement proportionnelle \u00e0 la distanciation physique. L\u2019ex\u00adpression \u00abloin des yeux, pr\u00e8s du c\u0153ur\u00bb doit prendre tout son sens en cette p\u00e9riode. Tout geste de solidarit\u00e9 ne sera jamais petit car beaucoup de nos compatriotes ont du mal \u00e0 obtenir des revenus. Il faut aussi rappeler aux entreprises que le chef de l\u2019Etat a d\u00e9cid\u00e9 que leurs dons seront d\u00e9duits de leurs b\u00e9n\u00e9fices, ce qui devraient les inciter \u00e0 davantage exercer leur responsabilit\u00e9 sociale en ces moments difficiles.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_47", "PLUS LOIN AVEC\u2026 Moundiaye Ciss\u00e9, Directeur ex\u00e9cutif de l\u2019Ong 3D : \u00abCes consultations du chef de l\u2019Etat ont \u00e9t\u00e9 une sorte de dialogue national bis\u00bb", "Le Directeur ex\u00e9cutif de l\u2019Ong 3D dit se retrouver dans le message \u00e0 la Nation du chef de l\u2019Etat. Mondiaye Ciss\u00e9 approuve les \u00abfortes\u00bb mesures sociales et \u00e9conomiques annonc\u00e9es pour lutter contre le Covid-19 et ses impacts. S\u2019il se r\u00e9jouit de l\u2019implication de la Soci\u00e9t\u00e9 civile dans le comit\u00e9 de pilotage du fonds, M. Ndiaye salue \u00e9galement les audiences accord\u00e9es par le Pr\u00e9sident Sall aux diff\u00e9rentes couches de la soci\u00e9t\u00e9 qui sont, \u00e0 ses yeux, un \u00abdialogue national bis\u00bb.\n\nQuelle lecture faites-vous du message \u00e0 la Nation du chef de l\u2019Etat ?\n\nJe pense que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait un discours responsable d\u00e9pouill\u00e9 de tout parfum politicien. Un discours \u00e0 la hauteur des attentes des populations parce que rassurant. Je veux citer le renforcement du syst\u00e8me sanitaire avec plus de 64 milliards, les factures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui ne seront pas pay\u00e9es pour ce bimestre, la distribution d\u2019aides alimentaires \u00e0 hauteur de 69 milliards, les mesures fiscales en faveur des entreprises pour les encourager \u00e0 pr\u00e9server beaucoup d\u2019emplois\u2026 Globale\u00adment, le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 des mesures fortes qui peuvent contribuer \u00e0 prendre en charge les impacts du Covid-19 et \u00e0 soulager les communaut\u00e9s. On ne demandait que \u00e7a.\n\nQue dites-vous de la mise en place d\u2019un comit\u00e9 de pilotage pour la gestion du fonds de Force Covid-19 ?\n\nC\u2019\u00e9tait une pr\u00e9occupation de la Soci\u00e9t\u00e9 civile pour pr\u00e9venir toute contestation qui pourrait na\u00eetre durant la p\u00e9riode post Covid-19. Il est heureux d\u2019entendre que ce comit\u00e9 de pilotage charg\u00e9 de superviser la gestion du fonds est ouvert \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, toutes sensibilit\u00e9s confondues, donc y compris l\u2019opposition parlementaire, mais aussi la Soci\u00e9t\u00e9 civile. C\u2019est une initiative salutaire parce que notre pr\u00e9occupation \u00e9tait cette double \u00e9quation de g\u00e9rer avec diligence, les pr\u00e9occupations des populations mais en prenant en compte les exigences de bonne gouvernance. Nous savons d\u00e9j\u00e0 que ces d\u00e9penses li\u00e9es au Covid-19 ne seront pas soumises au Code des march\u00e9s publics, ce qui est normal. Mais cela n\u2019exclut pas un m\u00e9canisme de supervision et de reddition des comptes.\n\nA votre avis, est-ce que le Dialogue national a contribu\u00e9 \u00e0 faciliter cette dynamique inclusive autour de la lutte contre le Covid-19 ?\n\nJe crois m\u00eame que ces audiences accord\u00e9es par le chef de l\u2019Etat \u00e0 toutes les couches de la Nation pour lutter contre le Covid-19 ont \u00e9t\u00e9 une sorte de dialogue national bis. Je pense d\u2019ailleurs qu\u2019il faut instituer des consultations de ce genre \u00e0 la veille de chaque f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance du S\u00e9n\u00e9gal parce que nous avons vu qu\u2019\u00e0 travers ce discours-l\u00e0, les S\u00e9n\u00e9galais se retrouvent. C\u2019est bien pour un pr\u00e9sident de R\u00e9publique d\u2019avoir des conseillers mais ce serait aussi bien de consulter souvent les forces vives de la Nation comme il a eu \u00e0 le faire \u00e0 la veille de son discours pour prendre des d\u00e9cisions qui agr\u00e9ent tout le monde. En \u00e9coutant et consultant son Peuple, tout Pr\u00e9sident peut parvenir \u00e0 faire adh\u00e9rer \u00e0 sa cause l\u2019ensemble des forces vives de la Nation. Le chef de l\u2019Etat a \u00e9cout\u00e9 des mouvements citoyens, comme Y\u2019en a marre qui avait plaid\u00e9 pour la gratuit\u00e9 des factures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il nous a \u00e9cout\u00e9s en tant que Soci\u00e9t\u00e9 civile sur cette pr\u00e9occupation de bonne gouvernance, mais aussi le secteur priv\u00e9 qui avait besoin de soutien. C\u2019est comme \u00e7a qu\u2019on doit g\u00e9rer un pays.\n\nS\u2019il devrait y avoir un b\u00e9mol dans ce message \u00e0 la Nation, quel serait-il ?\n\nJe crois que le seul secteur qui ne semble pas avoir \u00e9t\u00e9 pris en compte dans son discours, c\u2019est celui de l\u2019agriculture. Je n\u2019ai pas entendu des mesures dans ce sens alors qu\u2019on doit \u00e9galement pr\u00e9venir la famine pour la p\u00e9riode post Covid-19. Aujourd\u2019hui il est clair que nous sommes dans une politique de consommation qui consiste \u00e0 prendre en charge les difficult\u00e9s du moment. Mais il faut aussi d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent commencer \u00e0 penser \u00e0 l\u2019accumulation en anticipant sur des situations dramatiques qui risquent de se produire apr\u00e8s le Covid-19. N\u2019oublions pas que les pays dont on d\u00e9pend en vivres sont en difficult\u00e9 et, par cons\u00e9quent, on pourrait \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 un probl\u00e8me de disponibilit\u00e9 de certaines denr\u00e9es. Voil\u00e0 pourquoi il faudrait penser au secteur agricole pour pr\u00e9venir la famine, la malnutrition, etc.\n\nLa Soci\u00e9t\u00e9 civile devrait-elle \u00eatre impliqu\u00e9e dans la distribution des vivres pour plus de transparence ?\n\nLe Pr\u00e9sident a insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9unir les conditions d\u2019inclusion et de transparence en mettant en place au niveau national un comit\u00e9 de pilotage. De m\u00eame, au niveau d\u00e9centralis\u00e9, on devrait impliquer la Soci\u00e9t\u00e9 civile dans la supervision de la distribution des vivres. Cela ne ferait que cr\u00e9dibiliser davantage le syst\u00e8me de distribution de l\u2019aide alimentaire et \u00e9viter les suspicions.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_48", "Lutte contre le coronavirus et la gestion des cons\u00e9quences : Le Congad accompagne l\u2019Etat", "Le Conseil des organisations non gouvernementales d\u2019appui au d\u00e9veloppement (Congad) s\u2019engage aux c\u00f4t\u00e9s des pouvoirs publics pour mener le plaidoyer pour l\u2019annulation du service de la dette. Une sollicitation du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aupr\u00e8s des institutions internationales. Dans un communiqu\u00e9, ce consortium cr\u00e9\u00e9 en 1982, qui regroupe 178 Ong nationales et \u00e9trang\u00e8res travaillant dans divers secteurs du d\u00e9veloppement, soutient par ailleurs les initiatives de relance des segments de l\u2019\u00e9conomie impact\u00e9s par la pand\u00e9mie du Covid-19. Dans le m\u00eame sillage, le Congad dit accompagner les initiatives du gouvernement dans la riposte sanitaire et sociale de cette pand\u00e9mie. Par ailleurs, Ibrahima Yade, Pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration (Pca) du Congad et ses camarades, estiment que \u00ables grandes d\u00e9cisions du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Macky Sall recoupent les pr\u00e9occupations majeures et les lignes directrices du plan d\u2019action de la communaut\u00e9 des Ong qui s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 accompagner l\u2019Etat dans le soutien destin\u00e9 aux m\u00e9nages et aux entreprises affect\u00e9s par le confinement partiel\u00bb. Il s\u2019agit, selon eux, entre autres, de l\u2019ajournement du paiement des factures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des m\u00e9nages, de la distribution de vivres, de l\u2019annulation du service de la dette et du soutien aux entreprises.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_49", "Perte de 6 semaines sur le quantum horaire \u00e0 cause du Covid-19 : La recette de la Cosydep pour sauver l\u2019ann\u00e9e", "Il faut faire une \u00e9valuation du 1er moment de fermeture des \u00e9coles par un bilan rapide, organiser des concertations inclusives, via une plateforme d\u2019\u00e9changes en ligne. Mais aussi participer au renforcement de la protection des enfants vuln\u00e9rables (apprentis, talib\u00e9s, enfants mendiants,\u2026). Ce sont l\u00e0 entres autres recommandations de la Cosydep pour trouver les moyens de combler la perte de 6 semaines sur le quantum horaire due au Covid-19.\n\nL\u2019apparition du Covid-19 le 2 mars dernier a chamboul\u00e9 le calendrier scolaire et universitaire. Suspendus une premi\u00e8re fois pour une dur\u00e9e de trois semaines, la reprise des cours a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e provisoirement jusqu\u2019au lundi 4 mai 2020. Aujourd\u2019hui les risques d\u2019une ann\u00e9e blanche hantent le sommeil des \u00e9tudiants, \u00e9l\u00e8ves et parents. Comment faire maintenant pour rattraper le quantum perdu, achever les enseignements et organiser les examens ? A ces questions, la Coalition des organisations en synergie pour la d\u00e9fense de l\u2019\u00e9ducation publique (Cosydep) a tent\u00e9 de trouver des r\u00e9ponses en proposant des solutions pour sauver l\u2019ann\u00e9e scolaire et universitaire. Elle consid\u00e8re d\u2019embl\u00e9e qu\u2019on doit \u00e9valuer le 1er moment de fermeture des \u00e9coles par un bilan rapide en vue d\u2019appr\u00e9cier la port\u00e9e et le taux de couverture des multiples initiatives et offres d\u2019accompagnement des apprenants. \u00abTout dispositif devrait privil\u00e9gier la mise en place d\u2019un mod\u00e8le alternatif qui soit disponible, accessible, adapt\u00e9, accept\u00e9 et inclusif\u00bb, soutiennent les d\u00e9fenseurs de l\u2019\u00e9cole publique s\u00e9n\u00e9galaise.\n\nPour le coordonnateur de la Cosydep, Cheikh Mbow, et ses camarades, l\u2019Etat doit aussi organiser des concertations inclusives, via une plateforme d\u2019\u00e9changes en ligne, facilit\u00e9e par l\u2019Agence de l\u2019informatique de l\u2019Etat (Adie), en vue de recueillir toute contribution permettant de construire des plans de sortie de crise en fonction de chaque hypoth\u00e8se. Et dans une perspective post Covid-19, s\u00e9curiser les \u00e9tablissements, en tant que patrimoine, en renfor\u00e7ant les services de gardiennage et en assurant le paiement des factures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, sugg\u00e8re la Cosydep. Elle pr\u00e9conise aussi le renforcement de la protection des enfants vuln\u00e9rables (apprentis, talib\u00e9s, enfants mendiants, \u2026), en lien avec les collectivit\u00e9s territoriales, les autorit\u00e9s d\u00e9concentr\u00e9es, le secteur priv\u00e9 local et la Soci\u00e9t\u00e9 civile.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_50", "La Ld/ Debout sur les vivres d\u00e9gag\u00e9es par la \u00abForce covid 19\u00bb : \u00abL\u2019aide alimentaire ne doit faire l\u2019objet d\u2019aucune politisation\u00bb", "Une gestion transparence dans la distribution des denr\u00e9es pour les populations qui souffrent de la pand\u00e9mie du Covid 19. C\u2019est l\u2019exigence de la Ld/ Debout aux autorit\u00e9s en charge de la question.\n\nPas de politisation dans la distribution de l\u2019aide d\u2019urgence alimentaire. L\u2019alerte est de la Ligue d\u00e9mocratique/Ld Debout. Ainsi, le fichier du minist\u00e8re du D\u00e9veloppement communautaire et de l\u2019\u00e9quit\u00e9 sociale qui a servi \u00e0 l\u2019attribution des bourses de s\u00e9curit\u00e9 familiale doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9, selon la Ld/Debout. Car elle estime qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par les services de Mansour Faye pour \u00abdes objectifs politiques et tout le monde sait au S\u00e9n\u00e9gal qu\u2019il ne peut pas servir de base transparente \u00e0 une action sociale \u00e9quitable\u00bb. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re a rassur\u00e9 auparavant que cette aide est destin\u00e9e aux 588 045 m\u00e9nages en situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement enregistr\u00e9s et consolid\u00e9s dans le Registre national unique (Rnu) mis en place par l\u2019Etat. A ceux-l\u00e0 s\u2019ajoutent les 411 955 m\u00e9nages parmi ceux qui n\u2019ont pas de revenus fixes r\u00e9guliers.\n\nD\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre, la Ld/Debout pr\u00e9vient qu\u2019elle \u00abrestera alerte et vigilante sur la gestion de la crise par le gouvernement. A cet \u00e9gard, le Secr\u00e9tariat national du parti appelle express\u00e9ment le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et son gouvernement \u00e0 \u00eatre et \u00e0 demeurer plus transparents dans l\u2019ex\u00e9cution du programme de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale\u00bb. En outre, pour le paiement par l\u2019Etat, pour une p\u00e9riode de deux mois, des factures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ce parti d\u2019opposition est d\u2019avis que cela doit toucher tous les m\u00e9nages vuln\u00e9rables. Relativement toujours au Programme de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale, la Ld/Debout pense que cela ne peut ignorer le secteur non formel, qui repr\u00e9sente 97% des unit\u00e9s \u00e9conomiques du pays, ainsi que le milieu rural, segments les plus vuln\u00e9rables du pays. Pour elle, le soutien aux entreprises impact\u00e9es par la crise doit aussi permettre de sauver les emplois et les salaires.\n\nD\u2019ailleurs sur le plan sanitaire, le parti trouve le montant annonc\u00e9 de 64,4 milliards de francs Cfa \u00abtr\u00e8s insuffisant au regard de l\u2019\u00e9tat de d\u00e9cr\u00e9pitude du syst\u00e8me de sant\u00e9 du pays lourdement affect\u00e9 par les vingt ann\u00e9es de sous-investissement des r\u00e9gimes lib\u00e9raux de Wade et de Macky\u00bb. Avant de se poser un certain nombre de questions : quel est le niveau actuel de notre capacit\u00e9 en tests m\u00e9dicaux sur le virus, en lits \u00e9quip\u00e9s de respirateurs artificiels, et en personnel m\u00e9dical ? Comment et \u00e0 quelle hauteur cette capacit\u00e9 va-t-elle \u00eatre renforc\u00e9e dans le court terme ? Comme solution conjoncturelle, la Ld/ Debout propose la neutralisation des agences et institutions \u00abinutiles et budg\u00e9tivores, fonds politiques, dotations en v\u00e9hicules, carburant, etc.\u00bb ainsi que la r\u00e9affectation de leurs ressources \u00e0 la gestion de la crise. Dans un communiqu\u00e9 du Secr\u00e9tariat ex\u00e9cutif national, la Ld/Debout promet qu\u2019elle restera alerte et vigilante sur l\u2019utilisation de la r\u00e9cente loi d\u2019habilitation. Ainsi d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, le parti pr\u00e9vient qu\u2019il n\u2019acceptera pas l\u2019adoption de mesures en contradiction avec le principe sacro-saint de s\u00e9paration des pouvoirs.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_51", "Augmentation des cas communautaires : Le respect strict des mesures en questions", "La fermeture des fronti\u00e8res a \u00e9t\u00e9 une bonne d\u00e9cision dans la lutte contre le coronavirus au S\u00e9n\u00e9gal. Toutefois, apr\u00e8s les cas import\u00e9s, les autorit\u00e9s sanitaires sont en train de faire face \u00e0 l\u2019augmentation des cas issus de la transmission communautaire. Une situation compliqu\u00e9e malgr\u00e9 les restrictions dans les transports en commun et le couvre-feu qui ne sont pas respect\u00e9s partout. La question est de savoir quelles sont les nouvelles mesures \u00e0 prendre pour faire face \u00e0 cette transmission communautaire, qui gagne du terrain.\n\nLe nombre de cas issus de la transmission communautaire qui ne cesse d\u2019augmenter commence \u00e0 inqui\u00e9ter. Ces cas sont en train de remplacer dans la courbe de transmission les cas import\u00e9s, qui ne sont plus enregistr\u00e9s depuis le 4 avril dernier comme esp\u00e9r\u00e9 avec la fermeture des fronti\u00e8res. La situation des cas communautaires est d\u2019autant plus inqui\u00e9tante qu\u2019ils sont enregistr\u00e9s dans des quartiers populeux comme Keur Massar en banlieue dakaroise. Une zone connue pour la densit\u00e9 de sa population et aussi le mode de vie des habitants qui vivent pour la majorit\u00e9 au jour le jour. Donc difficile d\u2019obliger les populations \u00e0 rester chez elles la journ\u00e9e. D\u2019ailleurs, le constat est que dans la banlieue le mot d\u2019ordre \u00abRestez chez vous\u00bb est peu respect\u00e9. Dans certains quartiers \u00e0 Pikine par exemple, les gens font comme si de rien n\u2019\u00e9tait. Les gargotes accueillent toujours du monde. Il en est de m\u00eame pour les boulangeries o\u00f9 il est not\u00e9 de longues files sans que la distance sociale ne soit respect\u00e9e. A ceux-l\u00e0, s\u2019ajoutent des mesures prises par les autorit\u00e9s municipales qui ne semblent pas r\u00e9gler la situation. C\u2019est le cas \u00e0 Gu\u00e9diawaye o\u00f9 le march\u00e9 Ndiar\u00e8me ouvre un jour sur deux. Une habitante du quartier contact\u00e9e informe que les jours de march\u00e9, les \u00e9tals sont pris d\u2019assaut. Elle souligne qu\u2019on n\u2019est pas loin des rassemblements qu\u2019on voulait interdire en prenant cette d\u00e9cision. Selon la dame, la meilleure fa\u00e7on serait plut\u00f4t de fixer des heures d\u2019ouverture et de fermeture comme le font les autres march\u00e9s. Au-del\u00e0 de ce fait, les habitudes n\u2019ont pas aussi chang\u00e9. M\u00eame si elles ont limit\u00e9 leurs d\u00e9placements, les populations se regroupent toujours devant leurs maisons. Les enfants dans certains quartiers continuent de jouer dans la rue. Dans les transports en commun \u00e9galement, les mesures prises par les autorit\u00e9s ne sont pas respect\u00e9es partout. Un tour \u00e0 Tally Icotaf \u00e0 Pikine hier a montr\u00e9 que dans certains minibus, toutes les places assises \u00e9taient occup\u00e9es. Malgr\u00e9 les restrictions annonc\u00e9es par le ministre du Transport et des infrastructures le 24 mars dernier.\n\nAu cours d\u2019un point de presse, Oumar Youm avait fait savoir que d\u00e9sormais l\u2019embarquement des passagers dans les bus, minibus et autocars se fera dans le respect des places assises qui seront distribu\u00e9es en tenant compte d\u2019une distance d\u2019au moins un m\u00e8tre entre chaque passager. De m\u00eame, il avait annonc\u00e9 que \u00able nombre de passagers \u00e0 bord de ces cat\u00e9gories de v\u00e9hicule \u00e0 usage public ou priv\u00e9 sera limit\u00e9 \u00e0 la moiti\u00e9 du nombre de places pr\u00e9vues par la carte grise\u00bb. M. Youm avait ajout\u00e9 que tous les passagers d\u2019un v\u00e9hicule de transport doivent dor\u00e9navant porter des masques et des gants durant tout le trajet, de m\u00eame que les conducteurs et le personnel. M\u00eame si au d\u00e9but, la police veillait au grain pour faire respecter ces directives, force est de constater que certains arrivent \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la vigilance des limiers.\n\nD\u2019o\u00f9 la question sur la pertinence du couvre-feu de 20h \u00e0 6h, si dans la journ\u00e9e les habitudes n\u2019ont pas chang\u00e9 malgr\u00e9 la sensibilisation. L\u2019augmen\u00adtation des cas communautaires vont-elles pousser les autorit\u00e9s \u00e0 prendre d\u2019autres mesures plus drastiques ou \u00eatre beaucoup plus vigilantes pour faire respecter celles d\u00e9j\u00e0 prises. En tout cas, le pr\u00e9fet de Pikine a montr\u00e9 la voie en d\u00e9cidant lundi d\u2019interdire les activit\u00e9s de commerce au rond-point Keur Massar \u00e0 l\u2019exception de celles des denr\u00e9es alimentaires. Avec cette d\u00e9cision, il est aussi interdit tout rassemblement de v\u00e9hicules, de cyclomoteurs, de v\u00e9hicules hippomobiles. Quelle sera la prochaine mesure pour stopper la transmission communautaire du coronavirus ? Une urgence pour les autorit\u00e9s pour mettre fin \u00e0 cette pand\u00e9mie dans notre pays.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_52", "Face \u00e0 la propagation du Covid-19 : Madiambal Diagne plaide la lib\u00e9ration des journalistes", "Soucieux de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des journalistes en cette p\u00e9riode de propagation du Covid-19, le Pr\u00e9sident de l\u2019Upf a adress\u00e9 hier des courriers aux chefs d\u2019Etat et de gouvernement des pays membres ou observateurs de l\u2019Organisation internationale de la francophonie (Oif). Madiambal Diagne demande ainsi la \u00ablib\u00e9ration des journalistes emprisonn\u00e9s afin de les prot\u00e9ger\u00bb d\u2019une \u00e9ventuelle contamination au coronavirus. En plus, il leur a demand\u00e9 d\u2019allouer une \u00abaide exceptionnelle aux m\u00e9dias, notamment la presse \u00e9crite, durement frapp\u00e9s par les cons\u00e9quences des mesures de confinement\u00bb.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_53", "Appui aux m\u00e9nages : Mansour Faye fait sa r\u00e9partition", "Le minist\u00e8re du D\u00e9velop\u00adpement communautaire, de l\u2019\u00e9quit\u00e9 sociale et territoriale a publi\u00e9 hier la liste par commune de m\u00e9nages b\u00e9n\u00e9ficiaires de l\u2019aide alimentaire li\u00e9e aux effets de la pand\u00e9mie du Covid-19. Les personnes qui sont appuy\u00e9es par le gouvernement sont \u00e9videmment tir\u00e9es du Registre national unique (Rnu) en plus des ajustements op\u00e9r\u00e9s par les services du minist\u00e8re du D\u00e9veloppement communautaire. Par exemple \u00e0 Gor\u00e9e, il y aura 108 m\u00e9nages qui vont en b\u00e9n\u00e9ficier. Alors qu\u2019au Plateau le nombre atteint 3065, la M\u00e9dina dispose de 9015 foyers b\u00e9n\u00e9ficiaires. Dans les r\u00e9gions, il y aura dans la commune de K\u00e9dougou 3643 concessions \u00e0 recevoir ce soutien solidaire de l\u2019Etat \u00e0 cause de cette crise.\n\nPar ailleurs, le minist\u00e8re de Mansour Faye annonce qu\u2019un quota de 40 749 est r\u00e9serv\u00e9 pour la prise en charge des groupes sp\u00e9cifiques. Il faut savoir que le gouvernement a r\u00e9serv\u00e9 une enveloppe de 69 milliards de francs Cfa pour un soutien alimentaire \u00e0 1 million de m\u00e9nages. Bien s\u00fbr, il est essentiel en cette p\u00e9riode o\u00f9 les revenus des foyers se sont consid\u00e9rablement \u00e9vanouis \u00e0 cause du Covid-19.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_54", "Appui aux m\u00e9nages : Mansour Faye fait sa r\u00e9partition", "Le minist\u00e8re du D\u00e9velop\u00adpement communautaire, de l\u2019\u00e9quit\u00e9 sociale et territoriale a publi\u00e9 hier la liste par commune de m\u00e9nages b\u00e9n\u00e9ficiaires de l\u2019aide alimentaire li\u00e9e aux effets de la pand\u00e9mie du Covid-19. Les personnes qui sont appuy\u00e9es par le gouvernement sont \u00e9videmment tir\u00e9es du Registre national unique (Rnu) en plus des ajustements op\u00e9r\u00e9s par les services du minist\u00e8re du D\u00e9veloppement communautaire. Par exemple \u00e0 Gor\u00e9e, il y aura 108 m\u00e9nages qui vont en b\u00e9n\u00e9ficier. Alors qu\u2019au Plateau le nombre atteint 3065, la M\u00e9dina dispose de 9015 foyers b\u00e9n\u00e9ficiaires. Dans les r\u00e9gions, il y aura dans la commune de K\u00e9dougou 3643 concessions \u00e0 recevoir ce soutien solidaire de l\u2019Etat \u00e0 cause de cette crise.\n\nPar ailleurs, le minist\u00e8re de Mansour Faye annonce qu\u2019un quota de 40 749 est r\u00e9serv\u00e9 pour la prise en charge des groupes sp\u00e9cifiques. Il faut savoir que le gouvernement a r\u00e9serv\u00e9 une enveloppe de 69 milliards de francs Cfa pour un soutien alimentaire \u00e0 1 million de m\u00e9nages. Bien s\u00fbr, il est essentiel en cette p\u00e9riode o\u00f9 les revenus des foyers se sont consid\u00e9rablement \u00e9vanouis \u00e0 cause du Covid-19.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_55", "LUTTE Sanctions contre Sitor Ndour et Cie : Les Sages en m\u00e9diateurs", "L\u2019Association des Sages de la lutte a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue mardi par le ministre des Sports. Bien que le pr\u00e9texte de cette rencontre \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la lutte contre le Covid-19, elle ne pouvait occulter l\u2019affaire des arbitres sanctionn\u00e9s par le Cng. Et comme il fallait s\u2019y attendre, les anciennes gloires ont saisi l\u2019occasion pour jouer les m\u00e9diateurs.\n\nLe Covid-19 a mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat toutes les comp\u00e9titions sportives depuis maintenant plus d\u2019un mois. Il a aussi mis en sourdine toute forme de pol\u00e9mique dans le milieu du sport.\n\nApparemment donc cette \u00abpause forc\u00e9e\u00bb semble arranger certaines situations, comme celle li\u00e9e \u00e0 l\u2019affaire des arbitres de lutte qui ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par le Cng, ce qui avait fait beaucoup de bruit autour de l\u2019ar\u00e8ne. Cette situation exceptionnelle est aussi favorable pour toute forme de m\u00e9diation. Et c\u2019est ce qu\u2019a compris l\u2019association des Sages de lutte.\n\nAvec \u00e0 leur t\u00eate Moustapha Gu\u00e8ye, les anciennes gloires ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues mardi par le ministre des Sports. Le pr\u00e9texte de cette audience \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la lutte contre le coronavirus avec une contribution de 500 mille francs remise \u00e0 Matar Ba. Dans la d\u00e9l\u00e9gation, conduite par l\u2019ancien \u00abTigre de Fass\u00bb, il y avait Birahim Ndiaye, Amadou Katy Diop et Ibou Ndaffa, tous membres de l\u2019association.\n\nEvidemment avec un tel parterre d\u2019anciennes gloires, on ne pouvait se limiter \u00e0 parler que de la pand\u00e9mie du Covid-19. L\u2019occasion a aussi \u00e9t\u00e9 saisie pour aborder les derni\u00e8res actualit\u00e9s, pour ne pas dire les probl\u00e8mes qui tournent autour du \u00absport de chez nous\u00bb et qui pr\u00e9sentement sont domin\u00e9s par les sanctions s\u00e9v\u00e8res inflig\u00e9es aux arbitres gr\u00e9vistes. Avec Sitor Ndour qui a \u00e9t\u00e9 radi\u00e9, Malick Ngom et Babacar Diop ayant \u00e9cop\u00e9 d\u2019une suspension de 5 ans et Aboubacry Dram\u00e9 de 2 ans.\n\nUne \u00aboreille attentive\u00bb du ministre\n\nUn des participants \u00e0 l\u2019audience, joint par Le Quotidien, confirme : \u00abEffectivement, comme vous le savez, face au ministre des Sports, on ne pouvait ne pas \u00e9voquer l\u2019affaire des arbitres sanctionn\u00e9s par le Cng. C\u2019est un sujet sensible. Donc permettez-moi de ne pas entrer dans les d\u00e9tails de notre discussion avec le ministre. Tout ce que je peux vous dire est qu\u2019il nous a pr\u00eat\u00e9 une oreille attentive. Et c\u2019est l\u2019occasion de remercier le ministre Matar Ba pour sa sollicitude et sa disponibilit\u00e9\u00bb, souligne notre interlocuteur. Qui ajoute : \u00abMais comme vous le savez, l\u2019actualit\u00e9 c\u2019est la lutte contre le Covid-19, c\u2019est la priorit\u00e9. Et aujourd\u2019hui c\u2019est \u00e0 ce niveau que toutes nos forces doivent \u00eatre mobilis\u00e9es. Le sport vient apr\u00e8s.\u00bb\n\nNotons que depuis le d\u00e9but de cette affaire des arbitres de lutte, le ministre des Sports a eu une d\u00e9marche responsable. Matar Ba s\u2019est voulu prudent en \u00e9vitant de prendre publiquement position ; pr\u00e9f\u00e9rant man\u0153uvrer en coulisses en toute discr\u00e9tion, le temps de laisser la temp\u00eate s\u2019estomper. Normal, car en ce moment un seul et unique sujet pr\u00e9occupe tout le monde : le coronavirus !", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_56", "HORIZON\u2026 Tafsir Ndick\u00e9 Di\u00e8ye, \u00e9crivain : \u00abLe monde va tirer du Coviod-19 les le\u00e7ons idoines\u00bb", "Po\u00e8te, romancier, biographe, chroniqueur, auteur de plusieurs polars et de recueils de po\u00e9sie, Tafsir Ndick\u00e9 Di\u00e8ye a publi\u00e9 un nouveau recueil de po\u00e8mes intitul\u00e9 \u00abLa Chandelle de l\u2019amour\u00bb, pr\u00e9fac\u00e9 par la conteuse r\u00e9unionnaise Isabelle Hoareau. Parrain du Festival international \u00abLes Palabres po\u00e9tiques\u00bb de Lyon, dans le cadre du Printemps des po\u00e8tes en France, laur\u00e9at du Troph\u00e9e d\u2019honneur de l\u2019\u00e9dition 2017 offert par le Consortium des organisations pour la solidarit\u00e9 issue de la migration (Cosim) Auvergne Rh\u00f4ne Alpes, secr\u00e9taire charg\u00e9 de la presse et de la communication de la Convention nationale des \u00e9crivains et \u00e9diteurs du S\u00e9n\u00e9gal (Conees), un syndicat affili\u00e9 \u00e0 la Csa, M. Di\u00e8ye nous invite \u00e0 un voyage \u00abpo\u00e9tique\u00bb o\u00f9 la puissance de ses r\u00eaves se m\u00eale au rejet d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 barbare et funeste, \u00abo\u00f9 s\u2019affrontent l\u2019orgueil, la d\u00e9magogie et l\u2019hypocrisie\u00bb. L\u2019auteur n\u2019a pas manqu\u00e9, lors de cet entretien, d\u2019aborder l\u2019\u00e9pid\u00e9mie du Covid-19, qui est en train de faire des ravages au sein de l\u2019humanit\u00e9.\n\nVotre pr\u00e9faci\u00e8re, la conteuse r\u00e9unionnaise Isabelle Hoareau, dit : \u00abDans le recueil \u00abLa Chandelle de l\u2019amour\u00bb, Tafsir nous convie \u00e0 un voyage po\u00e9tique o\u00f9 la puissance de ses r\u00eaves se m\u00eale au rejet d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 barbare et funeste o\u00f9 s\u2019affrontent l\u2019orgueil, la d\u00e9magogie et l\u2019hypocrisie.\u00bb Pouvez-vous nous en dire plus ?\n\nCe propos de Isabelle Hoareau, que je remercie pour sa disponibilit\u00e9, a camp\u00e9 la th\u00e9matique du recueil qui cherche des r\u00e9ponses \u00e0 une question centrale : sommes-nous satisfaits de notre Humanit\u00e9 qui se modernise \u00e0 outrance, s\u2019industrialise, se num\u00e9rise, tout en se d\u00e9shumanisant ? Nous vivons dans un monde secou\u00e9 de tous bords par une grande confusion, une grande incompr\u00e9hension et une grande indiff\u00e9rence \u00e0 autrui et, ce n\u2019est pas pour vous d\u00e9crire un tableau trop sombre de la r\u00e9alit\u00e9 que je le dis. L\u2019inqui\u00e9tude est partout pr\u00e9sente. Dans ce genre de situation, le po\u00e8te s\u2019arroge souvent le devoir de puiser dans son inspiration, les mots qu\u2019il faut pour s\u2019attaquer \u00e0 nos maux insupportables et, souvent mortels.\n\nJustement, nous constatons que les turpitudes de la politique en Afrique occupent une place importante dans vos recueils de po\u00e8mes, en atteste la partie IV de \u00abLa Chandelle de l\u2019amour\u00bb titr\u00e9e : Politiques de pourriture. Qu\u2019est-ce qui explique cela ?\n\nObservez vous-m\u00eame, autour de vous, en Afrique et m\u00eame ailleurs dans le monde : le pouvoir politique change souvent d\u2019aspect mais jamais de nature, pour paraphraser Bertrand de Jouvenel dans son c\u00e9l\u00e8bre ouvrage intitul\u00e9 Du pouvoir, histoire de sa croissance, o\u00f9 il d\u00e9montre comment, chaque soubresaut de la d\u00e9mocratie conduit, par une sorte de fatalit\u00e9 historique, \u00e0 l\u2019incessant renforcement l\u00e9gal du despotisme.\n\nLe citoyen normal attend toujours de son r\u00e9gime politique des initiatives en mesure d\u2019amoindrir les souffrances de son Peuple ; ce qui n\u2019est pas l\u2019apanage de ces tyrannies que nous vivons souvent en Afrique, qui multiplient les exc\u00e8s et les scandales de tous ordres, en \u00e9clipsant la qualit\u00e9, la concurrence saine, d\u00e9mocratique, transparente et \u00e9quitable. Ce qui est un signe manifeste d\u2019une volont\u00e9 de promouvoir les contre-valeurs et la m\u00e9diocrit\u00e9 aux cons\u00e9quences dangereuses pour les masses populaires, les sans-voix.\n\nDans cette partie de mon recueil, La Chandelle de l\u2019amour, oui, je reviens sur toutes ces politiques de pourriture qui gangr\u00e8nent le bien-\u00eatre des peuples africains.\n\nLa th\u00e9matique de la mort aussi est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans ce recueil\u2026\n\nEn effet, je lui ai consacr\u00e9 une partie enti\u00e8re intitul\u00e9e Mausol\u00e9e po\u00e9tique. Un personnage de mon roman policier intitul\u00e9 : Ces fossoyeurs de la r\u00e9publique, publi\u00e9 en juillet 2005 au Qu\u00e9bec, disait : \u00abIls n\u2019ont plus de rep\u00e8res et, sans rep\u00e8res on se perd.\u00bb Dieu merci, des rep\u00e8res p\u00e9tris de qualit\u00e9s humaines, j\u2019en ai une multitude, ils constituent mes r\u00e9f\u00e9rences. Certaines de mes r\u00e9f\u00e9rences ne sont plus de ce bas-monde, d\u2019autres sont encore vivantes. J\u2019ai voulu accorder \u00e0 chacune de mes d\u00e9funtes r\u00e9f\u00e9rences, un mausol\u00e9e po\u00e9tique qui sied \u00e0 son legs religieux et socioculturel.\n\nPouvez-vous nous en citer un ?\n\nImam (Feu El Hadji Omar Di\u00e8ye, mon p\u00e8re). Vaillant paysan dans le champ du divin, ses actions \u00e9taient des graines, des levains qui fermentaient les \u00e9lixirs de la bont\u00e9. Du chemin de Dieu, sa foi n\u2019a jamais d\u00e9vi\u00e9. Son c\u0153ur d\u2019or battait au rythme de la gloire divine.\n\nBlanc immacul\u00e9 et pur, son sourire de pleine lune appartenait aux louanges d\u00e9di\u00e9es \u00e0 son Proph\u00e8te. D\u2019une pi\u00e9t\u00e9 sans reproche, Imam \u00e9tait un po\u00e8te. Il pr\u00e9f\u00e9rait les lueurs du Coran aux leurres du mat\u00e9riel, le soleil de la spiritualit\u00e9 \u00e0 la brume du temporel. Qu\u2019il se prom\u00e8ne sur les collines verdoyantes du paradis parmi les \u00e9lus de Dieu, les fontaines et les jardins inou\u00efs. Si seulement, il \u00e9tait encore en vie, de gratitude, exulterait ma vie. Cigogne dans les arcanes de sa pens\u00e9e, je resterai. Priant et chantant les \u00e9loges de ses m\u00e9rites exalt\u00e9s.\n\nQuelles sont les th\u00e9matiques des autres parties qui composent ce recueil ?\n\nComme l\u2019explique le r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 la quatri\u00e8me de couverture, La Chandelle de l\u2019amour offre sa lumi\u00e8re faite d\u2019amour, de fraternit\u00e9 et d\u2019espoir pour un monde plus juste et plus solidaire. La premi\u00e8re partie s\u2019appelle L\u2019Elixir de l\u2019amour, elle sublime l\u2019amour dans ses dimensions les plus utiles \u00e0 l\u2019\u00eatre humain : l\u2019amour de la vertu, l\u2019amour du divin, l\u2019amour passion, l\u2019amour charnel lorsqu\u2019il ne verse pas dans la d\u00e9pravation.\n\nLes deux parties qui compl\u00e8tent le recueil, \u00e0 savoir la troisi\u00e8me et la cinqui\u00e8me, s\u2019intitulent, respectivement : De mes p\u00e9r\u00e9grinations po\u00e9tiques et, Hommages. De mes p\u00e9r\u00e9grinations po\u00e9tiques, cette troisi\u00e8me partie du livre revisite mes voyages \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du S\u00e9n\u00e9gal, en Afrique, en France, dans les Cara\u00efbes, etc. dans le cadre de mes activit\u00e9s litt\u00e9raires et culturelles, et fait une peinture po\u00e9tique des paysages, des r\u00e9alit\u00e9s socioculturelles rencontr\u00e9es, des fraternit\u00e9s et amiti\u00e9s tiss\u00e9es, bref, c\u2019est une sorte de carnet de voyage po\u00e9tique.\n\nDes voyages qui vous ont apport\u00e9 beaucoup d\u2019honneurs, para\u00eet-il ?\n\nLes plus r\u00e9cents, je les ai re\u00e7us entre 2018 et 2019 en tant que l\u2019un des \u00e9crivains Invit\u00e9s d\u2019honneur du Festival international Efrouba du Livre de la C\u00f4te d\u2019Ivoire en compagnie des \u00e9crivains Mamadou Samb et Dr Ndongo Mbaye et, du Festival international du livre, Le Souffle de l\u2019Harmattan du Tchad, en compagnie de ma po\u00e9tesse pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, Fatou Yelly Faye Wardini.\n\nEn 2018 d\u2019ailleurs, le Raid Lat\u00e9co\u00e8re A\u00e9ropostale m\u2019a fait l\u2019agr\u00e9able surprise d\u2019apposer l\u2019une de mes citations sur la paix sur ses avions lors de la c\u00e9l\u00e9bration de son centenaire, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle de Antoine de Saint-Exup\u00e9ry. Toutefois, pour moi, ce n\u2019est pas le plus important\u2026\n\nEt dans la cinqui\u00e8me partie\u2026\n\nDans la cinqui\u00e8me partie intitul\u00e9e Hommages, je reviens sur la vie et l\u2019\u0153uvre de deux monuments de notre vie culturelle et artistique qui ont beaucoup apport\u00e9 \u00e0 l\u2019image du S\u00e9n\u00e9gal et de l\u2019Afrique au plan international, en l\u2019occurrence le Grand tambour major feu Doudou Ndiaye Rose et l\u2019\u00e9minent peintre Mamadou Dia\u00adkhat\u00e9, qui vit entre l\u2019Alle\u00admagne et le S\u00e9n\u00e9gal. Leur contribution \u00e0 l\u2019\u00e9volution de l\u2019art, dans leur domaine respectif, m\u2019a beaucoup marqu\u00e9. Je partage ici, avec le lecteur, ce que j\u2019ai retenu de leur humanisme et de leur parcours exemplaire.\n\nDans la postface, Marie Serge Marcel dit que votre recueil est le cri de d\u00e9sespoir d\u2019un \u00e9corch\u00e9 vif devant tant de laideur, d\u2019injustice et de barbarie\u2026\n\nJe la salue au passage, elle dit aussi ce qui suit : \u00abIl se pose la question sur comment changer les choses : en les br\u00fblant ? En se r\u00e9voltant ? Par l\u2019amn\u00e9sie ? Par la r\u00e9silience et la confiance ?\u00bb Simplement parce que, comme l\u2019a dit un personnage de mon roman Sacrifice satanique publi\u00e9 en 2015 par Edilivre \u00e0 Paris, toutes ces certitudes qui nous rassurent, finiront un jour par nous engloutir dans un gouffre sans fin. Nous devons alerter, nous devons sonner le r\u00e9veil, avant qu\u2019il ne soit trop tard.\n\nCe jour n\u2019est-il pas finalement arriv\u00e9 ? Le monde semble \u00eatre englouti dans \u00abun gouffre sans fin\u00bb avec l\u2019av\u00e8nement du Covid-19, n\u2019est-ce pas ?\n\nEn tout cas, concernant cette pand\u00e9mie mondiale, je constate encore que le Bon Dieu a encore bon dos. \u00abC\u2018est le bon Dieu\u00bb, clament certains. Dans \u00abPopulorum Progressio\u00bb, encyclique publi\u00e9e en1967 par le Pape Paul VI, celui-ci nous mettait en garde contre \u00able lib\u00e9ralisme sans frein\u00bb. Sans doute pensait-il de fa\u00e7on pr\u00e9monitoire \u00e0 ce mondialisme barbare, avec en bandouli\u00e8re son Nouvel ordre mondial qui d\u00e9r\u00e8gle Tout, pour la satisfaction d\u2019un groupuscule d\u2019individus dont l\u2019unique religion est l\u2019Accaparement, sans \u00e9tat d\u2019\u00e2me, des pouvoirs d\u2019influence et d\u2019argent. Et rien n\u2019\u00e9chappe \u00e0 leur cupidit\u00e9 et leur boulimie du pouvoir, ils corrompent la science et tant d\u2019autres secteurs de notre existence pour satisfaire leur Gentry, par un \u00e9go\u00efsme cynique.\n\nJ\u2019esp\u00e8re qu\u2019au sortir de cette catastrophe humanitaire plan\u00e9taire, le monde va en tirer les le\u00e7ons idoines. Il nous faut retrouver, au plus vite, un monde plus sain, plus juste, plus \u00e9quitable et plus solidaire.\n\nEst-ce que la mani\u00e8re dont l\u2019Etat g\u00e8re cette pand\u00e9mie dite du coronavirus vous donne satisfaction ?\n\nQue je sois satisfait ou pas de la fa\u00e7on dont notre gouvernement g\u00e8re cette situation nouvelle, n\u2019est pas important. L\u2019essentiel est de souhaiter que notre Peuple en sorte indemne et que cette pand\u00e9mie soit vaincue partout, \u00e0 travers le monde. Peut-\u00eatre que demain, avec le recul n\u00e9cessaire \u00e0 une investigation en profondeur, vous lirez, dans une de mes prochaines parutions Inch\u2019Allah, ma r\u00e9flexion sur cette affaire.\n\nEn attendant, comme tout un chacun, suivons les recommandations des sp\u00e9cialistes du minist\u00e8re de la Sant\u00e9 en mati\u00e8re de mesures barri\u00e8res, de mesures pr\u00e9ventives. Je f\u00e9licite nos vaillants agents du secteur de la sant\u00e9 et les encourage. Je vous renouvelle mes remerciements et invitent vos lecteurs \u00e0 s\u2019approprier les 128 pages de La Chandelle de l\u2019amour, ma nouvelle parution po\u00e9tique chez mon Editeur Edilivre \u00e0 Paris Saint-Denis, elle est disponible en Version papier et en Version num\u00e9rique aupr\u00e8s de mes diffuseurs habituels comme Amazon. Que Dieu prot\u00e8ge notre Humanit\u00e9 contre le coronavirus.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_57", "HORIZON\u2026 Tafsir Ndick\u00e9 Di\u00e8ye, \u00e9crivain : \u00abLe monde va tirer du Coviod-19 les le\u00e7ons idoines\u00bb", "Po\u00e8te, romancier, biographe, chroniqueur, auteur de plusieurs polars et de recueils de po\u00e9sie, Tafsir Ndick\u00e9 Di\u00e8ye a publi\u00e9 un nouveau recueil de po\u00e8mes intitul\u00e9 \u00abLa Chandelle de l\u2019amour\u00bb, pr\u00e9fac\u00e9 par la conteuse r\u00e9unionnaise Isabelle Hoareau. Parrain du Festival international \u00abLes Palabres po\u00e9tiques\u00bb de Lyon, dans le cadre du Printemps des po\u00e8tes en France, laur\u00e9at du Troph\u00e9e d\u2019honneur de l\u2019\u00e9dition 2017 offert par le Consortium des organisations pour la solidarit\u00e9 issue de la migration (Cosim) Auvergne Rh\u00f4ne Alpes, secr\u00e9taire charg\u00e9 de la presse et de la communication de la Convention nationale des \u00e9crivains et \u00e9diteurs du S\u00e9n\u00e9gal (Conees), un syndicat affili\u00e9 \u00e0 la Csa, M. Di\u00e8ye nous invite \u00e0 un voyage \u00abpo\u00e9tique\u00bb o\u00f9 la puissance de ses r\u00eaves se m\u00eale au rejet d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 barbare et funeste, \u00abo\u00f9 s\u2019affrontent l\u2019orgueil, la d\u00e9magogie et l\u2019hypocrisie\u00bb. L\u2019auteur n\u2019a pas manqu\u00e9, lors de cet entretien, d\u2019aborder l\u2019\u00e9pid\u00e9mie du Covid-19, qui est en train de faire des ravages au sein de l\u2019humanit\u00e9.\n\nVotre pr\u00e9faci\u00e8re, la conteuse r\u00e9unionnaise Isabelle Hoareau, dit : \u00abDans le recueil \u00abLa Chandelle de l\u2019amour\u00bb, Tafsir nous convie \u00e0 un voyage po\u00e9tique o\u00f9 la puissance de ses r\u00eaves se m\u00eale au rejet d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 barbare et funeste o\u00f9 s\u2019affrontent l\u2019orgueil, la d\u00e9magogie et l\u2019hypocrisie.\u00bb Pouvez-vous nous en dire plus ?\n\nCe propos de Isabelle Hoareau, que je remercie pour sa disponibilit\u00e9, a camp\u00e9 la th\u00e9matique du recueil qui cherche des r\u00e9ponses \u00e0 une question centrale : sommes-nous satisfaits de notre Humanit\u00e9 qui se modernise \u00e0 outrance, s\u2019industrialise, se num\u00e9rise, tout en se d\u00e9shumanisant ? Nous vivons dans un monde secou\u00e9 de tous bords par une grande confusion, une grande incompr\u00e9hension et une grande indiff\u00e9rence \u00e0 autrui et, ce n\u2019est pas pour vous d\u00e9crire un tableau trop sombre de la r\u00e9alit\u00e9 que je le dis. L\u2019inqui\u00e9tude est partout pr\u00e9sente. Dans ce genre de situation, le po\u00e8te s\u2019arroge souvent le devoir de puiser dans son inspiration, les mots qu\u2019il faut pour s\u2019attaquer \u00e0 nos maux insupportables et, souvent mortels.\n\nJustement, nous constatons que les turpitudes de la politique en Afrique occupent une place importante dans vos recueils de po\u00e8mes, en atteste la partie IV de \u00abLa Chandelle de l\u2019amour\u00bb titr\u00e9e : Politiques de pourriture. Qu\u2019est-ce qui explique cela ?\n\nObservez vous-m\u00eame, autour de vous, en Afrique et m\u00eame ailleurs dans le monde : le pouvoir politique change souvent d\u2019aspect mais jamais de nature, pour paraphraser Bertrand de Jouvenel dans son c\u00e9l\u00e8bre ouvrage intitul\u00e9 Du pouvoir, histoire de sa croissance, o\u00f9 il d\u00e9montre comment, chaque soubresaut de la d\u00e9mocratie conduit, par une sorte de fatalit\u00e9 historique, \u00e0 l\u2019incessant renforcement l\u00e9gal du despotisme.\n\nLe citoyen normal attend toujours de son r\u00e9gime politique des initiatives en mesure d\u2019amoindrir les souffrances de son Peuple ; ce qui n\u2019est pas l\u2019apanage de ces tyrannies que nous vivons souvent en Afrique, qui multiplient les exc\u00e8s et les scandales de tous ordres, en \u00e9clipsant la qualit\u00e9, la concurrence saine, d\u00e9mocratique, transparente et \u00e9quitable. Ce qui est un signe manifeste d\u2019une volont\u00e9 de promouvoir les contre-valeurs et la m\u00e9diocrit\u00e9 aux cons\u00e9quences dangereuses pour les masses populaires, les sans-voix.\n\nDans cette partie de mon recueil, La Chandelle de l\u2019amour, oui, je reviens sur toutes ces politiques de pourriture qui gangr\u00e8nent le bien-\u00eatre des peuples africains.\n\nLa th\u00e9matique de la mort aussi est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans ce recueil\u2026\n\nEn effet, je lui ai consacr\u00e9 une partie enti\u00e8re intitul\u00e9e Mausol\u00e9e po\u00e9tique. Un personnage de mon roman policier intitul\u00e9 : Ces fossoyeurs de la r\u00e9publique, publi\u00e9 en juillet 2005 au Qu\u00e9bec, disait : \u00abIls n\u2019ont plus de rep\u00e8res et, sans rep\u00e8res on se perd.\u00bb Dieu merci, des rep\u00e8res p\u00e9tris de qualit\u00e9s humaines, j\u2019en ai une multitude, ils constituent mes r\u00e9f\u00e9rences. Certaines de mes r\u00e9f\u00e9rences ne sont plus de ce bas-monde, d\u2019autres sont encore vivantes. J\u2019ai voulu accorder \u00e0 chacune de mes d\u00e9funtes r\u00e9f\u00e9rences, un mausol\u00e9e po\u00e9tique qui sied \u00e0 son legs religieux et socioculturel.\n\nPouvez-vous nous en citer un ?\n\nImam (Feu El Hadji Omar Di\u00e8ye, mon p\u00e8re). Vaillant paysan dans le champ du divin, ses actions \u00e9taient des graines, des levains qui fermentaient les \u00e9lixirs de la bont\u00e9. Du chemin de Dieu, sa foi n\u2019a jamais d\u00e9vi\u00e9. Son c\u0153ur d\u2019or battait au rythme de la gloire divine.\n\nBlanc immacul\u00e9 et pur, son sourire de pleine lune appartenait aux louanges d\u00e9di\u00e9es \u00e0 son Proph\u00e8te. D\u2019une pi\u00e9t\u00e9 sans reproche, Imam \u00e9tait un po\u00e8te. Il pr\u00e9f\u00e9rait les lueurs du Coran aux leurres du mat\u00e9riel, le soleil de la spiritualit\u00e9 \u00e0 la brume du temporel. Qu\u2019il se prom\u00e8ne sur les collines verdoyantes du paradis parmi les \u00e9lus de Dieu, les fontaines et les jardins inou\u00efs. Si seulement, il \u00e9tait encore en vie, de gratitude, exulterait ma vie. Cigogne dans les arcanes de sa pens\u00e9e, je resterai. Priant et chantant les \u00e9loges de ses m\u00e9rites exalt\u00e9s.\n\nQuelles sont les th\u00e9matiques des autres parties qui composent ce recueil ?\n\nComme l\u2019explique le r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 la quatri\u00e8me de couverture, La Chandelle de l\u2019amour offre sa lumi\u00e8re faite d\u2019amour, de fraternit\u00e9 et d\u2019espoir pour un monde plus juste et plus solidaire. La premi\u00e8re partie s\u2019appelle L\u2019Elixir de l\u2019amour, elle sublime l\u2019amour dans ses dimensions les plus utiles \u00e0 l\u2019\u00eatre humain : l\u2019amour de la vertu, l\u2019amour du divin, l\u2019amour passion, l\u2019amour charnel lorsqu\u2019il ne verse pas dans la d\u00e9pravation.\n\nLes deux parties qui compl\u00e8tent le recueil, \u00e0 savoir la troisi\u00e8me et la cinqui\u00e8me, s\u2019intitulent, respectivement : De mes p\u00e9r\u00e9grinations po\u00e9tiques et, Hommages. De mes p\u00e9r\u00e9grinations po\u00e9tiques, cette troisi\u00e8me partie du livre revisite mes voyages \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du S\u00e9n\u00e9gal, en Afrique, en France, dans les Cara\u00efbes, etc. dans le cadre de mes activit\u00e9s litt\u00e9raires et culturelles, et fait une peinture po\u00e9tique des paysages, des r\u00e9alit\u00e9s socioculturelles rencontr\u00e9es, des fraternit\u00e9s et amiti\u00e9s tiss\u00e9es, bref, c\u2019est une sorte de carnet de voyage po\u00e9tique.\n\nDes voyages qui vous ont apport\u00e9 beaucoup d\u2019honneurs, para\u00eet-il ?\n\nLes plus r\u00e9cents, je les ai re\u00e7us entre 2018 et 2019 en tant que l\u2019un des \u00e9crivains Invit\u00e9s d\u2019honneur du Festival international Efrouba du Livre de la C\u00f4te d\u2019Ivoire en compagnie des \u00e9crivains Mamadou Samb et Dr Ndongo Mbaye et, du Festival international du livre, Le Souffle de l\u2019Harmattan du Tchad, en compagnie de ma po\u00e9tesse pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, Fatou Yelly Faye Wardini.\n\nEn 2018 d\u2019ailleurs, le Raid Lat\u00e9co\u00e8re A\u00e9ropostale m\u2019a fait l\u2019agr\u00e9able surprise d\u2019apposer l\u2019une de mes citations sur la paix sur ses avions lors de la c\u00e9l\u00e9bration de son centenaire, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle de Antoine de Saint-Exup\u00e9ry. Toutefois, pour moi, ce n\u2019est pas le plus important\u2026\n\nEt dans la cinqui\u00e8me partie\u2026\n\nDans la cinqui\u00e8me partie intitul\u00e9e Hommages, je reviens sur la vie et l\u2019\u0153uvre de deux monuments de notre vie culturelle et artistique qui ont beaucoup apport\u00e9 \u00e0 l\u2019image du S\u00e9n\u00e9gal et de l\u2019Afrique au plan international, en l\u2019occurrence le Grand tambour major feu Doudou Ndiaye Rose et l\u2019\u00e9minent peintre Mamadou Dia\u00adkhat\u00e9, qui vit entre l\u2019Alle\u00admagne et le S\u00e9n\u00e9gal. Leur contribution \u00e0 l\u2019\u00e9volution de l\u2019art, dans leur domaine respectif, m\u2019a beaucoup marqu\u00e9. Je partage ici, avec le lecteur, ce que j\u2019ai retenu de leur humanisme et de leur parcours exemplaire.\n\nDans la postface, Marie Serge Marcel dit que votre recueil est le cri de d\u00e9sespoir d\u2019un \u00e9corch\u00e9 vif devant tant de laideur, d\u2019injustice et de barbarie\u2026\n\nJe la salue au passage, elle dit aussi ce qui suit : \u00abIl se pose la question sur comment changer les choses : en les br\u00fblant ? En se r\u00e9voltant ? Par l\u2019amn\u00e9sie ? Par la r\u00e9silience et la confiance ?\u00bb Simplement parce que, comme l\u2019a dit un personnage de mon roman Sacrifice satanique publi\u00e9 en 2015 par Edilivre \u00e0 Paris, toutes ces certitudes qui nous rassurent, finiront un jour par nous engloutir dans un gouffre sans fin. Nous devons alerter, nous devons sonner le r\u00e9veil, avant qu\u2019il ne soit trop tard.\n\nCe jour n\u2019est-il pas finalement arriv\u00e9 ? Le monde semble \u00eatre englouti dans \u00abun gouffre sans fin\u00bb avec l\u2019av\u00e8nement du Covid-19, n\u2019est-ce pas ?\n\nEn tout cas, concernant cette pand\u00e9mie mondiale, je constate encore que le Bon Dieu a encore bon dos. \u00abC\u2018est le bon Dieu\u00bb, clament certains. Dans \u00abPopulorum Progressio\u00bb, encyclique publi\u00e9e en1967 par le Pape Paul VI, celui-ci nous mettait en garde contre \u00able lib\u00e9ralisme sans frein\u00bb. Sans doute pensait-il de fa\u00e7on pr\u00e9monitoire \u00e0 ce mondialisme barbare, avec en bandouli\u00e8re son Nouvel ordre mondial qui d\u00e9r\u00e8gle Tout, pour la satisfaction d\u2019un groupuscule d\u2019individus dont l\u2019unique religion est l\u2019Accaparement, sans \u00e9tat d\u2019\u00e2me, des pouvoirs d\u2019influence et d\u2019argent. Et rien n\u2019\u00e9chappe \u00e0 leur cupidit\u00e9 et leur boulimie du pouvoir, ils corrompent la science et tant d\u2019autres secteurs de notre existence pour satisfaire leur Gentry, par un \u00e9go\u00efsme cynique.\n\nJ\u2019esp\u00e8re qu\u2019au sortir de cette catastrophe humanitaire plan\u00e9taire, le monde va en tirer les le\u00e7ons idoines. Il nous faut retrouver, au plus vite, un monde plus sain, plus juste, plus \u00e9quitable et plus solidaire.\n\nEst-ce que la mani\u00e8re dont l\u2019Etat g\u00e8re cette pand\u00e9mie dite du coronavirus vous donne satisfaction ?\n\nQue je sois satisfait ou pas de la fa\u00e7on dont notre gouvernement g\u00e8re cette situation nouvelle, n\u2019est pas important. L\u2019essentiel est de souhaiter que notre Peuple en sorte indemne et que cette pand\u00e9mie soit vaincue partout, \u00e0 travers le monde. Peut-\u00eatre que demain, avec le recul n\u00e9cessaire \u00e0 une investigation en profondeur, vous lirez, dans une de mes prochaines parutions Inch\u2019Allah, ma r\u00e9flexion sur cette affaire.\n\nEn attendant, comme tout un chacun, suivons les recommandations des sp\u00e9cialistes du minist\u00e8re de la Sant\u00e9 en mati\u00e8re de mesures barri\u00e8res, de mesures pr\u00e9ventives. Je f\u00e9licite nos vaillants agents du secteur de la sant\u00e9 et les encourage. Je vous renouvelle mes remerciements et invitent vos lecteurs \u00e0 s\u2019approprier les 128 pages de La Chandelle de l\u2019amour, ma nouvelle parution po\u00e9tique chez mon Editeur Edilivre \u00e0 Paris Saint-Denis, elle est disponible en Version papier et en Version num\u00e9rique aupr\u00e8s de mes diffuseurs habituels comme Amazon. Que Dieu prot\u00e8ge notre Humanit\u00e9 contre le coronavirus.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_58", "Micro ouvert\u2026 Boniface Mongo-Mboussa, critique litt\u00e9raire : \u00abCe que beaucoup de S\u00e9n\u00e9galais reprochent \u00e0 Senghor\u2026\u00bb", "De Joal, au S\u00e9n\u00e9gal, o\u00f9 il voit le jour en 1906, \u00e0 Verson, en France, o\u00f9 il meurt en 2001, L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor marque le 20e si\u00e8cle de ses talents litt\u00e9raires autant que politiques. Le critique litt\u00e9raire Boniface Mongo-Mboussa revient sur la dualit\u00e9 d\u2019un homme exceptionnel.\n\nComment caract\u00e9riser l\u2019\u0153uvre litt\u00e9raire de L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor ?\n\nL\u2019\u0153uvre de Senghor est une ode \u00e0 l\u2019Afrique. Cet \u00e9loge du continent s\u2019op\u00e8re \u00e0 la fois sur le plan intellectuel et po\u00e9tique. Du point de vue intellectuel, c\u2019est la valorisation de l\u2019art n\u00e8gre ; sur le plan po\u00e9tique, c\u2019est la c\u00e9l\u00e9bration de la femme africaine, des paysages et des civilisations du continent. Senghor est un po\u00e8te \u00e9l\u00e9giaque, un po\u00e8te de la m\u00e9moire. Un homme travaill\u00e9 par la fuite du temps, partag\u00e9 entre un pass\u00e9 harmonieux perdu \u00e0 jamais \u2013 le fameux royaume d\u2019enfance -, un pr\u00e9sent violent, insaisissable, et un futur hypoth\u00e9tique, dont l\u2019issue est fatalement la mort. Dans tout cela, le po\u00e8te se veut Dyali (griot), avec une mission bien pr\u00e9cise : glorifier son lignage, ses amis, ses morts, son pays et sa civilisation.\n\nPourquoi le normalien passionn\u00e9 de litt\u00e9rature s\u2019engage-t-il en politique ?\n\nSenghor a toujours pens\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait tomb\u00e9 en politique. On ne l\u2019a jamais cru, du moins pas tout \u00e0 fait. Et pourtant, il ne mentait pas en disant cela. La politique l\u2019a rattrap\u00e9 au pays en 1945, alors qu\u2019il \u00e9tait venu collecter la po\u00e9sie orale s\u00e9r\u00e8re pour l\u2019\u00e9criture d\u2019une th\u00e8se. Sollicit\u00e9 avec insistance par Lamine Gu\u00e8ye pour \u00eatre candidat au deuxi\u00e8me coll\u00e8ge pour l\u2019\u00e9lection au poste de d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Union fran\u00e7aise \u00e0 la Constituante, il a fini par accepter l\u2019offre de Lamine Gu\u00e8ye et de la Sfio. Ensuite, tout s\u2019encha\u00eene. En 1956, il est nomm\u00e9 secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil dans le gouvernement de Edgar Faure. En 1959, il est \u00e9lu pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e de l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re F\u00e9d\u00e9ration du Mali. Le 5 septembre 1960, il est \u00e9lu Pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal pour un mandat de 7 ans. Il sera r\u00e9\u00e9lu en 1963, 1968, 1973 et 1978. Le 3 d\u00e9cembre 1980, il se d\u00e9met de ses fonctions pr\u00e9sidentielles au profit de Abdou Diouf.\n\nAu long de ces vingt ans de pr\u00e9sidence, est-il rest\u00e9 po\u00e8te ?\n\nSenghor a dirig\u00e9 son pays en professeur, c\u2019est-\u00e0-dire avec m\u00e9thode et esprit d\u2019organisation, deux valeurs ch\u00e8rement acquises chez les P\u00e8res blancs et \u00e0 Kh\u00e2gne \u00e0 Paris. Sa vie dans l\u2019ann\u00e9e \u00e9tait ainsi organis\u00e9e : pendant la saison scolaire, il est Pr\u00e9sident au S\u00e9n\u00e9gal. En \u00e9t\u00e9, il est po\u00e8te en Normandie, \u00e0 Verson, patrie de sa seconde \u00e9pouse Colette Hubert. Dans sa po\u00e9sie, je l\u2019ai dit, il c\u00e9l\u00e8bre la culture africaine. Dans sa politique, il donne la primaut\u00e9 \u00e0 la culture sur l\u2019\u00e9conomique. Senghor ne s\u00e9pare pas la po\u00e9sie de la politique. Pour lui, \u00abinterpr\u00e9ter po\u00e9tiquement le monde\u00bb ne s\u2019oppose pas \u00e0 le \u00abchanger\u00bb politiquement ; d\u2019o\u00f9 ce beau titre, Po\u00e9sie de l\u2019action, qu\u2019il donne \u00e0 son autobiographie intellectuelle et politique, parue en 1980.\n\nLes valeurs d\u00e9fendues dans son \u0153uvre sont-elles celles appliqu\u00e9es dans sa politique ?\n\nDans sa po\u00e9sie, il c\u00e9l\u00e8bre sa terre natale, la fraternit\u00e9, la fid\u00e9lit\u00e9, la m\u00e9moire, la dignit\u00e9, l\u2019honneur et la bravoure. En politique, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s digne. Il pr\u00f4ne l\u2019enracinement tout en s\u2019ouvrant en monde, \u00e0 la France ; d\u2019o\u00f9 la Francophonie. On le lui a reproch\u00e9. C\u2019\u00e9tait oublier son sens de la fid\u00e9lit\u00e9. Il savait ce qu\u2019il devait \u00e0 la France, aux P\u00e8res blancs qui l\u2019ont \u00e9duqu\u00e9, \u00e0 ses ma\u00eetres de Louis-Le-Grand, \u00e0 son condisciple Pompidou, \u00e0 Paris.\n\nDans l\u2019affaire qui l\u2019oppose \u00e0 Mamadou Dia, est-il encore fid\u00e8le \u00e0 ces valeurs ?\n\nA l\u2019ind\u00e9pendance, Senghor h\u00e9site encore entre la vie politique et la carri\u00e8re de professeur, surtout de po\u00e8te. Il doute de la solidit\u00e9 des \u00abr\u00e9publiquettes\u00bb issues de la balkanisation de l\u2019Afrique. Mamadou Dia, lui, n\u2019a pas ces \u00e9tats d\u2019\u00e2me. Il prend sa fonction de pr\u00e9sident du Conseil \u2013 qui conduit l\u2019action du gouvernement \u2013 tr\u00e8s au s\u00e9rieux. Il impose un syst\u00e8me d\u2019\u00e9conomie agricole qui prend de court les marabouts f\u00e9odaux, la Chambre de commerce de Dakar et les interm\u00e9diaires, dont certains sont membres de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Irrit\u00e9s, ces derniers l\u2019accusent d\u2019autoritarisme \u2013 ce qui est en partie vrai -, collectent des signatures pour une motion de censure. Dia se cabre, fait \u00e9vacuer l\u2019Assembl\u00e9e et arr\u00eate quatre d\u00e9put\u00e9s leaders. Mais les d\u00e9put\u00e9s se retrouvent au domicile de Lamine Gu\u00e8ye, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e, et votent la motion de censure. Dia est accus\u00e9 d\u2019avoir foment\u00e9 un coup d\u2019Etat \u2013 un coup d\u2019Etat constitutionnel. Et il est condamn\u00e9. Une condamnation si s\u00e9v\u00e8re qu\u2019elle divise encore la soci\u00e9t\u00e9 s\u00e9n\u00e9galaise. Ce que beaucoup de S\u00e9n\u00e9galais reprochent \u00e0 Senghor, ce n\u2019est pas tant le fait d\u2019avoir arr\u00eat\u00e9 Dia. Ce dernier avait par impulsivit\u00e9 viol\u00e9 la Constitution. Ce qu\u2019ils reprochent \u00e0 Senghor, c\u2019est la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 avec laquelle il s\u2019est servi de cette opportunit\u00e9 pour se d\u00e9barrasser de Dia qui commen\u00e7ait \u00e0 lui faire de l\u2019ombre. Dans ce conflit, Senghor a agi avec m\u00e9thode, sang-froid et ruse. Il avan\u00e7ait masqu\u00e9 derri\u00e8re les d\u00e9put\u00e9s. Dia, lui, entier et droit, n\u2019a pas fait dans la dentelle ; d\u2018o\u00f9 sa chute. Encore une fois, Senghor a prouv\u00e9 qu\u2019il pouvait \u00eatre po\u00e8te et politicien.\n\nMais finalement, a-t-il \u00e9t\u00e9 un Pr\u00e9sident ou plut\u00f4t un po\u00e8te ?\n\nFinalement\u2026 Un po\u00e8te-Pr\u00e9sident ! Pas l\u2019un sans l\u2019autre. Mais s\u2019il fallait choisir, sans h\u00e9siter, il aurait choisi le po\u00e8te. Il n\u2019\u00e9tait pas dupe de la vanit\u00e9 de la gloire politique. Il a toutefois assum\u00e9 avec rigueur et dignit\u00e9 ces deux fonctions. En cela, il a port\u00e9 un d\u00e9menti \u00e0 l\u2019injonction de Platon qui interdisait au po\u00e8te le droit de diriger la cit\u00e9.\n\nRfi", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_59", "Doublement de l\u2019aide \u00e0 la presse : Le Cdeps rappelle la promesse de Macky", "En recevant les organisations professionnelles du secteur, le Pr\u00e9sident Macky Sall avait pris l\u2019engagement de doubler le montant de l\u2019aide \u00e0 la presse pour la porter \u00e0 1 milliard 400 millions. Quelques jours apr\u00e8s, son ministre de l\u2019Economie annonce \u00e0 la place une rallonge de 300 millions. Le Syndicat des patrons de presse d\u00e9cide de s\u2019en tenir aux promesses du Pr\u00e9sident.\n\nLe 27 mars dernier, \u00e0 la suite des autres secteurs et personnalit\u00e9s du pays, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique recevait les associations de presse. Face \u00e0 l\u2019Association des professionnels de la presse en ligne (Appel), au Conseil des diffuseurs et \u00e9diteurs de presse du S\u00e9n\u00e9gal (Cdeps), \u00e0 la Convention des jeunes reporters du S\u00e9n\u00e9gal (Cjrs), au Syndicat des professionnels de l\u2019information et de la communication du S\u00e9n\u00e9gal (Synpics) et \u00e0 l\u2019Union des radios associatives et communautaires (Urac), le Pr\u00e9sident Macky Sall a annonc\u00e9 le doublement de l\u2019aide \u00e0 la presse 2020, qui passe de 700 millions de francs Cfa \u00e0 1 milliard 400 millions. Seulement, quelques jours apr\u00e8s, un nouveau son de cloche sera entendu dans la bouche du ministre de l\u2019Economie, du plan et de la coop\u00e9ration Amadou Hott. Invit\u00e9 par la Radiodiffusion t\u00e9l\u00e9vision du S\u00e9n\u00e9gal le 3 avril dernier, le ministre laisse entendre que l\u2019aide \u00e0 la presse est relev\u00e9e de 300 millions, passant ainsi \u00e0 1 milliard de francs Cfa. Une d\u00e9cision que visiblement le Conseil des diffuseurs de presse ne cautionne pas puisque l\u2019organisation a aussit\u00f4t rendu public un communiqu\u00e9 de presse pour \u00abr\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9\u00bb. \u00abCe que nous consid\u00e9rons, c\u2019est l\u2019engagement que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris devant les acteurs des m\u00e9dias et c\u2019est le doublement de l\u2019aide \u00e0 la presse\u00bb, annonce le pr\u00e9sident du Cdeps Mamoudou Ibra Kane, joint par t\u00e9l\u00e9phone. Il indique que l\u2019engagement n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti par la premi\u00e8re autorit\u00e9 du pays. \u00abAu sortir de cette audience, nous avons fait face \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, en fran\u00e7ais et en wolof. Cet acquis que nous avons eu du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, jusqu\u2019\u00e0 ce jour, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti.\u00bb D\u00e9chirant les propos du ministre, M. Kane insiste sur le caract\u00e8re officiel de l\u2019engagement du Pr\u00e9sident. \u00abOn ne peut pas remettre en cause la parole du Pr\u00e9sident\u00bb, dit-il.\n\nDurement frapp\u00e9 par la conjoncture \u00e9conomique, la presse a encore ploy\u00e9 sous le poids des difficult\u00e9s engendr\u00e9es par la pand\u00e9mie du coronavirus. \u00ab700 millions de plus \u00e0 la presse, c\u2019est une goutte d\u2019eau dans la mare. L\u2019aide \u00e0 la presse est un acquis, mais attention, ce n\u2019est pas une aide a des mendiants, c\u2019est une aide pour la r\u00e9mun\u00e9ration du service public de la presse. Les 700 millions qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 acquis, plus maintenant, compte tenu du contexte o\u00f9 la presse est encore plus dans les difficult\u00e9s, il a fait une rallonge de 700 millions\u00bb, rappelle M. Kane.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_60", "El Hadji Alioune Badara Diagne dit Golbert n\u2019est plus !", "El Hadji Alioune Badara Diagne connu sous le nom de Golbert Diagne n\u2019est plus. Il vient de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 79 ans. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce vendredi matin \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Saint-Louis, des suites d\u2019une longue maladie\n\nGolbert Diagne, ancien journaliste et com\u00e9dien s\u00e9n\u00e9galais tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre, a \u00e9t\u00e9 directeur de la troisi\u00e8me cha\u00eene de la Rts, d\u00e9nomm\u00e9e \u00ab La Voix du Nord \u00bb. A Saint Louis, sa ville natale, Golbert y dirigeait la radio Teranga Fm.\n\nCom\u00e9dien, Golbert a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration avec des sketches \u00e0 la fois comiques et instructif. Il s\u2019\u00e9tait fait un point d\u2019honneur \u00e0 d\u00e9noncer, quand il le fallait, les maux de la soci\u00e9t\u00e9 en se basant sur l\u2019humour. Le S\u00e9n\u00e9gal perd ainsi l\u2019un de ses dignes fils.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_61", "COVID-19 Concerts et tourn\u00e9es annul\u00e9s : Les artistes s\u2019engagent dans la sensibilisation", "La pand\u00e9mie du coronavirus n\u2019\u00e9pargne aucune couche de la soci\u00e9t\u00e9. Mais certains secteurs sont plus touch\u00e9s que d\u2019autres. Chez les artistes et musiciens, le couvre-feu, l\u2019Etat d\u2019urgence et l\u2019interdiction des rassemblements ont fait perdre leur gagne-pain \u00e0 beaucoup d\u2019entre eux. Certains, comme les \u00abFr\u00e8res Guiss\u00e9\u00bb, ont d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 annuler leur tourn\u00e9e internationale. N\u2019emp\u00eache, en ces temps de crise, les artistes se mobilisent pour sensibiliser la population.\n\nEntre la fermeture des fronti\u00e8res et l\u2019instauration d\u2019un couvre-feu de 20h \u00e0 6h du matin, ils sont nombreux les artistes s\u00e9n\u00e9galais qui ont perdu leur gagne-pain. Les \u00abFr\u00e8res Guiss\u00e9\u00bb en font partie. Mais ce groupe, qui a pris naissance dans le quartier de Yarakh \u00e0 Dakar, a aussi d\u00fb faire face \u00e0 l\u2019annulation d\u2019une tourn\u00e9e internationale en France, en Italie et en Allemagne. \u00abOn devait \u00eatre en tourn\u00e9e depuis mars dans trois pays en commen\u00e7ant par l\u2019Italie les 7, 12 et 14 mars. Quand les choses ont commenc\u00e9 en Italie, on a annul\u00e9 en se disant qu\u2019on allait faire avec la France et l\u2019Allemagne. Mais deux semaines apr\u00e8s, on s\u2019est rendu compte qu\u2019en France, aussi, \u00e7a devenait compliqu\u00e9. On a alors d\u00e9cid\u00e9 de ne plus partir et c\u2019est \u00e0 ce moment que l\u2019Etat d\u2019urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9. Ce week-end du 4 Avril aurait d\u00fb nous trouver en Allemagne, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Francfort ensuite \u00e0 Munich et Stuttgart\u00bb, raconte l\u2019artiste.\n\nL\u2019annulation de cette tourn\u00e9e n\u2019est pas sans cons\u00e9quence financi\u00e8re. \u00abTout est tomb\u00e9 \u00e0 l\u2019eau alors qu\u2019on avait d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 les billets d\u2019avion \u00e0 4 millions de francs. Rien que pour les 5 \u00e0 6 dates de la France, le manque \u00e0 gagner de la tourn\u00e9e, c\u2019est 22 500 euros (plus de 14 millions de francs Cfa)\u00bb, explique le musicien.\n\nDu c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Association des m\u00e9tiers de la musique (Ams), la situation fait r\u00e9agir. Le pr\u00e9sident de l\u2019Ams, Daniel Gomes, a annonc\u00e9 vendredi dernier le lancement d\u2019une enqu\u00eate pour mesurer l\u2019impact de la pand\u00e9mie apr\u00e8s la fermeture et l\u2019annulation de beaucoup de manifestations culturelles. Interrog\u00e9 par l\u2019Agence de presse s\u00e9n\u00e9galaise (Aps), il explique qu\u2019un formulaire, mis en ligne depuis mardi sur la page Facebook de l\u2019Ams, invite les professionnels du secteur de la musique \u00e0 signaler les probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques auxquels ils sont confront\u00e9s avec l\u2019annulation ou le ralentissement de leurs activit\u00e9s ou la fermeture de leurs espaces.\n\nClips pour la sensibilisation\n\nPour beaucoup d\u2019artistes, la situation n\u00e9cessite un investissement en termes de sensibilisation et de partage des informations. Le collectif Y\u2019en a marre a d\u00e9j\u00e0 ouvert la voie avec un titre r\u00e9alis\u00e9 par les musiciens du mouvement.\n\nDirecteur de la Maison des cultures urbaines de Matam (Mcu), Massafou a pris l\u2019initiative de r\u00e9unir une palette d\u2019artistes de la r\u00e9gion comme Mama Sarr, Mikez ou Mc Mody. C\u2019est ainsi qu\u2019est n\u00e9 l\u2019opus \u00abReentaade Covid-19\u00bb. La chanson en pulaar met l\u2019accent sur les gestes de pr\u00e9vention \u00e9dict\u00e9es par les autorit\u00e9s pour \u00e9viter la propagation du virus au sein de la population. L\u2019initiative n\u2019est que la derni\u00e8re \u00e0 avoir vu le jour.\n\nAu fil des jours, des artistes se mobilisent pour proposer des cr\u00e9ations pouvant appuyer le travail des autorit\u00e9s dans la lutte contre le Covid-19. Sketch, films et autres fleurissent sur le net. M\u00eame les danseurs sont mobilis\u00e9s \u00e0 l\u2019image de Hardo Ka, qui propose une chor\u00e9graphie autour des gestes barri\u00e8res. Mais comme le souligne Alibeta, artiste et musicien, \u00able plus important, c\u2019est que chacun prenne ses responsabilit\u00e9s\u00bb.\n\nSc\u00e8nes ouvertes sur Facebook\n\nFace \u00e0 la situation de confinement dans les pays europ\u00e9ens et pour rendre plus supportable le couvre-feu instaur\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal, des initiatives se multiplient, essentiellement en ligne de la part des musiciens et artistes s\u00e9n\u00e9galais. Les fans du chanteur du groupe des \u00abFr\u00e8res Guiss\u00e9\u00bb ne diront pas le contraire, eux qui ont pass\u00e9 une belle soir\u00e9e samedi dernier. En effet, sur sa page Facebook, le chanteur a improvis\u00e9 un concert.\n\nAvec le coronavirus qui s\u2019\u00e9tend sur quasiment l\u2019ensemble de la plan\u00e8te, certains Etats ont pris des mesures draconiennes pour \u00e9radiquer la propagation du virus. En France, en Italie ou en Espagne, la population vit confin\u00e9e depuis plusieurs jours. La situation de plus en plus critique avec une liste de d\u00e9c\u00e8s qui ne cesse de s\u2019allonger, agit forcement sur le mental. \u00abJ\u2019ai vu le d\u00e9sarroi et la tristesse de mes amis confin\u00e9s en Europe et j\u2019ai fait \u00e7a pour leur donner quelques heures de bonheur et les sortir de leur morosit\u00e9\u00bb, explique au t\u00e9l\u00e9phone Cheikh Guiss\u00e9. Depuis deux semaines d\u00e9j\u00e0, le musicien offre chaque samedi soir \u00e0 21h un concert \u00e0 ses fans. \u00abLa premi\u00e8re fois que je l\u2019ai fait, c\u2019\u00e9tait le soir o\u00f9 je devais jouer \u00e0 Montpellier. Tous mes amis m\u2019attendaient, donc je leur ai propos\u00e9 un concert en live sur ma page Facebook. Beaucoup de gens se sont connect\u00e9s des Etats-Unis, du Canada et d\u2019ailleurs. Comme \u00e7a leur a apport\u00e9 un peu de bonheur, je vais continuer et donner un concert chaque samedi soir \u00e0 21h\u00bb, dit-il.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_62", "Italie : Kalidou Koulibaly offre des d\u00eeners de P\u00e2ques et des denr\u00e9es \u00e0 plus de 500 familles", "Le d\u00e9fenseur napolitain, Kalidou Koulibaly, a, selon Footempo, offert des d\u00eeners de P\u00e2ques et de nombreux autres denr\u00e9es de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 plus de 500 familles napolitaines en difficult\u00e9. Un geste qui sera bien appr\u00e9ci\u00e9 en cette p\u00e9riode tr\u00e8s difficile en Italie o\u00f9 la pand\u00e9mie du coronavirus est en train de faire des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9normes. Le coronavirus fait des victimes depuis plusieurs mois \u00e0 travers le monde et les \u00e9lans de solidarit\u00e9 se multiplient \u00e9galement pour lutter contre le Covid-19.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_63", "GRANDE BRETAGNE \u2013 Intern\u00e9 dans un h\u00f4pital londonien : Boris Johnson se bat contre le coronavirus en soins intensifs", "Boris Johnson a pass\u00e9 la nuit en soins intensifs dans un h\u00f4pital du centre de la capitale apr\u00e8s une aggravation de son \u00e9tat. Le Premier ministre britannique, qui a contract\u00e9 le coronavirus il y a onze jours, est rest\u00e9 dans un \u00e9tat \u00abstable\u00bb hier.\n\nAtteint par le nouveau coronavirus, le Premier ministre britannique Boris Johnson se trouvait hier mardi dans un \u00e9tat \u00abstable\u00bb en soins intensifs, inqui\u00e9tant le Royaume-Uni o\u00f9 la pand\u00e9mie du Covid-19 s\u2019aggrave avec plus de 6 000 morts.\n\nL\u2019hospitalisation du dirigeant de 55 ans \u00abnous a tous choqu\u00e9s\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Dominic Raab, d\u00e9sign\u00e9 pour le remplacer. \u00abCe n\u2019est pas seulement notre patron, c\u2019est aussi un coll\u00e8gue et un ami\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.\n\nIl a toutefois pr\u00e9dit que le bouillonnant conservateur diagnostiqu\u00e9 positif au nouveau coronavirus le 27 mars \u00abs\u2019en tirera\u00bb : \u00abC\u2019est un battant.\u00bb\n\nApr\u00e8s deux nuits \u00e0 l\u2019h\u00f4pital St Thomas de Londres, Boris Johnson \u00abre\u00e7oit un traitement standard \u00e0 l\u2019oxyg\u00e8ne et respire sans aucune assistance. Il n\u2019a pas eu besoin de ventilation m\u00e9canique ou d\u2019aide respiratoire non invasive\u00bb, a expliqu\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e son porte-parole.\n\nLe dirigeant, seul chef d\u2019Etat ou de gouvernement d\u2019une grande puissance \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9, est rest\u00e9 dans un \u00e9tat \u00abstable\u00bb durant la nuit et \u00abil garde le moral\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.\n\nEn son absence, Dominic Raab va devoir prendre la t\u00eate de la lutte contre la pand\u00e9mie alors que les autorit\u00e9s pr\u00e9voient un pic dans quelques jours et qu\u2019une d\u00e9cision sur une prolongation du confinement, aux cons\u00e9quences sociales \u00e9conomiques et sociales cataclysmiques, doit \u00eatre prise dans les tout prochains jours.\n\nLa pand\u00e9mie a officiellement contamin\u00e9 plus de 55 mille personnes au Royaume-Uni et tu\u00e9 6 159 personnes. Plus de 786 d\u00e9c\u00e8s y ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en 24 heures, un nouveau record pour le pays.\n\n\u00abNous sommes \u00e0 peu pr\u00e8s deux semaines derri\u00e8re la France, quelques semaines derri\u00e8re l\u2019Italie en termes de chiffres\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller scientifique du gouvernement Patrick Vallance aux c\u00f4t\u00e9s de Dominic Raab. Au vu de la tendance des contaminations et hospitalisations, il s\u2019attend \u00e0 ce que le nombre de d\u00e9c\u00e8s \u00abcommence \u00e0 baisser d\u2019ici deux \u00e0 trois semaines\u00bb.\n\n\u00abChoquant\u00bb\n\nJusqu\u2019\u00e0 son hospitalisation dimanche, Boris Johnson s\u2019\u00e9tait efforc\u00e9 de continuer \u00e0 diriger depuis son appartement de Downing Street, o\u00f9 il \u00e9tait en quarantaine. Son \u00e9tat se d\u00e9gradant, il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 lundi soir en soins intensifs.\n\nAlors que l\u2019ancien maire de Londres ne souffre a priori pas d\u2019autre pathologie si ce n\u2019est des probl\u00e8mes de poids, son \u00e9tat de sant\u00e9 suscite une forte inqui\u00e9tude au Royaume-Uni.\n\nLa reine Elisabeth II a transmis un message \u00e0 sa fianc\u00e9e Carrie Symonds, enceinte, et \u00e0 sa famille, souhaitant \u00e0 Boris Johnson un r\u00e9tablissement \u00abtotal et rapide\u00bb. La souveraine de 93 ans, retir\u00e9e au ch\u00e2teau de Windsor pr\u00e8s de Londres, est tenue inform\u00e9e de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de son Premier ministre, selon le Palais de Buckingham.\n\n\u00abC\u2019est choquant, cela montre que cela peut toucher n\u2019importe qui\u00bb, estime Mark Gillis, un Londonien interrog\u00e9 par l\u2019Afp. \u00abC\u2019est une prise de conscience pour ceux qui ne prenaient pas la situation au s\u00e9rieux.\u00bb\n\nLe gouvernement, apr\u00e8s avoir tergivers\u00e9, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un confinement g\u00e9n\u00e9ral le 23 mars, mais permet les sorties pour faire de l\u2019exercice notamment. Les parcs de Londres restent ouverts, se retrouvant parfois tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s en cette p\u00e9riode printani\u00e8re, faisant craindre une aggravation de la tendance.\n\nTriomphant aux L\u00e9gislatives de d\u00e9cembre avec la promesse de mettre en \u0153uvre le Brexit, Boris Johnson a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 dans cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent pour avoir tard\u00e9 \u00e0 en prendre la mesure, rechignant longtemps \u00e0 adopter des mesures de confinement. Lui-m\u00eame avait nargu\u00e9 le virus d\u00e9but mars en se vantant d\u2019avoir \u00abserr\u00e9 la main \u00e0 tout le monde\u00bb, y compris de malades du Covid-19 lors d\u2019une visite dans un h\u00f4pital.\n\nD\u00e9sormais malade \u00e0 son tour, il a re\u00e7u des messages de soutien du monde entier, des pri\u00e8res de Donald Trump aux v\u0153ux de Vladimir Poutine qui s\u2019est dit \u00abcertain\u00bb que \u00abl\u2019\u00e9nergie, l\u2019optimisme et le sens de l\u2019humour\u00bb du dirigeant britannique l\u2019aideraient \u00e0 se r\u00e9tablir.\n\nrfi.fr et lepoint.fr", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_64", "GRANDE BRETAGNE \u2013 Intern\u00e9 dans un h\u00f4pital londonien : Boris Johnson se bat contre le coronavirus en soins intensifs", "Boris Johnson a pass\u00e9 la nuit en soins intensifs dans un h\u00f4pital du centre de la capitale apr\u00e8s une aggravation de son \u00e9tat. Le Premier ministre britannique, qui a contract\u00e9 le coronavirus il y a onze jours, est rest\u00e9 dans un \u00e9tat \u00abstable\u00bb hier.\n\nAtteint par le nouveau coronavirus, le Premier ministre britannique Boris Johnson se trouvait hier mardi dans un \u00e9tat \u00abstable\u00bb en soins intensifs, inqui\u00e9tant le Royaume-Uni o\u00f9 la pand\u00e9mie du Covid-19 s\u2019aggrave avec plus de 6 000 morts.\n\nL\u2019hospitalisation du dirigeant de 55 ans \u00abnous a tous choqu\u00e9s\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Dominic Raab, d\u00e9sign\u00e9 pour le remplacer. \u00abCe n\u2019est pas seulement notre patron, c\u2019est aussi un coll\u00e8gue et un ami\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.\n\nIl a toutefois pr\u00e9dit que le bouillonnant conservateur diagnostiqu\u00e9 positif au nouveau coronavirus le 27 mars \u00abs\u2019en tirera\u00bb : \u00abC\u2019est un battant.\u00bb\n\nApr\u00e8s deux nuits \u00e0 l\u2019h\u00f4pital St Thomas de Londres, Boris Johnson \u00abre\u00e7oit un traitement standard \u00e0 l\u2019oxyg\u00e8ne et respire sans aucune assistance. Il n\u2019a pas eu besoin de ventilation m\u00e9canique ou d\u2019aide respiratoire non invasive\u00bb, a expliqu\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e son porte-parole.\n\nLe dirigeant, seul chef d\u2019Etat ou de gouvernement d\u2019une grande puissance \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9, est rest\u00e9 dans un \u00e9tat \u00abstable\u00bb durant la nuit et \u00abil garde le moral\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.\n\nEn son absence, Dominic Raab va devoir prendre la t\u00eate de la lutte contre la pand\u00e9mie alors que les autorit\u00e9s pr\u00e9voient un pic dans quelques jours et qu\u2019une d\u00e9cision sur une prolongation du confinement, aux cons\u00e9quences sociales \u00e9conomiques et sociales cataclysmiques, doit \u00eatre prise dans les tout prochains jours.\n\nLa pand\u00e9mie a officiellement contamin\u00e9 plus de 55 mille personnes au Royaume-Uni et tu\u00e9 6 159 personnes. Plus de 786 d\u00e9c\u00e8s y ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en 24 heures, un nouveau record pour le pays.\n\n\u00abNous sommes \u00e0 peu pr\u00e8s deux semaines derri\u00e8re la France, quelques semaines derri\u00e8re l\u2019Italie en termes de chiffres\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller scientifique du gouvernement Patrick Vallance aux c\u00f4t\u00e9s de Dominic Raab. Au vu de la tendance des contaminations et hospitalisations, il s\u2019attend \u00e0 ce que le nombre de d\u00e9c\u00e8s \u00abcommence \u00e0 baisser d\u2019ici deux \u00e0 trois semaines\u00bb.\n\n\u00abChoquant\u00bb\n\nJusqu\u2019\u00e0 son hospitalisation dimanche, Boris Johnson s\u2019\u00e9tait efforc\u00e9 de continuer \u00e0 diriger depuis son appartement de Downing Street, o\u00f9 il \u00e9tait en quarantaine. Son \u00e9tat se d\u00e9gradant, il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 lundi soir en soins intensifs.\n\nAlors que l\u2019ancien maire de Londres ne souffre a priori pas d\u2019autre pathologie si ce n\u2019est des probl\u00e8mes de poids, son \u00e9tat de sant\u00e9 suscite une forte inqui\u00e9tude au Royaume-Uni.\n\nLa reine Elisabeth II a transmis un message \u00e0 sa fianc\u00e9e Carrie Symonds, enceinte, et \u00e0 sa famille, souhaitant \u00e0 Boris Johnson un r\u00e9tablissement \u00abtotal et rapide\u00bb. La souveraine de 93 ans, retir\u00e9e au ch\u00e2teau de Windsor pr\u00e8s de Londres, est tenue inform\u00e9e de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de son Premier ministre, selon le Palais de Buckingham.\n\n\u00abC\u2019est choquant, cela montre que cela peut toucher n\u2019importe qui\u00bb, estime Mark Gillis, un Londonien interrog\u00e9 par l\u2019Afp. \u00abC\u2019est une prise de conscience pour ceux qui ne prenaient pas la situation au s\u00e9rieux.\u00bb\n\nLe gouvernement, apr\u00e8s avoir tergivers\u00e9, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un confinement g\u00e9n\u00e9ral le 23 mars, mais permet les sorties pour faire de l\u2019exercice notamment. Les parcs de Londres restent ouverts, se retrouvant parfois tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s en cette p\u00e9riode printani\u00e8re, faisant craindre une aggravation de la tendance.\n\nTriomphant aux L\u00e9gislatives de d\u00e9cembre avec la promesse de mettre en \u0153uvre le Brexit, Boris Johnson a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 dans cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent pour avoir tard\u00e9 \u00e0 en prendre la mesure, rechignant longtemps \u00e0 adopter des mesures de confinement. Lui-m\u00eame avait nargu\u00e9 le virus d\u00e9but mars en se vantant d\u2019avoir \u00abserr\u00e9 la main \u00e0 tout le monde\u00bb, y compris de malades du Covid-19 lors d\u2019une visite dans un h\u00f4pital.\n\nD\u00e9sormais malade \u00e0 son tour, il a re\u00e7u des messages de soutien du monde entier, des pri\u00e8res de Donald Trump aux v\u0153ux de Vladimir Poutine qui s\u2019est dit \u00abcertain\u00bb que \u00abl\u2019\u00e9nergie, l\u2019optimisme et le sens de l\u2019humour\u00bb du dirigeant britannique l\u2019aideraient \u00e0 se r\u00e9tablir.\n\nrfi.fr et lepoint.fr", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_65", "Habr\u00e9 en r\u00e9sidence surveill\u00e9e pour 60 jours", "L\u2019ancien pr\u00e9sident Tchadien Hiss\u00e8ne Habr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 ce lundi soir 6 avril 2020 par les autorit\u00e9s s\u00e9n\u00e9galaises. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9sidence surveill\u00e9e pour 60 jours dans le cadre de la lutte contre le Covid-19.\n\nla Direction de l\u2019Administration P\u00e9nitentiaire (Dap) avait pris des mesures pour pr\u00e9server les d\u00e9tenus, face \u00e0 la multiplication des foyers de contamination du Covid-19. Elle avait d\u00e9cid\u00e9 de consigner le personnel p\u00e9nitentiaire en service dans les \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires \u00e0 compter du mercredi 25 mars 2020 pour une dur\u00e9e de 10 jours entre autres mesures.\n\nReconnu coupable de crimes contre l\u2019humanit\u00e9, Hiss\u00e8ne Habr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 en 27 avril 2017 par les chambres africaines extraordinaires, un tribunal sp\u00e9cial cr\u00e9\u00e9 en vertu d\u2019un accord entre l\u2019Union africaine et le S\u00e9n\u00e9gal.\n\nDans une lettre ouverte aux autorit\u00e9s s\u00e9n\u00e9galaises, le journaliste et politologue, Babacar Justin Ndiaye, demande que l\u2019ancien pr\u00e9sident tchadien, incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 la prison du Cap Manuel \u00e0 Dakar, soit \u00e9largi et plac\u00e9 en r\u00e9sidence surveill\u00e9e. C\u2019est fait ce lundi 6 avril 2020.\n\nHiss\u00e8ne Habr\u00e9 a dirig\u00e9 le Tchad d\u2019une main de fer pendant huit ans, de 1982 \u00e0 1990 avant d\u2019\u00eatre chass\u00e9 du pouvoir par l\u2019actuel pr\u00e9sident Idriss D\u00e9by Itno. Il s\u2019\u00e9tait alors r\u00e9fugi\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal en d\u00e9cembre 1990, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 30 juin 2013.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_66", "Vaccin contre le Covid19 test\u00e9 en premier en Afrique, Demba Ba et Etoo bottent en touche et parlent de racisme !", "La s\u00e9quence diffus\u00e9e sur LCI, une cha\u00eene fran\u00e7aise, suscite de nombreuses indignations. En plateau, Jean-Paul Mira, chef de la r\u00e9animation \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Cochin de Paris et Camille Locht, directeur de recherche \u00e0 l\u2019Inserm \u00e9voquent les \u00e9tudes sur un vaccin contre le coronavirus et notamment celles qui se concentrent autour du vaccin BCG.\n\nJean-Paul Mira sugg\u00e8re alors de r\u00e9aliser ces \u00e9tudes en Afrique. \u201cSi je peux \u00eatre provocateur, est-ce qu\u2019on ne devrait pas faire cette \u00e9tude en Afrique, o\u00f9 il n\u2019y a pas de masques, pas de traitements, pas de r\u00e9animation? Un peu comme c\u2019est fait d\u2019ailleurs pour certaines \u00e9tudes sur le Sida. Chez les prostitu\u00e9es, on essaye des choses parce qu\u2019on sait qu\u2019elles sont hautement expos\u00e9es et qu\u2019elles ne se prot\u00e8gent pas\u201d, propose le m\u00e9decin.\n\nEn face, Camille Locht acquiesce \u00e0 la proposition: \u201cVous avez raison, on est d\u2019ailleurs en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une \u00e9tude en parall\u00e8le en Afrique\u201d. La s\u00e9quence n\u2019a pas eu un \u00e9cho favorable. Et naturellement, les indignations fusent de toute part.\n\nBienvenue en occident , la o\u00f9 le blanc se croit tellement sup\u00e9rieur que racisme et d\u00e9bilit\u00e9 deviennent banalit\u00e9. TIME TO RISE \u270a\ud83c\udfff pic.twitter.com/R08R7K9QAw \u2014 Demba Ba (@dembabafoot) April 2, 2020\n\nL\u2019ancien international S\u00e9n\u00e9galais de Football, Demba Ba l\u2019a assimil\u00e9 au \u00bb racisme \u00bb. Ce qui a cr\u00e9\u00e9 beaucoup de r\u00e9action qui peuvent se r\u00e9sumer \u00e0 un \u00ab refus de se faire vacciner \u00bb. Samuel Etoo a, pour sa part, fait une vid\u00e9o sur sa page Facebook. Le Camerounais a copieusement insult\u00e9 les deux m\u00e9decins.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_67", "Covid 19: La Mauritanie instaure un couvre feu de 20h \u00e0 6h", "La Mauritanie a instaur\u00e9 un couvre feu de 20h \u00e0 6h du matin pour lutter contre la propagation du Covid19. La mesure est entr\u00e9e en vigueur jeudi 19 mars 2020.\n\nDans un communiqu\u00e9 que l\u2019Agence de presse Mauritanienne a consult\u00e9, le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur et de la d\u00e9centralisation a pr\u00e9cis\u00e9 que les camions transportant des marchandises et le personnel ne sont pas concern\u00e9s.\n\n\u00abL\u2019interdiction sans \u00e9quivoque de tous types de rassemblements et de regroupements publics et la fermeture de tous les restaurants et caf\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre \u00bb sont les 2 autres mesures prises d\u00e9taille le communiqu\u00e9.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_68", "Covid-19 : Le pire pour l\u2019Afrique ne sera pas le nombre des morts", "Au rythme o\u00f9 va la propagation du Covid-19 en Afrique, ce continent est parti pour \u00eatre le moins affect\u00e9 sur le plan sanitaire par la pand\u00e9mie. Depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, moins de 9000 personnes infect\u00e9es sont d\u00e9nombr\u00e9es \u00e0 travers le continent, causant la mort de moins de 400 personnes, alors que plus de 1 500 000 cas d\u2019infections ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 comptabilis\u00e9s \u00e0 travers le monde, pour un bilan lourd de plus de 70 000 morts. Cette r\u00e9sistance relative serait-elle due \u00e0 des immunit\u00e9s bact\u00e9riologiques d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9es par nos populations, ou serait-ce \u00e0 cause du climat ? Dans tous les cas, on peut bien augurer que la nature devrait y \u00eatre pour quelque chose. Pour une fois alors, la nature se montre cl\u00e9mente vis-\u00e0-vis de l\u2019Afrique ! Un traitement m\u00e9dical efficace sortira rapidement des laboratoires scientifiques.\n\nIl reste que l\u2019Afrique devra faire partie des r\u00e9gions du monde les plus touch\u00e9es par les impacts \u00e9conomiques et sociaux de la pand\u00e9mie du Covid-19. En effet, la pr\u00e9carit\u00e9 du tissu \u00e9conomique rend le continent africain assez vuln\u00e9rable face \u00e0 des crises, m\u00eame exog\u00e8nes. On se rappelle notamment que la crise des \u00absubprimes\u00bb en 2007-2008, bien que s\u2019\u00e9tant d\u00e9roul\u00e9e principalement en Am\u00e9rique, bien que n\u2019ayant pas donc directement touch\u00e9 des compagnies africaines ou des pays du \u00abcontinent noir\u00bb, n\u2019en avait pas moins provoqu\u00e9 des r\u00e9percussions \u00e9conomiques et sociales d\u00e9sastreuses ; jusqu\u2019\u00e0 y engendrer des \u00e9meutes de la faim et des \u00e9meutes de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. C\u2019est dire alors que cette pand\u00e9mie du coronavirus, qui frappe toutes les nations du monde et provoque l\u2019arr\u00eat brusque et net de toutes les activit\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 travers la plan\u00e8te, aura fatalement des cons\u00e9quences \u00e9prouvantes sur le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social ainsi que la stabilit\u00e9 de nos pays. C\u2019est pourquoi les pays africains devraient se pr\u00e9parer \u00e0 amortir les chocs r\u00e9sultant de cette nouvelle crise. Des plans de riposte contre le Covid-19 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s \u00e7\u00e0 et l\u00e0 \u00e0 travers le monde, mais on constatera que la plupart des pays africains semblent prendre la question avec une certaine d\u00e9sinvolture, un certain dilettantisme.\n\nJe fais partie d\u2019un panel interafricain de douze personnalit\u00e9s publiques, sous l\u2019\u00e9gide de la Commission \u00e9conomique pour l\u2019Afrique (Cea), pour \u00e9changer sur les strat\u00e9gies des pays du continent pour faire face aux effets n\u00e9fastes du Covid-19. Il ressort de nos d\u00e9lib\u00e9rations, que rares sont les pays africains qui ont, \u00e0 ce jour, bien per\u00e7u la n\u00e9cessit\u00e9 absolue et dirimante d\u2019\u00e9laborer des plans pour ma\u00eetriser les contrecoups de la crise sur leurs \u00e9conomies et leurs populations. Force est de dire que le S\u00e9n\u00e9gal, le Maroc et le Nigeria sortent du lot, pour avoir d\u00e9j\u00e0 ficel\u00e9 des plans de riposte qu\u2019on pourrait consid\u00e9rer comme \u00e9tant plus ou moins \u00e0 la hauteur des enjeux, pour ne pas dire, des d\u00e9sastres annonc\u00e9s.\n\nL\u2019Afrique a un retard \u00e0 l\u2019allumage\n\nLe continent africain a eu le temps de voir venir. La propagation du Covid-19 s\u2019est r\u00e9pandue de la Chine \u00e0 travers le monde, depuis le mois de novembre 2019, mais le continent africain n\u2019a recens\u00e9 son premier cas que vers le 14 f\u00e9vrier 2020 en Egypte. Ce ne sera d\u2019ailleurs qu\u2019\u00e0 partir du mois de mars 2020 que les autres pays africains commen\u00e7aient \u00e0 \u00eatre touch\u00e9s. Tout le monde avait donc pu apprendre, de la Chine et de ses voisins asiatiques ou m\u00eame des pays europ\u00e9ens, pour savoir quelle attitude adopter vis-\u00e0-vis de la maladie. La lutte contre le Covid-19 ne pouvait \u00eatre efficace que par les mesures prophylactiques surtout quand on sait la faiblesse des plateaux techniques m\u00e9dicaux dans de nombreux pays. Les pays africains avaient la latitude de bien se pr\u00e9parer mais ils ont failli \u00e0 leur vigilance. Ce qui devait arriver arriva, la pand\u00e9mie a touch\u00e9 les pays comme par un effet domino.\n\nPeut-\u00eatre que les dirigeants africains consid\u00e8rent que le malheur n\u2019arrive qu\u2019aux autres, qu\u2019ils ne semblent pas toujours encore prendre la crise avec le s\u00e9rieux qu\u2019elle exige. L\u2019Afrique a brill\u00e9 par la vacuit\u00e9 de ses initiatives lors de la r\u00e9union virtuelle du G20 organis\u00e9e le 26 mars 2020, \u00e0 l\u2019initiative du Roi Salman d\u2019Arabie saoudite.\n\nLes dirigeants du G20 ont tent\u00e9 de coordonner leurs r\u00e9ponses face \u00e0 la menace de r\u00e9cession sans pr\u00e9c\u00e9dent que fait peser le coronavirus sur l\u2019\u00e9conomie mondiale. Ils ont annonc\u00e9 le d\u00e9blocage de 5 000 milliards de dollars pour \u00abcontrer les r\u00e9percussions sociales, \u00e9conomiques et financi\u00e8res de la pand\u00e9mie\u00bb du Covid-19. \u00abNous sommes fermement r\u00e9solus \u00e0 pr\u00e9senter un front uni contre cette menace commune\u00bb, ont ajout\u00e9 les repr\u00e9sentants des grandes puissances mondiales. Ils ont assur\u00e9 \u00eatre d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 r\u00e9tablir le bon fonctionnement des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement mondiales, et demand\u00e9 \u00e0 leurs ministres des Finances et aux dirigeants de leurs banques centrales d\u2019assurer une coordination r\u00e9guli\u00e8re de leurs actions en lien avec les organisations internationales, afin d\u2019\u00e9laborer un plan d\u2019action commun face \u00e0 la pand\u00e9mie. Quelle \u00e9tait la place de l\u2019Afrique dans tout cela ? Le pr\u00e9sident Paul Kagame du Rwanda, pr\u00e9sident de la Commission de l\u2019Union africaine pour le Nepad, avait pris part \u00e0 cette r\u00e9union virtuelle mais ne se r\u00e9v\u00e9la pas en mesure de faire une proposition concr\u00e8te au nom du continent africain. Le Pr\u00e9sident Kagame avait-il des scrupules pour br\u00fbler la politesse au Pr\u00e9sident Sud-Africain Cyril Ramaphosa, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine ? On pourra toujours consid\u00e9rer que l\u2019Afrique ne s\u2019\u00e9tait pas assez pr\u00e9par\u00e9e et n\u2019avait pas pu coordonner sa position. C\u2019est peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 la faiblesse du leadership sud-africain. Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne, le plaidoyer du Macky Sall par exemple, pour un effacement de la dette des pays africains, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 soutenu par les autres pays africains. Il aura fallu ult\u00e9rieurement, que la France prenne cette question en charge pour proposer d\u2019en saisir le \u00abClub de Paris\u00bb, pour qu\u2019\u00e0 l\u2019instigation du Pr\u00e9sident Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa organis\u00e2t, ce samedi 4 avril 2020, un \u00e9change par vid\u00e9o-conf\u00e9rence entre les chefs d\u2019Etat africains, pour discuter de la crise de la pand\u00e9mie du Covid-19. Le S\u00e9n\u00e9gal a port\u00e9 en bandouli\u00e8re la revendication de l\u2019effacement de la dette, depuis le Forum de Dakar sur \u00abd\u00e9veloppement durable et dette soutenable : trouver le juste \u00e9quilibre\u00bb, tenu le 2 d\u00e9cembre 2019. La crise du Covid-19 a rendu davantage l\u00e9gitime cette revendication.\n\nOn ne le dira jamais assez, l\u2019Afrique va payer le prix de la r\u00e9cession \u00e9conomique mondiale : chute des mati\u00e8res premi\u00e8res, arr\u00eat des entreprises, chute des exportations\u2026 Cela va aggraver le ch\u00f4mage et la pr\u00e9carit\u00e9 sociale, sachant que tr\u00e8s peu de pays africains ont des m\u00e9canismes de protection sociale. Dans un tel contexte, les remous politiques ne manqueront pas. C\u2019est \u00e9crit comme une fatalit\u00e9.\n\nLe S\u00e9n\u00e9gal, un des meilleurs \u00e9l\u00e8ves de la classe\n\nLe tableau est sans doute sombre, la perspective inqui\u00e9tante. La crise du Covid-19 va impacter durablement notre pays. Elle a en effet d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 une moins-value de recettes de l\u2019ordre de 340 milliards de francs Cfa pour le budget de l\u2019Etat, dans un contexte caract\u00e9ris\u00e9 notamment par un surplus des d\u00e9penses de sant\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9, une faible \u00e9volution des exportations, une baisse drastique des importations et un repli prononc\u00e9 des envois financiers par les S\u00e9n\u00e9galais de la diaspora. Plus de 1300 milliards venaient r\u00e9guli\u00e8rement de ces envois des S\u00e9n\u00e9galais de l\u2019Ext\u00e9rieur alors qu\u2019on sait que les principaux pays d\u2019\u00e9migration des S\u00e9n\u00e9galais que sont la France, l\u2019Italie, l\u2019Espagne, les Etats-Unis entre autres, restent confin\u00e9s et que plus aucun envoi ne provient de ces pays, depuis les mesures de confinement pr\u00e9conis\u00e9es par les gouvernements. Sur le plan national, la morosit\u00e9 \u00e9conomique affecte des pans entiers de l\u2019\u00e9conomie, comme l\u2019h\u00f4tellerie, la restauration, les transports a\u00e9riens, maritimes et terrestres, le secteur des Btp entre autres.\n\nLe Pr\u00e9sident Macky Sall a eu la clairvoyance d\u2019entamer des concertations avec de larges secteurs de la vie nationale, pour donner l\u2019image d\u2019un pays uni et solidaire pour lutter contre cette calamit\u00e9. Aucun autre pays africain n\u2019a eu \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 une telle d\u00e9marche. Ainsi, le gouvernement du S\u00e9n\u00e9gal a \u00e9labor\u00e9 un plan de riposte et de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale. Les fonctions r\u00e9galiennes de l\u2019Etat seront assur\u00e9es et des soutiens seront accord\u00e9s aux m\u00e9nages et aux entreprises. Ce programme, chiffr\u00e9 \u00e0 quelque 1000 milliards de francs Cfa, semble avoir \u00e9t\u00e9 bien pens\u00e9 par les services du minist\u00e8re des Finances et du budget et a d\u00e9j\u00e0 l\u2019onction de la Communaut\u00e9 internationale. D\u00e9j\u00e0, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire qui \u00e9tait pr\u00e9vu \u00e0 un niveau de 3%, sera en d\u00e9finitive de 6%. Il s\u2019est trouv\u00e9 des voix pour s\u2019interroger sur la capacit\u00e9 du S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 pouvoir mobiliser les ressources dans un contexte mondial particuli\u00e8rement difficile. Le S\u00e9n\u00e9gal est bien parti pour tirer son \u00e9pingle du jeu. Les experts s\u00e9n\u00e9galais ont travaill\u00e9 sur le sch\u00e9ma d\u2019une crise qui va durer jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois de juillet 2020, et ont donc concoct\u00e9 un plan pour att\u00e9nuer les effets n\u00e9fastes.\n\nDe gros efforts de recadrage ou de r\u00e9organisation budg\u00e9taire ont \u00e9t\u00e9 consentis sur un montant de 414 milliards de francs Cfa. D\u00e8s ce lundi 6 avril 2020, le Conseil d\u2019administration du Fonds mon\u00e9taire international (Fmi) va ordonner le d\u00e9caissement de la somme de 264 milliards de francs Cfa, repr\u00e9sentant la totalit\u00e9 de la quote-part aupr\u00e8s de cette institution financi\u00e8re. Pour sa part, la Banque mondiale a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019allouer la somme de 138 milliards de francs Cfa pour soutenir le programme d\u2019urgence du S\u00e9n\u00e9gal. La Banque ouest africaine de d\u00e9veloppement l\u00e2chera 26 milliards, la Banque islamique de d\u00e9veloppement 98 milliards, la Banque africaine de d\u00e9veloppement 60 milliards. Ces montants annonc\u00e9s seront compl\u00e9t\u00e9s par des appuis attendus de la part de l\u2019Union europ\u00e9enne. Aussi, des aides additionnelles seront attendues de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale, notamment de la France, de la Chine, de l\u2019Allemagne entre autres. De telles aides seront encore tr\u00e8s opportunes si la crise perdure au-del\u00e0 de juillet 2020. Il s\u2019y ajoute que le S\u00e9n\u00e9gal a encore toute la latitude pour mobiliser l\u2019\u00e9pargne nationale sous forme de dons ou d\u2019emprunts publics. Cette \u00e9pargne nationale se chiffre \u00e0 plus de 1885 milliards de francs Cfa, soit 14,5% du Produit int\u00e9rieur brut. On connait d\u00e9j\u00e0 les mesures pr\u00e9conis\u00e9es par la Banque centrale des Etats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (Bceao), en direction du secteur bancaire et des op\u00e9rations au profit des entreprises et des particuliers.\n\nEncore une fois, la situation provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie du Covid-19 autorise par ailleurs, de fa\u00e7on l\u00e9gitime, des mesures d\u2019annulation de dettes en faveur des pays pauvres. Ce serait une aubaine pour des pays comme le S\u00e9n\u00e9gal, dont la dette publique bilat\u00e9rale et multilat\u00e9rale, \u00e9ligible \u00e0 une \u00e9ventuelle annulation, est autour de 4500 milliards de francs Cfa, soit 54% de la dette totale. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, de nouveaux investissements pourraient \u00eatre engag\u00e9s. La crise du Covid-19 pourrait en fin de compte, constituer paradoxalement une belle opportunit\u00e9 pour relancer notre \u00e9conomie.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_69", "Covid-19 : Le pire pour l\u2019Afrique ne sera pas le nombre des morts", "Au rythme o\u00f9 va la propagation du Covid-19 en Afrique, ce continent est parti pour \u00eatre le moins affect\u00e9 sur le plan sanitaire par la pand\u00e9mie. Depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, moins de 9000 personnes infect\u00e9es sont d\u00e9nombr\u00e9es \u00e0 travers le continent, causant la mort de moins de 400 personnes, alors que plus de 1 500 000 cas d\u2019infections ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 comptabilis\u00e9s \u00e0 travers le monde, pour un bilan lourd de plus de 70 000 morts. Cette r\u00e9sistance relative serait-elle due \u00e0 des immunit\u00e9s bact\u00e9riologiques d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9es par nos populations, ou serait-ce \u00e0 cause du climat ? Dans tous les cas, on peut bien augurer que la nature devrait y \u00eatre pour quelque chose. Pour une fois alors, la nature se montre cl\u00e9mente vis-\u00e0-vis de l\u2019Afrique ! Un traitement m\u00e9dical efficace sortira rapidement des laboratoires scientifiques.\n\nIl reste que l\u2019Afrique devra faire partie des r\u00e9gions du monde les plus touch\u00e9es par les impacts \u00e9conomiques et sociaux de la pand\u00e9mie du Covid-19. En effet, la pr\u00e9carit\u00e9 du tissu \u00e9conomique rend le continent africain assez vuln\u00e9rable face \u00e0 des crises, m\u00eame exog\u00e8nes. On se rappelle notamment que la crise des \u00absubprimes\u00bb en 2007-2008, bien que s\u2019\u00e9tant d\u00e9roul\u00e9e principalement en Am\u00e9rique, bien que n\u2019ayant pas donc directement touch\u00e9 des compagnies africaines ou des pays du \u00abcontinent noir\u00bb, n\u2019en avait pas moins provoqu\u00e9 des r\u00e9percussions \u00e9conomiques et sociales d\u00e9sastreuses ; jusqu\u2019\u00e0 y engendrer des \u00e9meutes de la faim et des \u00e9meutes de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. C\u2019est dire alors que cette pand\u00e9mie du coronavirus, qui frappe toutes les nations du monde et provoque l\u2019arr\u00eat brusque et net de toutes les activit\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 travers la plan\u00e8te, aura fatalement des cons\u00e9quences \u00e9prouvantes sur le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social ainsi que la stabilit\u00e9 de nos pays. C\u2019est pourquoi les pays africains devraient se pr\u00e9parer \u00e0 amortir les chocs r\u00e9sultant de cette nouvelle crise. Des plans de riposte contre le Covid-19 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s \u00e7\u00e0 et l\u00e0 \u00e0 travers le monde, mais on constatera que la plupart des pays africains semblent prendre la question avec une certaine d\u00e9sinvolture, un certain dilettantisme.\n\nJe fais partie d\u2019un panel interafricain de douze personnalit\u00e9s publiques, sous l\u2019\u00e9gide de la Commission \u00e9conomique pour l\u2019Afrique (Cea), pour \u00e9changer sur les strat\u00e9gies des pays du continent pour faire face aux effets n\u00e9fastes du Covid-19. Il ressort de nos d\u00e9lib\u00e9rations, que rares sont les pays africains qui ont, \u00e0 ce jour, bien per\u00e7u la n\u00e9cessit\u00e9 absolue et dirimante d\u2019\u00e9laborer des plans pour ma\u00eetriser les contrecoups de la crise sur leurs \u00e9conomies et leurs populations. Force est de dire que le S\u00e9n\u00e9gal, le Maroc et le Nigeria sortent du lot, pour avoir d\u00e9j\u00e0 ficel\u00e9 des plans de riposte qu\u2019on pourrait consid\u00e9rer comme \u00e9tant plus ou moins \u00e0 la hauteur des enjeux, pour ne pas dire, des d\u00e9sastres annonc\u00e9s.\n\nL\u2019Afrique a un retard \u00e0 l\u2019allumage\n\nLe continent africain a eu le temps de voir venir. La propagation du Covid-19 s\u2019est r\u00e9pandue de la Chine \u00e0 travers le monde, depuis le mois de novembre 2019, mais le continent africain n\u2019a recens\u00e9 son premier cas que vers le 14 f\u00e9vrier 2020 en Egypte. Ce ne sera d\u2019ailleurs qu\u2019\u00e0 partir du mois de mars 2020 que les autres pays africains commen\u00e7aient \u00e0 \u00eatre touch\u00e9s. Tout le monde avait donc pu apprendre, de la Chine et de ses voisins asiatiques ou m\u00eame des pays europ\u00e9ens, pour savoir quelle attitude adopter vis-\u00e0-vis de la maladie. La lutte contre le Covid-19 ne pouvait \u00eatre efficace que par les mesures prophylactiques surtout quand on sait la faiblesse des plateaux techniques m\u00e9dicaux dans de nombreux pays. Les pays africains avaient la latitude de bien se pr\u00e9parer mais ils ont failli \u00e0 leur vigilance. Ce qui devait arriver arriva, la pand\u00e9mie a touch\u00e9 les pays comme par un effet domino.\n\nPeut-\u00eatre que les dirigeants africains consid\u00e8rent que le malheur n\u2019arrive qu\u2019aux autres, qu\u2019ils ne semblent pas toujours encore prendre la crise avec le s\u00e9rieux qu\u2019elle exige. L\u2019Afrique a brill\u00e9 par la vacuit\u00e9 de ses initiatives lors de la r\u00e9union virtuelle du G20 organis\u00e9e le 26 mars 2020, \u00e0 l\u2019initiative du Roi Salman d\u2019Arabie saoudite.\n\nLes dirigeants du G20 ont tent\u00e9 de coordonner leurs r\u00e9ponses face \u00e0 la menace de r\u00e9cession sans pr\u00e9c\u00e9dent que fait peser le coronavirus sur l\u2019\u00e9conomie mondiale. Ils ont annonc\u00e9 le d\u00e9blocage de 5 000 milliards de dollars pour \u00abcontrer les r\u00e9percussions sociales, \u00e9conomiques et financi\u00e8res de la pand\u00e9mie\u00bb du Covid-19. \u00abNous sommes fermement r\u00e9solus \u00e0 pr\u00e9senter un front uni contre cette menace commune\u00bb, ont ajout\u00e9 les repr\u00e9sentants des grandes puissances mondiales. Ils ont assur\u00e9 \u00eatre d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 r\u00e9tablir le bon fonctionnement des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement mondiales, et demand\u00e9 \u00e0 leurs ministres des Finances et aux dirigeants de leurs banques centrales d\u2019assurer une coordination r\u00e9guli\u00e8re de leurs actions en lien avec les organisations internationales, afin d\u2019\u00e9laborer un plan d\u2019action commun face \u00e0 la pand\u00e9mie. Quelle \u00e9tait la place de l\u2019Afrique dans tout cela ? Le pr\u00e9sident Paul Kagame du Rwanda, pr\u00e9sident de la Commission de l\u2019Union africaine pour le Nepad, avait pris part \u00e0 cette r\u00e9union virtuelle mais ne se r\u00e9v\u00e9la pas en mesure de faire une proposition concr\u00e8te au nom du continent africain. Le Pr\u00e9sident Kagame avait-il des scrupules pour br\u00fbler la politesse au Pr\u00e9sident Sud-Africain Cyril Ramaphosa, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine ? On pourra toujours consid\u00e9rer que l\u2019Afrique ne s\u2019\u00e9tait pas assez pr\u00e9par\u00e9e et n\u2019avait pas pu coordonner sa position. C\u2019est peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 la faiblesse du leadership sud-africain. Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne, le plaidoyer du Macky Sall par exemple, pour un effacement de la dette des pays africains, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 soutenu par les autres pays africains. Il aura fallu ult\u00e9rieurement, que la France prenne cette question en charge pour proposer d\u2019en saisir le \u00abClub de Paris\u00bb, pour qu\u2019\u00e0 l\u2019instigation du Pr\u00e9sident Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa organis\u00e2t, ce samedi 4 avril 2020, un \u00e9change par vid\u00e9o-conf\u00e9rence entre les chefs d\u2019Etat africains, pour discuter de la crise de la pand\u00e9mie du Covid-19. Le S\u00e9n\u00e9gal a port\u00e9 en bandouli\u00e8re la revendication de l\u2019effacement de la dette, depuis le Forum de Dakar sur \u00abd\u00e9veloppement durable et dette soutenable : trouver le juste \u00e9quilibre\u00bb, tenu le 2 d\u00e9cembre 2019. La crise du Covid-19 a rendu davantage l\u00e9gitime cette revendication.\n\nOn ne le dira jamais assez, l\u2019Afrique va payer le prix de la r\u00e9cession \u00e9conomique mondiale : chute des mati\u00e8res premi\u00e8res, arr\u00eat des entreprises, chute des exportations\u2026 Cela va aggraver le ch\u00f4mage et la pr\u00e9carit\u00e9 sociale, sachant que tr\u00e8s peu de pays africains ont des m\u00e9canismes de protection sociale. Dans un tel contexte, les remous politiques ne manqueront pas. C\u2019est \u00e9crit comme une fatalit\u00e9.\n\nLe S\u00e9n\u00e9gal, un des meilleurs \u00e9l\u00e8ves de la classe\n\nLe tableau est sans doute sombre, la perspective inqui\u00e9tante. La crise du Covid-19 va impacter durablement notre pays. Elle a en effet d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 une moins-value de recettes de l\u2019ordre de 340 milliards de francs Cfa pour le budget de l\u2019Etat, dans un contexte caract\u00e9ris\u00e9 notamment par un surplus des d\u00e9penses de sant\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9, une faible \u00e9volution des exportations, une baisse drastique des importations et un repli prononc\u00e9 des envois financiers par les S\u00e9n\u00e9galais de la diaspora. Plus de 1300 milliards venaient r\u00e9guli\u00e8rement de ces envois des S\u00e9n\u00e9galais de l\u2019Ext\u00e9rieur alors qu\u2019on sait que les principaux pays d\u2019\u00e9migration des S\u00e9n\u00e9galais que sont la France, l\u2019Italie, l\u2019Espagne, les Etats-Unis entre autres, restent confin\u00e9s et que plus aucun envoi ne provient de ces pays, depuis les mesures de confinement pr\u00e9conis\u00e9es par les gouvernements. Sur le plan national, la morosit\u00e9 \u00e9conomique affecte des pans entiers de l\u2019\u00e9conomie, comme l\u2019h\u00f4tellerie, la restauration, les transports a\u00e9riens, maritimes et terrestres, le secteur des Btp entre autres.\n\nLe Pr\u00e9sident Macky Sall a eu la clairvoyance d\u2019entamer des concertations avec de larges secteurs de la vie nationale, pour donner l\u2019image d\u2019un pays uni et solidaire pour lutter contre cette calamit\u00e9. Aucun autre pays africain n\u2019a eu \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 une telle d\u00e9marche. Ainsi, le gouvernement du S\u00e9n\u00e9gal a \u00e9labor\u00e9 un plan de riposte et de r\u00e9silience \u00e9conomique et sociale. Les fonctions r\u00e9galiennes de l\u2019Etat seront assur\u00e9es et des soutiens seront accord\u00e9s aux m\u00e9nages et aux entreprises. Ce programme, chiffr\u00e9 \u00e0 quelque 1000 milliards de francs Cfa, semble avoir \u00e9t\u00e9 bien pens\u00e9 par les services du minist\u00e8re des Finances et du budget et a d\u00e9j\u00e0 l\u2019onction de la Communaut\u00e9 internationale. D\u00e9j\u00e0, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire qui \u00e9tait pr\u00e9vu \u00e0 un niveau de 3%, sera en d\u00e9finitive de 6%. Il s\u2019est trouv\u00e9 des voix pour s\u2019interroger sur la capacit\u00e9 du S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 pouvoir mobiliser les ressources dans un contexte mondial particuli\u00e8rement difficile. Le S\u00e9n\u00e9gal est bien parti pour tirer son \u00e9pingle du jeu. Les experts s\u00e9n\u00e9galais ont travaill\u00e9 sur le sch\u00e9ma d\u2019une crise qui va durer jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois de juillet 2020, et ont donc concoct\u00e9 un plan pour att\u00e9nuer les effets n\u00e9fastes.\n\nDe gros efforts de recadrage ou de r\u00e9organisation budg\u00e9taire ont \u00e9t\u00e9 consentis sur un montant de 414 milliards de francs Cfa. D\u00e8s ce lundi 6 avril 2020, le Conseil d\u2019administration du Fonds mon\u00e9taire international (Fmi) va ordonner le d\u00e9caissement de la somme de 264 milliards de francs Cfa, repr\u00e9sentant la totalit\u00e9 de la quote-part aupr\u00e8s de cette institution financi\u00e8re. Pour sa part, la Banque mondiale a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019allouer la somme de 138 milliards de francs Cfa pour soutenir le programme d\u2019urgence du S\u00e9n\u00e9gal. La Banque ouest africaine de d\u00e9veloppement l\u00e2chera 26 milliards, la Banque islamique de d\u00e9veloppement 98 milliards, la Banque africaine de d\u00e9veloppement 60 milliards. Ces montants annonc\u00e9s seront compl\u00e9t\u00e9s par des appuis attendus de la part de l\u2019Union europ\u00e9enne. Aussi, des aides additionnelles seront attendues de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale, notamment de la France, de la Chine, de l\u2019Allemagne entre autres. De telles aides seront encore tr\u00e8s opportunes si la crise perdure au-del\u00e0 de juillet 2020. Il s\u2019y ajoute que le S\u00e9n\u00e9gal a encore toute la latitude pour mobiliser l\u2019\u00e9pargne nationale sous forme de dons ou d\u2019emprunts publics. Cette \u00e9pargne nationale se chiffre \u00e0 plus de 1885 milliards de francs Cfa, soit 14,5% du Produit int\u00e9rieur brut. On connait d\u00e9j\u00e0 les mesures pr\u00e9conis\u00e9es par la Banque centrale des Etats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (Bceao), en direction du secteur bancaire et des op\u00e9rations au profit des entreprises et des particuliers.\n\nEncore une fois, la situation provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie du Covid-19 autorise par ailleurs, de fa\u00e7on l\u00e9gitime, des mesures d\u2019annulation de dettes en faveur des pays pauvres. Ce serait une aubaine pour des pays comme le S\u00e9n\u00e9gal, dont la dette publique bilat\u00e9rale et multilat\u00e9rale, \u00e9ligible \u00e0 une \u00e9ventuelle annulation, est autour de 4500 milliards de francs Cfa, soit 54% de la dette totale. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, de nouveaux investissements pourraient \u00eatre engag\u00e9s. La crise du Covid-19 pourrait en fin de compte, constituer paradoxalement une belle opportunit\u00e9 pour relancer notre \u00e9conomie.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_70", "Pr Cheikh Diop, enseignant-chercheur \u00e0 l\u2019Institut des sciences de l\u2019environnement (Ise) : \u00abOn ne peut pas dans un court terme relever un d\u00e9fi aussi \u00e9norme\u00bb", "Professeur \u00e0 l\u2019Ise de l\u2019Ucad, Cheikh Diop salue la volont\u00e9 affich\u00e9e par le chef de l\u2019Etat de mettre fin \u00e0 l\u2019insalubrit\u00e9 dans la capitale s\u00e9n\u00e9galaise. Mais pour l\u2019universitaire, il y a beaucoup de param\u00e8tres \u00e0 tenir en compte. Dans cet entretien, M. Diop parle de la politique de gestion des d\u00e9chets, des infrastructures \u00e0 mettre en place, mais surtout du comportement des populations qui ont besoin d\u2019\u00eatre sensibilis\u00e9es sur cette question.\n\nDans sa d\u00e9claration le jour de la Tabaski, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a lanc\u00e9 le d\u00e9fi de rendre la ville de Dakar propre en un mois. Est-ce un challenge qui peut \u00eatre relev\u00e9 \u00e0 court terme ?\n\nOn ne peut pas dans un court terme relever un d\u00e9fi aussi \u00e9norme, mais on peut am\u00e9liorer cet \u00e9tat des choses puisque la volont\u00e9 politique est primordiale. Sans elle, on ne peut rien faire. Dans la gestion des d\u00e9chets, il y a le volet politique, le volet financier, les infrastructures et le volet social. Si le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se met en avant pour dire voil\u00e0 comment on va faire maintenant, c\u2019est une bonne chose et c\u2019est salutaire. A court terme \u00e7a peut am\u00e9liorer, mais dans le long terme ce sont des mesures fortes. Il faut un accompagnement de la population. Il faut qu\u2019elles s\u2019y mettent. Si les populations ne sont pas dedans, \u00e7a ne va pas marcher parce que les producteurs de d\u00e9chets, ce sont les populations. Pas plus tard qu\u2019aujourd\u2019hui, \u00e9tant au deuxi\u00e8me \u00e9tage, celui qui est au troisi\u00e8me a balanc\u00e9 ses d\u00e9chets. Si les gens ne nettoient pas, n\u2019entretiennent pas, c\u2019est un grand probl\u00e8me. Vous allez dans les march\u00e9s apr\u00e8s les f\u00eates, c\u2019est un grand probl\u00e8me. Les S\u00e9n\u00e9galais ont un comportement bizarre. J\u2019ai l\u2019impression qu\u2019on ne consid\u00e8re pas cette partie de l\u2019hygi\u00e8ne et de la propret\u00e9. Le probl\u00e8me est aussi culturel. On doit l\u2019enseigner depuis le bas \u00e2ge. Si les enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole, dans les daaras, ne sont pas sensibilis\u00e9s, s\u2019ils ne grandissent pas avec cela, ce sera toujours un \u00e9ternel recommencement. Il y a beaucoup de Pr\u00e9sidents qui sont pass\u00e9s, il y a eu beaucoup de politiques de sensibilisation, mais un adulte vous le sensibilisez trois mois apr\u00e8s \u00e7a retombe. Parce que c\u2019est pour quelque temps. Donc il faut un effort soutenu et constant, un effort tr\u00e8s long pour que cela puisse porter ses fruits. Mais il faut commencer avec les enfants \u00e0 bas \u00e2ge.\n\nCombien de temps a-t-on besoin pour mettre fin \u00e0 cette insalubrit\u00e9 ?\n\nTout d\u00e9pend de l\u2019effort du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Si les moyens financiers sont l\u00e0, si les experts sont l\u00e0, parce qu\u2019il faut des ressources humaines pour g\u00e9rer les d\u00e9chets, des infrastructures. Regardez la d\u00e9charge de Mbeubeus, cela fait des ann\u00e9es qu\u2019on parle de la d\u00e9placer, mais \u00e7a ne marche pas. C\u2019est parce qu\u2019il y a une mauvaise sensibilisation. On a voulu transf\u00e9rer la d\u00e9charge \u00e0 Diass. On n\u2019a pas bien communiqu\u00e9 avec la population, elle s\u2019y est oppos\u00e9e.\n\nMais maintenant on ne parle plus du d\u00e9placement de la d\u00e9charge\u2026\n\nOn parle de restructuration c\u2019est parce qu\u2019on n\u2019a pas de solution. On va essayer de g\u00e9rer Mbeubeus sur une d\u00e9charge am\u00e9lior\u00e9e parce qu\u2019on ne peut pas transformer Mbeubeus en Centre d\u2019enfouissement technique (Cet). Un Centre d\u2019enfouissement technique, il faut des pr\u00e9alables. On ne peut plus faire \u00e7a. A Mbeubeus, il y a entre 1 500 et 3 000 personnes qui y vivent et on parle de 4 milliards de chiffre d\u2019affaires par an. Il y a des p\u00e8res de famille qui vivent l\u00e0-bas depuis tr\u00e8s longtemps. Il y en a qui gagnent 300 mille F Cfa par mois. Un Cet n\u2019a pas de solution pour 1 500 personnes. Un Cet c\u2019est en gros 300 personnes. Si on d\u00e9place cela, l\u00e0 o\u00f9 vous l\u2019amenez ce sont ces gens-l\u00e0 qui sont prioritaires. Il y a des restauratrices qui sont \u00e0 Mbeubeus, cela n\u2019est pas pr\u00e9vu dans un Cet. Il y a beaucoup de m\u00e9tiers qui ne sont pas pr\u00e9vus puisque ce sont des gens qui sont dans l\u2019informel. Il y a des personnes qui g\u00e8rent des segments de mati\u00e8re, il y en a qui g\u00e8rent le m\u00e9tal, d\u2019autres le plastique, les d\u00e9chets hospitaliers, industriels\u2026 C\u2019est un grand probl\u00e8me parce qu\u2019il y a des d\u00e9chets qui ne doivent pas arriver \u00e0 Mbeubeus.\n\nIl se pose le probl\u00e8me du tri\u2026\n\nIl faut t\u00f4t ou tard initier les populations au tri. Je suis all\u00e9 au Maroc. Dans certaines villes, on voit des bacs de couleur diff\u00e9rente et les Marocains savent cela. Il faudra commencer par le tri. C\u2019est difficile, les gens se disent peut-\u00eatre que \u00e7a ne marchera jamais puisqu\u2019on a essay\u00e9 de donner des bacs plusieurs fois aux populations et elles les utilisent \u00e0 d\u2019autres fins que les d\u00e9chets. Donner des bacs \u00e0 des m\u00e8res et p\u00e8res de famille, ils l\u2019utilisent pour y mettre du riz, de l\u2019eau etc. Mais il faut absolument faire le tri, le S\u00e9n\u00e9galais doit \u00e9voluer, on ne peut pas \u00e9ternellement rester comme \u00e7a. Il faut une volont\u00e9 politique pour que les choses bougent. Je pense que la volont\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est manifeste. Je pense que si on continue dans cet effort, \u00e7a marchera. Le Pr\u00e9sident Wade avait au d\u00e9part cette volont\u00e9, mais \u00e7a n\u2019a pas march\u00e9. On ne l\u2019a pas poursuivie puisque quand on change de directeur, tout de suite la politique change. Au S\u00e9n\u00e9gal il y a une telle instabilit\u00e9 institutionnelle au niveau de la gestion des d\u00e9chets, c\u2019est un grand probl\u00e8me. Parce qu\u2019on est oblig\u00e9 de recommencer. J\u2019ai plus d\u2019une vingtaine de m\u00e9moires sur le sujet. A chaque fois, c\u2019est cela qui revient.\n\nPour en revenir \u00e0 la question de Mbeubeus, est-ce que la restructuration est une solution ?\n\nMbeubeus ne doit plus \u00eatre l\u00e0-bas. Il y a des probl\u00e8mes sur une d\u00e9charge, il y a \u00e9norm\u00e9ment d\u2019oiseaux. Ce sont 30 mille, 40 mille jusqu\u2019\u00e0 60 mille qui viennent s\u2019y ravitailler chaque matin. Il y a une divagation des animaux qui vont dans les maisons \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Ces animaux peuvent apporter des maladies\u2026 Il y a le mara\u00eechage tout autour, Mbeubeus c\u2019est un ancien lac. La nappe de Thiaroye est d\u00e9j\u00e0 pollu\u00e9e. Restructurer c\u2019est mieux, mais il faut trouver une solution d\u00e9finitive. Il faut que les techniciens r\u00e9fl\u00e9chissent sur comment on va faire pour pouvoir \u00e9vacuer les d\u00e9chets de Dakar. Il y aura un co\u00fbt, mais il faudra t\u00f4t ou tard trouver un moyen d\u2019\u00e9vacuer les d\u00e9chets de Dakar. Comment ? Les \u00e9tudes le diront. Mais la restructuration ce n\u2019est pas une solution d\u2019autant que quand vous \u00eates \u00e0 8 km d\u2019une d\u00e9charge, il y a les odeurs. Plus vous \u00eates proches plus vous avez des probl\u00e8mes. La restructuration ne va pas r\u00e9gler les probl\u00e8mes environnementaux li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9charge. Il faut qu\u2019on \u00e9volue. Une d\u00e9charge sauvage, m\u00eame restructur\u00e9e, n\u2019est plus possible \u00e0 Dakar. Il faut d\u2019autres solutions.\n\nPensez-vous que l\u2019Ucg a les moyens de relever ce d\u00e9fi li\u00e9 \u00e0 l\u2019insalubrit\u00e9 ?\n\nL\u2019Ucg, je pense que c\u2019est un bon outil qui est venu apr\u00e8s l\u2019Aprodac, l\u2019Aprosen\u2026 Le probl\u00e8me c\u2019est est-ce que le minist\u00e8re a assez de sous ? A Dakar, les moyens allou\u00e9s \u00e0 la gestion des d\u00e9chets tournent autour de 10 \u00e0 15 milliards. Je pense que ce n\u2019est pas une question d\u2019avoir assez de moyens ou pas. C\u2019est une histoire de mettre en ad\u00e9quation les moyens avec les objectifs. On peut avoir beaucoup de moyens, mais si on ne les utilise pas de mani\u00e8re rationnelle, on n\u2019aura pas de r\u00e9sultats. Il faut savoir comment utiliser les moyens de fa\u00e7on tr\u00e8s rationnelle pour atteindre les objectifs. Je pense que 10 ou 15 milliards pour la gestion des ordures, rien qu\u2019\u00e0 Dakar, c\u2019est assez de moyens. L\u2019Ucg fait beaucoup d\u2019efforts, il faut reconna\u00eetre que le visage de Dakar commence \u00e0 changer. La notion que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a introduite cette fois-ci, c\u2019est le d\u00e9sencombrement. Il a mis un accent tr\u00e8s fort l\u00e0-dessus. Si on insiste sur le d\u00e9sencombrement qui est un vecteur de production des d\u00e9chets, on peut arriver \u00e0 r\u00e9gler un certain nombre de choses. C\u2019est le S\u00e9n\u00e9galais qui est comme \u00e7a. Je suis all\u00e9 \u00e0 Nouakchott dans le grand march\u00e9, les S\u00e9n\u00e9galais y sont install\u00e9s, c\u2019est comme \u00e0 Sandaga. Alors que quelques ann\u00e9es plut\u00f4t, ce n\u2019\u00e9tait pas comme \u00e7a. Il faut une volont\u00e9 politique forte. Le Pr\u00e9sident, comme il a un deuxi\u00e8me mandat, il peut faire quelque chose et ne pas plier. Vous avez l\u2019exemple de Touba. Quand les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 faire le d\u00e9sordre, le d\u00e9funt khalife a dit non \u00abil faut arr\u00eater\u00bb et les gens ont arr\u00eat\u00e9. C\u2019est ce qu\u2019il faut.\n\nIl y a aussi la question des ressources humaines. Est-ce qu\u2019au S\u00e9n\u00e9gal on a les comp\u00e9tences pour g\u00e9rer cela ?\n\nJ\u2019ai introduit l\u2019enseignement de la gestion des d\u00e9chets parce que je repr\u00e9sentais notre institut dans des ateliers et j\u2019ai vu que les gens nous interrogeaient sur ce que fait l\u2019Ise dans la recherche. C\u2019est \u00e0 la suite de cela que j\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des recherches avec les \u00e9tudiants et j\u2019ai \u00e9tabli un enseignement sur la gestion des d\u00e9chets. J\u2019arrive aussi \u00e0 former des ressources humaines, je ne dis pas que c\u2019est suffisant, mais j\u2019arrive \u00e0 former. Presque chaque ann\u00e9e, les \u00e9tudiants font la demande pour travailler dans le domaine de la gestion des d\u00e9chets. Et \u00e7a c\u2019est fondamental, j\u2019arrive \u00e0 former beaucoup d\u2019\u00e9tudiants dans la rudologie. Dans les ann\u00e9es 1990, il y avait les d\u00e9charges sauvages qui \u00e9taient un peu partout en Europe. Mais il y avait tellement de probl\u00e8mes avec ces d\u00e9charges. Les gens ont dit on va changer, ce n\u2019est pas possible. En Europe, les gens l\u00e9gif\u00e8rent au niveau national comme au niveau europ\u00e9en et on a dit en 2000 plus de d\u00e9charge sauvage. C\u2019est comme \u00e7a que les Centres d\u2019enfouissement technique ont \u00e9t\u00e9 introduits et aussi de nouveaux m\u00e9tiers pour attirer les ressources humaines de qualit\u00e9. J\u2019ai visit\u00e9 beaucoup de centres en France, en Suisse, en Allemagne. Des incin\u00e9rateurs aussi parce que c\u2019est un moyen de gestion des d\u00e9chets. Quand je suis entr\u00e9 dans un incin\u00e9rateur, je suis mont\u00e9 jusqu\u2019au sommet, 3\u00e8me \u00e9tage. J\u2019ai demand\u00e9 o\u00f9 \u00e9taient les d\u00e9chets. Ils m\u2019ont dit au sous-sol. Quand je suis arriv\u00e9 au sous-sol, je n\u2019ai vu que les camions. Vous ne pouvez pas vous douter que dans une ville qu\u2019il y ait un incin\u00e9rateur et que les camions qui venaient vous ne pouvez pas faire la diff\u00e9rence avec les autres camions, c\u2019est tr\u00e8s bien. Celui qui g\u00e9rait ce centre l\u00e0 c\u2019est quelqu\u2019un qui avait son Master 2 en g\u00e9ographie. J\u2019ai visit\u00e9 un Centre d\u2019enfouissement technique en Tunisie et c\u2019est un Fran\u00e7ais d\u2019origine tunisienne qui avait son Doctorat qui les g\u00e9rait. C\u2019est comme \u00e7a dans les autres pays. La seule diff\u00e9rence, c\u2019est que des fois il y a un maillon de la cha\u00eene qui fait d\u00e9faut. A l\u2019\u00e9poque, on m\u2019avait dit que tous les Cet en Tunisie sont au bord de la mer. La Tunisie ambitionnait d\u2019en construire pas mal. A chaque fois que je rencontre des coll\u00e8gues qui viennent, ils me disent le S\u00e9n\u00e9gal c\u2019est bien, mais c\u2019est sale. Mais regardez l\u2019Ucad et pourtant les ressources humaines on les forme ici ! Chaque fois je le dis au recteur, je lui dis que l\u2019Ucad est l\u2019universit\u00e9 la plus sale apr\u00e8s une autre de la sous-r\u00e9gion. Ce n\u2019est pas normal. Et pourtant, les grands d\u00e9cideurs du pays sont form\u00e9s ici. Dans beaucoup de pays en Afrique, les Pr\u00e9sidents sont form\u00e9s ici. Les ressources humaines aussi sont form\u00e9es ici. Quand je fais cours, la premi\u00e8re chose que je dis aux \u00e9tudiants c\u2019est : Vous \u00eates les futurs cadres, vous devez d\u00e9cider de comment on g\u00e8re ces d\u00e9chets, mais vous ne le ferez pas parce que vous \u00eates tr\u00e8s sales. Vous ne pouvez pas \u00e9tudier ici pendant 4 ans, vous comportez comme je ne sais quoi et sortir pour dire je vais g\u00e9rer. Vous allez g\u00e9rer comment puisque vous vous comportez comme dans la rue, comme chez vous ? Dans la circulation, quelqu\u2019un qui est dans une voiture jette des ordures dans la rue. Est-ce un bon comportement ? Et cela, le Pr\u00e9sident ne peut pas le changer, il faut une volont\u00e9 des populations. Il faut qu\u2019elles veuillent avoir une ville propre, des maisons propres. Vous prenez nos belles dames dans les c\u00e9r\u00e9monies, elles sont bien habill\u00e9es, mais une fois sur les lieux quand elles quittent vous voyez l\u2019\u00e9tat dans lequel sont les lieux. Cela c\u2019est nous, certains font des efforts. Au fur et \u00e0 mesure que les gens salissent, ils nettoient, mais cela a un co\u00fbt. C\u2019est un probl\u00e8me dans la gestion des d\u00e9chets, il faut que les citoyens participent. A Dakar, les gens ne payent pas la taxe, il faut trouver un moyen pour que les citoyens participent parce que c\u2019est trop lourd et tr\u00e8s cher et l\u2019Etat seul ne peut pas.\n\nLe probl\u00e8me au S\u00e9n\u00e9gal, c\u2019est qu\u2019on ne sanctionne pas aussi quand des fautes sont commises\u2026\n\nC\u2019est aussi un grand probl\u00e8me. Non seulement on ne sanctionne pas, mais quand on sanctionne on vous accuse. Quand quelqu\u2019un commet une faute vous le sanctionnez, finalement c\u2019est toi qu\u2019on donne tort. Le S\u00e9n\u00e9galais est comme \u00e7a, il faut changer les habitudes, les comportements, c\u2019est un long processus. Un seul Pr\u00e9sident ne peut pas changer cela.\n\nMais pour qu\u2019il y ait des sanctions, il faut aussi l\u00e9gif\u00e9rer\u2026\n\nC\u2019est un probl\u00e8me aussi, il y a le Code de l\u2019environnement qui a beaucoup tra\u00een\u00e9. On l\u2019a finalement vot\u00e9, les d\u00e9crets d\u2019application tra\u00eenent. Et puis si vous regardez la l\u00e9gislation au niveau des pays europ\u00e9ens dans le domaine des d\u00e9chets, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses. Des fois nous-m\u00eames, nous nous r\u00e9f\u00e9rons \u00e0 cela parce qu\u2019on ne trouve pas l\u2019\u00e9quivalent au S\u00e9n\u00e9gal ou en Afrique. Ce sont toujours les ressources humaines heureusement de plus en plus il y a des aides parlementaires, nous avons des \u00e9tudiants l\u00e0-bas. Mais on ne peut pas dire aux parlementaires de prendre des lois, il faut qu\u2019ils le fassent eux-m\u00eames. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a parl\u00e9, mais je n\u2019ai pas senti les parlementaires dire est-ce qu\u2019il ne faudrait pas \u00e9laborer des lois pour mieux accompagner.\n\nD\u2019habitude, les lois ne viennent que de l\u2019Ex\u00e9cutif\u2026\n\nC\u2019est cela qui est malheureux parce qu\u2019en Europe les lois ne viennent pas seulement de l\u2019Ex\u00e9cutif, mais \u00e7a peut aussi venir des industriels. Moi je n\u2019ai pas senti les d\u00e9put\u00e9s dans cette affaire, peut-\u00eatre le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental, qu\u2019il faut mettre entre parenth\u00e8ses parce qu\u2019il n\u2019y a pratiquement pas d\u2019environnementaliste. L\u2019ancienne l\u00e9gislature, il n\u2019y avait que deux environnementalistes. L\u2019environnemental il faut le mettre entre parenth\u00e8ses parce que ce sont des instruments politiques. Si on veut que \u00e7a avance dans le domaine de l\u2019environnement, il faut mettre des environnementalistes.\n\nDes d\u00e9cisions sont prises, mais il y a aussi le probl\u00e8me du suivi\u2026\n\nC\u2019est d\u00fb \u00e0 l\u2019instabilit\u00e9 institutionnelle. Par exemple, la gestion des d\u00e9chets \u00e7a peut se promener de minist\u00e8re \u00e0 minist\u00e8re. Puisque c\u2019est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui l\u2019a dit et martel\u00e9 devant ses coll\u00e8gues. Je pense que jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il quitte, il va continuer l\u2019effort. Autrefois, ce n\u2019\u00e9tait pas \u00e7a. On en parlait comme on parle g\u00e9n\u00e9ralement de toutes les politiques. Mais cette fois-ci, je pense qu\u2019il l\u2019a dit fortement. Je fais confiance au directeur de la Propret\u00e9 et de l\u2019hygi\u00e8ne publique. C\u2019est quelqu\u2019un qui est tr\u00e8s engag\u00e9, il saura accompagner \u00e0 son poste cette politique. Le plus difficile c\u2019est le c\u00f4t\u00e9 culturel, la fa\u00e7on de faire des populations. Mais si les autorit\u00e9s prennent les d\u00e9cisions et sanctionnent, \u00e7a peut changer. Et il faut commencer par les petits, dans les programmes \u00e0 l\u2019\u00e9cole et sensibiliser. Nous nous (Ise) \u00e9tions dedans bien avant. Peut-\u00eatre que maintenant on va regarder les opportunit\u00e9s pour mieux accompagner en ins\u00e9rant nos futurs sortants dans des secteurs o\u00f9 la demande est. Si on nous fait la demande, on va accompagner en prenant plus de cadres dans le domaine de la rudologie.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_71", "Ousmane Ndao, coordonnateur de l\u2019Unit\u00e9 de gestion des d\u00e9chets solides (Ucg) : \u00abCe serait utopique de penser que le programme \u2018\u2019Z\u00e9ro d\u00e9chet\u2019\u2019 va se faire en un mois\u00bb", "\u00abLe pr\u00e9sident de la R\u00e9pu\u00adbli\u00adque a lanc\u00e9 le programme \u00abZ\u00e9ro d\u00e9chet\u00bb. Dans ce cadre, il a fix\u00e9 comme objectif de faire chaque mois un clean up, une journ\u00e9e de nettoiement. Nous sommes en train de travailler avec notre minist\u00e8re de tutelle pour la d\u00e9finition de ce programme \u00abZ\u00e9ro d\u00e9chet\u00bb. C\u2019est un programme qui va se faire dans le temps. Il n\u2019y a aucun pays qui peut faire z\u00e9ro d\u00e9chet en un mois. Par contre, on peut faire, comme l\u2019a dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, une journ\u00e9e de nettoiement au niveau national. Il faut savoir que l\u2019objectif \u00abZ\u00e9ro d\u00e9chet\u00bb n\u2019est pas utopique. Nous travaillons avec notre d\u00e9partement, avec des acteurs. Nous sommes en train de peaufiner, de pr\u00e9parer des projets qui nous permettraient d\u2019atteindre ces objectifs.\n\n\u00abNous avons des partenaires pour atteindre les objectifs\u00bb\n\nEn tant qu\u2019Etat, nous ne dirons pas que l\u2019Etat a les moyens n\u00e9cessaires. Nous avons des partenaires pour atteindre les objectifs. Nous sommes en train, avec la Banque islamique et l\u2019Etat du S\u00e9n\u00e9gal, de finaliser le Projet de gestion des d\u00e9chets solides urbains (Pgdsu), \u00e9valu\u00e9 \u00e0 hauteur de 17 milliards et qui permet de faire des infrastructures de traitement et de valorisation des d\u00e9chets, notamment dans 3 p\u00f4les, Touba, Tivaouane et Kaolack. Au moment o\u00f9 je vous parle, nous avons au niveau de ces p\u00f4les des centres int\u00e9gr\u00e9s de valorisation des d\u00e9chets qui sont un peu des centres d\u2019enfouissement technique construits \u00e0 un taux d\u2019ex\u00e9cution de 75%. Nous avons re\u00e7u les \u00e9quipements d\u2019une valeur de 4 milliards, achet\u00e9s pour \u00e9quiper les p\u00f4les. Lorsque le projet sera boucl\u00e9 d\u2019ici fin 2020, on commencera la valorisation. Cela c\u2019est pour la premi\u00e8re phase qu\u2019on a commenc\u00e9e depuis 2014. C\u2019est tellement concret que la Banque mondiale, l\u2019Afd ainsi que l\u2019Agence espagnole de la coop\u00e9ration internationale se sont rapproch\u00e9es de l\u2019Ucg pour nous accompagner dans la mise en \u0153uvre de sa deuxi\u00e8me phase toujours dans l\u2019optique \u00abZ\u00e9ro d\u00e9chet\u00bb. Ces trois bailleurs vont financer un projet qui s\u2019intitule Promoget (Projet de promotion de la gestion int\u00e9gr\u00e9e de l\u2019\u00e9conomie des d\u00e9chets) pour mettre ces m\u00eames infrastructures de valorisation des d\u00e9chets \u00e0 Dakar. D\u2019abord avec Mbeubeus qui est un grand probl\u00e8me et le grand Dakar Mbao, S\u00e9bikotane, Bambilor\u2026 C\u2019est pour vous dire que m\u00eame si on n\u2019a pas un budget adapt\u00e9 pour le donner \u00e0 l\u2019Ucg, nous arrivons \u00e0 capter des fonds \u00e0 travers nos partenaires techniques et financiers dans l\u2019optique de la vision \u00abZ\u00e9ro d\u00e9chet\u00bb.\n\n\u00abUn projet de r\u00e9habilitation progressive de Mbeubeus pour\n\nen faire une d\u00e9charge aux normes\u00bb\n\nMbeubeus, c\u2019est la seule d\u00e9charge contr\u00f4l\u00e9e que nous avons \u00e0 Dakar. Il y a pas mal de probl\u00e8mes environnementaux, sociaux. Ce qu\u2019on a \u00e0 faire de Mbeubeus, c\u2019est une r\u00e9habilitation progressive. Ce projet est en fin de formulation. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 y travailler avec la Banque mondiale depuis 2018. Normalement, ce projet devrait commencer en 2020 et lorsque cela commencera on va proc\u00e9der \u00e0 la r\u00e9sorption de Mbeubeus. Qu\u2019est-ce qu\u2019on veut faire de Mbeubeus ? C\u2019est d\u2019abord s\u00e9curiser le site, en faire une d\u00e9charge aux normes. C\u2019est faire en sorte que les probl\u00e8mes environnementaux soient ma\u00eetris\u00e9s. Toutes les \u00e9tudes environnementales ont \u00e9t\u00e9 faites et soumises \u00e0 la Bm. C\u2019est faire en sorte que les 8 900 r\u00e9cup\u00e9rateurs qui travaillent \u00e0 Mbeubeus soient utilis\u00e9s dans le cadre de ce projet. Nous allons faire l\u00e0-bas un projet de valorisation des mati\u00e8res avec une option \u00e9nerg\u00e9tique et ceux qui sont sur la d\u00e9charge vont travailler dans ce projet. Nous allons accompagner Mbeubeus et ses environs pour un peu les impacter positivement. C\u2019est un projet qui ambitionne d\u2019impacter les populations avec environ 7 millions de personnes. C\u2019est un projet qui nous permettra de r\u00e9gler le probl\u00e8me de Mbeubeus in fine, mais surtout doter le pays d\u2019autres infrastructures. C\u2019est la premi\u00e8re fois que le S\u00e9n\u00e9gal a un projet de valorisation des d\u00e9chets.\n\n\u00abA Dakar, nous n\u2019avons pas un probl\u00e8me de collecte\u00bb\n\nNous sommes \u00e0 un taux de collecte de 85%, c\u2019est la couverture des camions dans les grandes art\u00e8res. A Dakar, nous n\u2019avons pas un probl\u00e8me de collecte. Nous avons \u00e0 peu pr\u00e8s 300 camions chaque jour. Nous collectons chaque jour entre 2 000 et 2 400 tonnes de d\u00e9chets. C\u2019est le r\u00e9sultat du pont de bascule \u00e0 Mbeubeus et ce sont des statistiques qui montrent que la collecte est assur\u00e9e. Il y a le ph\u00e9nom\u00e8ne de la pr\u00e9-collecte avec les charretiers. C\u2019est un grand probl\u00e8me \u00e0 Dakar, mais surtout dans les r\u00e9gions. Nous avons \u00e0 l\u2019Ucg des unit\u00e9s de contr\u00f4le de la pr\u00e9-collecte, compos\u00e9es d\u2019environ plus de 200 personnes qui sont en train de travailler uniquement sur la pr\u00e9-collecte. Actuellement, 80 \u00e0 90% des charretiers qui travaillent \u00e0 Dakar sont r\u00e9pertori\u00e9s et mis sur une base de donn\u00e9es. Mieux, puisque c\u2019est un travail clandestin, il faut les organiser. Pour pallier cela, nous leur trouvons des points de chute. R\u00e9cemment, lors de la f\u00eate de Tabaski, il y a un point de chute qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au niveau de l\u2019Ecole de police avec 334 charrettes r\u00e9pertori\u00e9es le jour de la Tabaski. Si ce travail n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 fait, ce sont des d\u00e9p\u00f4ts sauvages qui auraient \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s un peu partout. Lorsque cette unit\u00e9 marchera \u00e0 sa vitesse de croisi\u00e8re, vous verrez qu\u2019on ma\u00eetrisera mieux les charretiers et cela nous permettra d\u2019am\u00e9liorer la collecte.\n\n\u00abLa gestion des d\u00e9chets, c\u2019est un probl\u00e8me national\u00bb\n\nLes gens croient que de gestion des d\u00e9chets c\u2019est une question de l\u2019Ucg et de l\u2019Etat. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a dit que la question de la salubrit\u00e9 est un enjeu sanitaire, cela concerne tout le monde. L\u2019Etat n\u2019a pas la volont\u00e9 de r\u00e9gler la question lui seul. C\u2019est un probl\u00e8me national. Ce sont les populations qui doivent s\u2019impliquer. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique impulse, donne une orientation et l\u2019Ucg va mettre en \u0153uvre avec d\u2019autres acteurs. L\u2019objectif des \u00abcleaning day\u00bb, c\u2019est d\u2019amener les populations \u00e0 nettoyer une fois par mois pour rendre nos quartiers propres. On a eu \u00e0 le faire lors de la finale de la Coupe d\u2019Afrique avec z\u00e9ro moyen sans accompagnement de l\u2019Etat. Cela veut dire qu\u2019on peut le faire. Les populations peuvent nous accompagner en conditionnant les d\u00e9chets, en ne donnant pas les d\u00e9chets aux charretiers, \u00e0 attendre que les v\u00e9hicules arrivent. Ce sont des comportements vraiment tr\u00e8s simples. Lorsqu\u2019une personne commence \u00e0 le faire, le r\u00e9sultat est imm\u00e9diat.\n\nIl n\u2019y a pas de mobiliers urbains. Nous avons essay\u00e9 beaucoup de choses, comme poser des bacs dans la rue. Nous avons deux probl\u00e8mes par rapport \u00e0 cela : Vous posez un bac de 660 L, il y a des cas de vol. On ne peut pas toujours se permettre d\u2019acheter et de d\u00e9poser pour qu\u2019on les vole. Deuxi\u00e8me probl\u00e8me encore plus grave : Vous achetez un bac on le transforme en d\u00e9p\u00f4t sauvage. Les gens ne d\u00e9versent pas dans le bac, mais jettent dans les alentours. Nous avons \u00e9tudi\u00e9 cela et nous avons augment\u00e9 la fr\u00e9quence des collectes. La fr\u00e9quence \u00e0 Dakar varie entre F5 et F7, 5 fois dans la semaine le v\u00e9hicule de collecte passe et la plupart des quartiers c\u2019est fr\u00e9quence F6 et F7. Cela nous permet de prendre les d\u00e9chets le moment opportun. Les populations doivent nous aider en cela, avoir une \u00e9ducation telle que les d\u00e9chets peuvent \u00eatre conditionn\u00e9s et gard\u00e9s et attendre le v\u00e9hicule de collecte. L\u2019histoire des bacs c\u2019est une histoire qui d\u00e9place le probl\u00e8me, mais qui ne le r\u00e8gle pas. Force et de reconna\u00eetre qu\u2019\u00e0 Dakar et m\u00eame au S\u00e9n\u00e9gal, il n\u2019y a pas d\u2019infrastructure de traitement de d\u00e9chets, il n\u2019y a pas aussi de mobilier urbain. Pour le mobilier urbain, on travaille avec les communes. Si on arrive \u00e0 en avoir, cela peut substantiellement soulager le probl\u00e8me.\n\n\u00abLe tri, c\u2019est une question d\u2019\u00e9ducation environnementale\u00bb\n\nEn mati\u00e8re de tri s\u00e9lectif, tout le monde en parle. C\u2019est une question d\u2019\u00e9ducation environnementale. Si vous allez au Japon pour changer des comportements, cela vous prend 25 ans. C\u2019est exactement la m\u00eame chose au niveau de tous les pays qui ont r\u00e9ussi \u00e0 ing\u00e9rer des d\u00e9chets. Ce ne sont pas des choses qui se font du tic au tac. Ce sont des choses qui se font dans la dur\u00e9e. Nous attirons un peu l\u2019attention de tout le monde. Nous invitons les populations \u00e0 comprendre que c\u2019est un travail de longue haleine, un travail entre l\u2019Etat et sa population. Il y a des probl\u00e8mes r\u00e9pertori\u00e9s, des solutions qui sont pos\u00e9es, mais il y a l\u2019incivisme qui est vraiment notoire. Il y a un manque de sanction. Nous appelons les populations \u00e0 s\u2019engager davantage.\u00bb", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_72", "Renouvellement du r\u00e9seau dans certains quartiers, d\u00e9pollution de la Vdn\u2026 : Les projets de l\u2019Onas pour assainir Dakar", "Le gap \u00e0 combler dans le secteur de l\u2019assainissement est \u00e9norme. Les autorit\u00e9s en charge de la question le savent, mais elles soutiennent que des efforts sont en train d\u2019\u00eatre faits. Dans un entretien qui date d\u2019avril 2019 et trouv\u00e9 sur le site de l\u2019Office national de l\u2019assainissement du S\u00e9n\u00e9gal (Onas), le directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette structure informait que 10 projets majeurs ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s en 2018. Il s\u2019agit, entre autres, du \u00abProjet des dix villes, la d\u00e9pollution de la zone nord qui est en cours d\u2019ex\u00e9cution, la d\u00e9pollution de la baie de Hann dont les appels d\u2019offres sont lanc\u00e9s\u00bb. Il y a aussi \u00able Projet de la corniche ouest qui consiste \u00e0 renouveler le r\u00e9seau dans plusieurs quartiers de Fass, M\u00e9dina et Colobane, financ\u00e9 par la Coop\u00e9ration espagnole\u00bb. Concernant ces projets, il avait soutenu que le niveau d\u2019avancement est satisfaisant. Pour les perspectives, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Onas avait fait savoir que pour la corniche ouest, il y avait \u00abun projet tr\u00e8s important de plus de 100 milliards de francs Cfa\u00bb et aussi le \u00abProjet Est de Dakar qui est le 4\u00e8me projet le plus important\u00bb. Lansana Gagny Sakho soutenait qu\u2019en principe, \u00absur les deux ann\u00e9es \u00e0 venir, tous les probl\u00e8mes d\u2019assainissement de Dakar devraient \u00eatre cern\u00e9s\u00bb. Pour atteindre ces objectifs, le Dg de l\u2019Onas avait parl\u00e9 de l\u2019appui des partenaires techniques et financiers comme la Banque mondiale, la Fondation Bill et Melinda Gates, la Bad, entre autres. Au niveau des contraintes de l\u2019Onas, M. Sakho avait indiqu\u00e9 les \u00abefforts tr\u00e8s importants \u00e0 faire au niveau de l\u2019exploitation, les investissements \u00e9normes et les moyens internes pour assurer le fonctionnement optimal\u00bb. Autres difficult\u00e9s qu\u2019il avait soulev\u00e9es, ce sont les comportements des populations. Rappelant ainsi que l\u2019assainissement, \u00abce n\u2019est pas seulement l\u2019Etat qui investit, mais il y a aussi l\u2019entretien qui est aussi l\u2019affaire des populations\u00bb.\n\nDans une autre interview accord\u00e9e au magazine R\u00e9ussir en d\u00e9but 2019, Lansana Gagny Sakho affirmait qu\u2019en rapport avec \u00abla nouvelle Lettre de politique sectorielle pour le d\u00e9veloppement (Lpsd), le gouvernement du S\u00e9n\u00e9gal a pris \u00e0 bras-le-corps le probl\u00e8me de l\u2019assainissement, avec des investissements tr\u00e8s importants\u00bb pour atteindre les Odd. Tout en soulignant que le gap est important, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Onas croit \u00e0 \u00abune volont\u00e9 politique affirm\u00e9e pour am\u00e9liorer le cadre de vie des populations\u00bb. D\u2019apr\u00e8s lui, \u00able S\u00e9n\u00e9gal a des projets structurants importants, avec un budget triennal de 200 milliards F Cfa\u00bb. A ce propos, M. Sakho souligne : \u00abJe reste tr\u00e8s optimiste et persuad\u00e9 qu\u2019au bout, nous y arriverons parce que la volont\u00e9 politique existe et Son Excellence le Pr\u00e9sident Macky Sall a mis \u00e0 notre disposition les moyens n\u00e9cessaires pour atteindre les Odd.\u00bb", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_73", "Didier Awadi, artiste : \u00abLe Pbs, au-del\u00e0 de Awadi, Doug E Tee, c\u2019est une philosophie de vie, d\u2019un groupe de personnes, qui a cru \u00e0 un id\u00e9al\u00bb", "Il fait partie des h\u00e9rauts de notre jeunesse. Didier Awadi, rappeur connu pour son engagement, reconnu pour ses positions tranch\u00e9es, est un patrimoine musical. V\u00eatu d\u2019un tee-shirt blanc, le rappeur emprunte les \u00abMarches du Quotidien\u00bb avec la m\u00eame assurance, qui le caract\u00e9rise sur la sc\u00e8ne musicale qu\u2019il fr\u00e9quente depuis 30 ans. C\u2019est l\u2019\u00e2ge du Positive Black Soul, qui va f\u00eater cet anniversaire cette ann\u00e9e. \u00c7a ne le rajeunit pas, mais cette long\u00e9vit\u00e9 sur les plateaux est due \u00e0 son engagement pour le d\u00e9veloppement du continent. De la question du franc Cfa en passant par les Ape, les contrats p\u00e9troliers et gaziers, Awadi ouvre ces diff\u00e9rents dossiers \u00e0 la mani\u00e8re dont il arpente une \u00e0 une les \u00abMarches du Quotidien\u00bb. Le style est d\u00e9contract\u00e9, mais les mots ont toujours un \u00e9cho r\u00e9volutionnaire.\n\nQuel est votre avis sur les r\u00e9v\u00e9lations de la Bbc \u00e0 propos des contrats gaziers et p\u00e9troliers qui mobilisent une partie du pays ?\n\nJe suis ce d\u00e9bat comme tout le monde en me disant qu\u2019il y aura une justice sur cette affaire qui doit pousser \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate s\u00e9rieuse, si on veut qu\u2019il y ait de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans le pays. Le cafouillage m\u00e9diatique au sommet de l\u2019Etat nous pousse \u00e0 penser qu\u2019il faudrait qu\u2019une enqu\u00eate s\u00e9rieuse soit ouverte afin de clarifier cette situation parce qu\u2019il s\u2019agit de notre avenir, de celui des g\u00e9n\u00e9rations futures. Donc, on ne peut pas banaliser cela, on ne peut pas laisser cela entre les mains des politiciens.\n\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a demand\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate. Le procureur a fait un appel \u00e0 t\u00e9moins. Est-ce assez ?\n\nVous savez, s\u2019il y a un probl\u00e8me, il faut dire qu\u2019il a un probl\u00e8me et non qu\u2019il faudrait qu\u2019il y ait un probl\u00e8me, c\u2019est diff\u00e9rent. Et \u00e0 partir de l\u00e0, il faut clarifier les choses.\n\nVous croyez en la justice s\u00e9n\u00e9galaise ?\n\nJe suis un optimiste, toute justice est perfectible. Est-ce que la justice est partout dans le monde irr\u00e9prochable ? Mais je me donne l\u2019espoir de croire en la justice de mon pays.\n\nMalgr\u00e9 les affaires Khalifa Sall\u2026\n\nBien s\u00fbr qu\u2019il y a des affaires qui permettent d\u2019avoir des doutes. Mais c\u2019est le combat de tout un chacun, de tous les jours, de faire en sorte d\u2019avoir une justice qui soit \u00e0 l\u2019attente des laiss\u00e9s-pour-compte.\n\nNous sommes \u00e0 quelques jours du 23 juin (Ndlr : l\u2019entretien a eu lieu le vendredi). Quand vous voyez ce qui s\u2019est pass\u00e9 le 23 juin 2011, la mont\u00e9e populaire qu\u2019il y a eu \u2026 Maintenant, on a l\u2019impression que c\u2019est une petite couche de pays qui s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la situation, mais la grande masse ne s\u2019y int\u00e9resse pas. Ne connaissons-nous pas quelque part une certaine r\u00e9gression ?\n\nNon moi ce que j\u2019apprends de l\u2019histoire des Peuples, particuli\u00e8rement africains, c\u2019est qu\u2019\u00e0 chaque fois que nous sommes dans une sorte d\u2019accalmie, c\u2019est l\u00e0 que \u00e7a explose. Si vous reprenez le cours des quatre derni\u00e8res semaines, on parlait de dialogue national, le fr\u00e8re du Pr\u00e9sident faisait une \u00e9mission sur une grande t\u00e9l\u00e9, tout allait bien. Tout \u00e0 coup, tout explose. Aujourd\u2019hui, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, les gens ont rempli les All\u00e9es du Centenaire (marche de la coalition Aar li \u00f1u bokk). Donc, ne croyez pas que le Peuple dort ! Nous nous sommes des \u00abSankariste\u00bb et nous savons que quand le Peuple se met debout, l\u2019imp\u00e9rialisme tremble. Le Peuple, t\u00f4t ou tard, se met debout. Les dirigeants ont un temps compt\u00e9, ils ont un mandat. Ce que je respecte. Mais t\u00f4t ou tard, le Peuple se l\u00e8ve. \u00c7a peut venir du pain qu\u2019on a augment\u00e9, de la question de l\u2019eau, du p\u00e9trole ou du gaz, selon que le Peuple est indiqu\u00e9, et il a le droit de s\u2019indigner. Mais il ne faut pas attendre un deuxi\u00e8me 23 juin. Le 23 juin, c\u2019\u00e9tait une certaine ann\u00e9e, c\u2019est pass\u00e9. Il y a d\u2019autres dates dans le calendrier. Chaque date a une ou des causes qui la provoquent. Je ne souhaite \u00e0 aucun Pr\u00e9sident d\u2019avoir un 23 juin. On n\u2019est pas l\u00e0 pour le feu. Il faut cr\u00e9er les conditions d\u2019un non 23 juin, c\u2019est-\u00e0-dire la justice. Elle est la vraie d\u00e9mocratie. Le reste des int\u00e9r\u00eats du Peuple, c\u2019est \u00e7a qui fait qu\u2019il n\u2019y aura pas un autre 23 juin. Vous pensez que les gens qui ont manifest\u00e9, qui ont pris des lacrymog\u00e8nes, le font de gaiet\u00e9 de c\u0153ur ? Ce n\u2019est pas une f\u00eate. Ce n\u2019est pas un \u00abkhawar\u00e9\u00bb.\n\nEt les interdictions de marche ?\n\nLes interdictions de marche, c\u2019est un manque de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Quand quelqu\u2019un demande une autorisation, tu mets les conditions s\u00e9curitaires, surtout que les gens ont voulu manifester pacifiquement. Si on ne manifeste pas de fa\u00e7on pacifique, on ne laisse aux gens que l\u2019alternative de la violence. Et ce n\u2019est pas ce qu\u2019on souhaite. On a bien vu quels peuvent \u00eatre les fruits de la violence autour de nous. Donc, ce n\u2019est pas quelque chose \u00e0 souhaiter. Par contre, quelle que soit la violence du propos, on doit laisser les gens s\u2019exprimer. Il faut que les propos puissent s\u2019entrechoquer. Il ne faut pas qu\u2019il y ait seulement une seule personne qui d\u00e9cide. C\u2019est l\u00e0 et seulement qu\u2019on peut parler de la d\u00e9mocratie.\n\nEst-ce qu\u2019aujourd\u2019hui on a les contre-pouvoirs qu\u2019il faut pour contr\u00f4ler le fonctionnement de l\u2019Etat ?\n\nPour moi, le contre-pouvoir c\u2019est chacun de nous. Chacun de nous doit prendre ses responsabilit\u00e9s. Soit on prend notre responsabilit\u00e9, soit on la fuit. Nous sommes de la jeunesse. On ne d\u00e9l\u00e8gue pas notre responsabilit\u00e9. Nous la prenons, nous l\u2019assumons. Il ne faut pas qu\u2019on attende qu\u2019un Sankara qui revienne. Moi, j\u2019ai beau \u00eatre un \u00abSankariste\u00bb, je n\u2019attends pas que Sankara revienne pour me faire ma r\u00e9volution. Ma r\u00e9volution je la m\u00e8ne chez moi dans mon endroit. Et puis, j\u2019\u00e9largis. Et chacun doit accepter d\u2019\u00eatre le leader de sa r\u00e9volution et pas les autres, la soci\u00e9t\u00e9 civile. C\u2019est qui la soci\u00e9t\u00e9 civile ? C\u2019est tout le monde. Moi je n\u2019attends pas que quelqu\u2019un vienne porter le drapeau pour que je vienne lui dire je suis derri\u00e8re toi. Je ne suis pas un suiveur. Je ne veux pas suivre qui que ce soit. Je veux que chacun de nous soit leader et qu\u2019on soit ensemble. Et quand on est ensemble, \u00e7a doit \u00eatre sinc\u00e8re pour avancer.\n\nIl y a une certaine r\u00e9volution dans votre musique. Mais est-ce que vous \u00eates vraiment compris dans ce que vous faites dans votre monde ?\n\nEn tout cas j\u2019aurais fait ce qui rend la paix, avec mon \u00e2me. Je dois \u00eatre compris avec mon \u00e2me. Compris ou pas, je pense qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019histoire beaucoup de gens qui ont pu impact\u00e9 leur temps n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 compris quand ils faisaient des choses. Et tr\u00e8s souvent, c\u2019est bien apr\u00e8s qu\u2019on dise \u2018\u2019Ah, je comprends\u2019\u2019, merci pour ce que vous aviez fait. En tout cas, je n\u2019attends pas des bravos, je n\u2019attends pas des m\u00e9dailles.\n\nMais qu\u2019est-ce qui vous motive alors ?\n\nCe qui me motive, c\u2019est cet amour pour ce continent. J\u2019ai eu la chance de faire 44 pays. Et dans ces 44 pays, je n\u2019ai parfois que la preuve qu\u2019on a le devoir de se battre parce qu\u2019il est tellement beau, mais il y a tellement de challenges devant nous et c\u2019est tellement beau de faire partie d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration qui aura mis une pierre \u00e0 l\u2019\u00e9difice de ce qu\u2019on appelle l\u2019Afrique libre, ind\u00e9pendante et souveraine et parce qu\u2019on a bien vu qu\u2019on a encore du travail \u00e0 faire par rapport \u00e0 notre souverainet\u00e9, qu\u2019elle soit mon\u00e9taire, militaire, \u00e9conomique ou \u00e9nerg\u00e9tique. Il y a du travail. Donc si on croit \u00e0 ce continent, on croit forc\u00e9ment \u00e0 notre pays. On a le devoir de se battre pour ce pays et \u00e7a c\u2019est pour moi la meilleure motivation qu\u2019on peut avoir. En tout cas, moi c\u2019est mon moteur. Et chaque fois, je n\u2019ai que la preuve qu\u2019on doit continuer.\n\nEn parlant de souverainet\u00e9 \u00e9conomique, militaire ou \u00e9nerg\u00e9tique, \u00eates-vous un militant de France d\u00e9gage ?\n\nJe ne suis militant de rien moi. Est-ce que tu m\u2019as vu militant de quelque chose ? Je suis militant de l\u2019Afrique. Je suis militant de l\u2019abolition du franc Cfa.\n\nPourquoi ?\n\nC\u2019est inqui\u00e9tant qu\u2019un Africain ose demander pourquoi. Aujourd\u2019hui, aucun Africain ne devrait demander pourquoi on doit sortir du franc Cfa. C\u2019est comme si tu demandes \u00e0 un prisonnier pourquoi est-il important de sortir de prison. Nous avons une monnaie que nous utilisons, qui n\u2019est pas la n\u00f4tre. Et nous avons tellement pratiqu\u00e9 le truc que nous sommes convaincus que c\u2019est notre monnaie. Et quand nous voulons en parler, on nous dit non, c\u2019est une discussion technique. Comme si nous ne sommes pas assez intelligents pour comprendre que cet argent ce n\u2019est pas une monnaie que nous avons fabriqu\u00e9e, ce n\u2019est pas une monnaie dont nous contr\u00f4lons la fluctuation, une monnaie que nous ne contr\u00f4lons pas. Nous n\u2019avons pas la souverainet\u00e9 mon\u00e9taire financi\u00e8re. Eh bien, comment allons-nous faire de vrai business ? Si tu n\u2019as pas la souverainet\u00e9 dans ta poche, tu n\u2019as pas la souverainet\u00e9 dans ta maison. Et la main qui te donne \u00e0 manger, c\u2019est celle qui contr\u00f4le aussi tes volont\u00e9s.\n\nIl y en a qui disent aussi qu\u2019on peut contr\u00f4ler la monnaie, mais si on n\u2019a pas une \u00e9conomie saine, on ne pourra rien faire\u2026\n\nNon, pour moi c\u2019est un faux d\u00e9bat. Il y a des pays qui n\u2019ont pas notre niveau d\u2019\u00e9conomie, mais qui s\u2019en sortent tr\u00e8s bien avec leur monnaie. Les mauritaniens, vous pensez qu\u2019ils se plaignent ? Les Ghan\u00e9ens ? Je vais prendre le cas du Nigeria. Quand vous \u00eates milliardaire au Nigeria, vous avez des jets priv\u00e9s. Ici quand vous \u00eates milliardaire, vous avez des voitures. On nous dit que c\u2019est une monnaie de singe. La seule diff\u00e9rence, c\u2019est que c\u2019est eux qui contr\u00f4lent leur monnaie. Nous, on a une monnaie de singe qu\u2019on ne contr\u00f4le pas. Bon ! Nous allons \u00eatre milliardaires avec nos voitures. \u00c7a fait toute la diff\u00e9rence. M\u00eame le Cap Vert a sa monnaie. Et donc nous, on refuse de sortir dans la plantation. Parce que le ma\u00eetre nous donne \u00e0 manger, le ma\u00eetre r\u00e9fl\u00e9chit pour nous, fait la monnaie etc. En tout cas, moi, je ne suis pas un \u00abhouse negro\u00bb. \u00abI am a free negro\u00bb, comme dit Malcom X. Il faut qu\u2019on ait le courage quand m\u00eame.\n\nEst-ce la responsabilit\u00e9 de nos dirigeants ? C\u2019est eux qui d\u00e9cident\u2026\n\nCe n\u2019est pas la responsabilit\u00e9 de nos dirigeants. C\u2019est \u00e0 chacun de nous d\u2019assumer sa responsabilit\u00e9. On met la pression. Quand le Peuple se l\u00e8ve, l\u2019imp\u00e9rialisme tremble. Si nous nous levons et que nous disons ne plus vouloir de cette monnaie-l\u00e0, tout le support de l\u2019imp\u00e9rialisme tremblera. Et c\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9. Depuis 2006, il y a plein de mouvements pour \u00ababolir\u00bb. Aujourd\u2019hui, la Cedeao commence \u00e0 dire, \u00abd\u2019ici 2020, on va passer \u00e0 notre monnaie\u00bb, mais s\u2019il n\u2019y avait pas une pression populaire, penses-tu qu\u2019elle aurait mis \u00e7a sur la table ? Je ne crois pas qu\u2019un Pr\u00e9sident doit d\u00e9cider pour nous. Un Pr\u00e9sident, c\u2019est quelqu\u2019un \u00e0 qui tu donnes un mandat de parler en ton nom. Et \u00e0 qui tu mets la pression pour qu\u2019il dise ce que tu veux dire. Parce qu\u2019ils sont pi\u00e9g\u00e9s. S\u2019ils am\u00e8nent ce d\u00e9bat, comme dit Sankara, la prochaine r\u00e9union tu ne les verras pas. Donc, c\u2019est \u00e0 nous de mettre la pression. Tu ne peux pas d\u00e9velopper ton pays quand tu n\u2019as pas 50% de tes ressources \u00e0 ta disposition. Ce n\u2019est pas vrai. Et tous les pays qui ont quitt\u00e9 le Cfa, (je parle des pays du Maghreb) sont aujourd\u2019hui en r\u00e9elle voie de d\u00e9veloppement. Nous, nous nous battons pour \u00eatre les pays les moins avanc\u00e9s, pays pauvres tr\u00e8s endett\u00e9s. Et quand nous sommes d\u00e9clar\u00e9s Ppte, c\u2019est la f\u00eate. Et il faut arr\u00eater ces histoires \u00abd\u2019\u00e9mergence\u00bb parce que pour moi, c\u2019est une grosse escroquerie. Vous vous rendez compte que ces m\u00eames histoires de plan \u00e9mergent, ce n\u2019est pas nous qui avons d\u00e9cid\u00e9. Vous avez vu tous les pays qui ont exactement les m\u00eames plans. Tous ces pays (Ppte) attendent que le ma\u00eetre dise : \u00abBon, on avait mis Ppte, maintenant mettez plan \u00e9mergent.\u00bb Et ils (occidentaux) donnent de l\u2019argent au Pr\u00e9sident. Ils lui donnent des promesses. Et quand le gouvernement arrive pour dire que nous avons mille milliards, quelque temps apr\u00e8s, il nous dit qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019argent dans les caisses de l\u2019Etat. Mais o\u00f9 sont les mille milliards ou bien les deux mille milliards ? Et quand on nous dit il n\u2019y a pas d\u2019argent dans les caisses, c\u2019est vrai. Aujourd\u2019hui, tout monde tire le diable par la queue et r\u00e9clame ses 400 mille.\n\nQuels 400 mille ?\n\nLes 400 mille dont tout le monde parle. Il suffit d\u2019aller aux All\u00e9es du Centenaire pour comprendre (manifestation du mouvement Ar li \u00f1u bokk). En outre, il para\u00eet qu\u2019il y a un business. S\u2019il marche, j\u2019aurai 400 mille F Cfa. Et comme je suis responsable d\u2019une famille, si je prends la part de tout le monde chez moi, je sens que je serai en vacance aux Bahamas.\n\nVous parlez de la monnaie, c\u2019est un combat. Entre autres combats, vous aviez eu \u00e0 mener avec d\u2019autres militants panafricains celui contre les Ape\u2026\n\nLes Ape, c\u2019est la m\u00eame chose. On nous dit, ouvrez vos fronti\u00e8res qu\u2019on vienne vous violer ! Et puis, il y en a qui disent on a qu\u2019\u00e0 ouvrir, c\u2019est-\u00e0-dire nous qui prenons les bateaux et les pirogues, c\u2019est nous qui prenons les cha\u00eenes. Et les gens en qui nous avons confiance vendent notre avenir. Comme des gens sont train de dire : \u00abAttention, des cha\u00eenes europ\u00e9ennes sont en train de s\u2019installer et c\u2019est dangereux pour nos paysans.\u00bb Mais oui, \u00e7a va \u00eatre dangereux puisque c\u2019est nous qui ne voulons pas faire de la distribution, nous ne transformons pas nos produits. Nous laissons des produits concurrents subventionn\u00e9s du nord venir nous violer. C\u2019est nous m\u00eame qui acceptons \u00e7a. Et puis, on est press\u00e9 d\u2019aller signer. Pour peut-\u00eatre individuellement, \u00e9go\u00efstement, avoir des dividendes. Donc, nous avons un vrai probl\u00e8me. Les Ape, \u00e7a risque d\u2019\u00eatre la plus grande catastrophe pour des \u00e9conomies aussi faibles que les n\u00f4tres. Nous ne pouvons pas \u00eatre en comp\u00e9tition avec l\u2019Am\u00e9ricain, ni avec l\u2019Europ\u00e9en. Parce que notre tissu industriel, \u00e9conomique n\u2019est pas assez fort, assez structur\u00e9 pour qu\u2019on puisse \u00eatre en comp\u00e9tition avec eux. Si on avait atteint l\u2019autosuffisance alimentaire \u2026 (Et je vois, il y a des choses qui sont en train d\u2019\u00eatre faites dans la vall\u00e9e et ce n\u2019est pas mal), mais on n\u2019en est pas encore l\u00e0. On est encore tr\u00e8s faible. C\u2019est une concurrence d\u00e9loyale. A chacun d\u2019entre nous de prendre pas nos responsabilit\u00e9s. C\u2019est Zongo qui disait que les souris disent que le chat est dangereux, il faut qu\u2019on fasse quelque chose. Alors quand il s\u2019endort, on lui met une cloche pour s\u2019\u00e9chapper avant qu\u2019il ne vienne. Le gars dit allez on va mettre la cloche sur le cou du chat. Bon, on dit maintenant toutes les souris sont l\u00e0, qui va lui mettre la cloche, on ne voit personne, on attend les autres. Mais c\u2019est qui les autres, oui les gars, on y va (rires). Il n\u2019y a pas de \u00ables gars on y va\u00bb, vas-y, mais les gens ne se l\u00e8vent pas, mais pourquoi les gens vont se lever, toi d\u00e9j\u00e0 est-ce que tu te l\u00e8ves ? Mais les gars ils ne vont pas \u00e0 la marche. A la marche, il n\u2019y avait personne. Oui, mais toi tu n\u2019y \u00e9tais pas all\u00e9. Les gens n\u2019ont rien dit par rapport \u00e0 l\u2019affaire du p\u00e9trole, oui mais toi est-ce que tu as dit quelque chose (rires). Vous voyez on attend qu\u2019il y ait de leader. Qu\u2019est-ce qu\u2019a dit Sonko sur le p\u00e9trole ? Ah oui, mais les gens ont dit, ce ne sont pas les gens, c\u2019est toi, qu\u2019est-ce que tu dis, ne d\u00e9l\u00e8gue pas ta responsabilit\u00e9. On rentre seul au paradis et on rentre seul en enfer aussi.\n\nLes pays africains viennent de mettre en place la Zone de libre-\u00e9change (Zlec). Pensez-vous qu\u2019il y a des chances pour que cela marche ?\n\nOh les libres \u00e9changes, ce n\u2019est pas nouveau en tout cas. Dans l\u2019espace Uemoa, Cedeao c\u2019est l\u00e0 hein, libre circulation des personnes et des biens. Tout \u00e7a pour le moment \u00e7a ne marche pas vraiment. Parce que les r\u00e9alit\u00e9s aux fronti\u00e8res font que chacun prot\u00e8ge son espace d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre ou bien ceux qui sont \u00e0 nos fronti\u00e8res font du z\u00e8le ou excellent dans la corruption et donc \u00e7a ne marche pas beaucoup, mais c\u2019est un bon d\u00e9part. A l\u2019\u00e9chelle de l\u2019histoire, il faut poser des jalons et nous on applaudit. C\u2019est-\u00e0-dire il faut toujours regarder la charge positive ou celle n\u00e9gative.\n\nPour revenir \u00e0 ce que vous disiez sur l\u2019\u00e9mergence, vous ne croyez pas au Pse ?\n\nMoi je crois en moi, en ce Peuple, je ne crois pas qu\u2019il y ait un plan qu\u2019on a dessin\u00e9 pour moi. Je crois en la lutte pour arriver \u00e0 l\u2019autosuffisance alimentaire, je ne crois pas \u00e0 ces r\u00e9formes-l\u00e0. D\u00e9j\u00e0, on a qu\u2019\u00e0 r\u00e9gler l\u2019autosuffisance alimentaire, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation. Maintenant qu\u2019on ne nous vante pas des plans dont je ne comprends rien et je ne suis pas s\u00fbr que l\u2019argent soit dans les caisses de l\u2019Etat et j\u2019ai des doutes, sinon tous ces chantiers ne seraient pas \u00e0 l\u2019arr\u00eat.\n\nQuels chantiers ?\n\nBeaucoup de chantiers tels que celui du train-l\u00e0, il est \u00e0 l\u2019arr\u00eat, ce n\u2019est pas moi qui le dis c\u2019est dans la presse (rires). Donc, s\u2019il y avait autant d\u2019argent que \u00e7a, si on \u00e9tait aussi riche que \u00e7a, on n\u2019aurait pas tout ce scandale, il n\u2019y aurait pas des minist\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 ponctionn\u00e9s tout au long de l\u2019ann\u00e9e. Il y a des minist\u00e8res qui jusqu\u2019aujourd\u2019hui attendent qu\u2019on mette en place leur budget. Renseignez-vous ! Donc le Pse, je me pose de s\u00e9rieuses questions.\n\nVous \u00eates devenu solo, mais vous f\u00eatez les 30 ans d\u2019un groupe qui est embl\u00e9matique. 30 ans apr\u00e8s le PBS, quelle est l\u2019\u00e9volution sur le plan de la musique, de votre carri\u00e8re ?\n\nPositive Black Soul, il faut comprendre, ce n\u2019est pas des individus, ce n\u2019est pas Awadi, Doug E Tee. Seulement au-del\u00e0, c\u2019est une philosophie de vie, d\u2019un groupe de personnes qui a cru \u00e0 un id\u00e9al de\u2026 (il coupe). C\u2019\u00e9tait comme si on voulait \u00e0 l\u2019\u00e9poque casser l\u2019\u00e9chelle mentale, on voulait montrer une autre image du jeune Africain, une autre image de l\u2019Afrique. C\u2019est une philosophie qu\u2019on d\u00e9veloppe dans tout ce que nous faisons, que ce soit Awadi, Doug E Tee, etc., on est nombreux. Et beaucoup ne sont m\u00eame pas connus, nous sommes que la partie visible. Mais c\u2019est 30 ans d\u2019une philosophie des jeunes qui ont d\u00e9lir\u00e9 dans des petites chambres, dans la Sicap au moment o\u00f9 il y avait les \u00e9v\u00e8nements maures, et celui des ann\u00e9es blanches, des ann\u00e9es invalides, on arrivait, on a d\u00e9lir\u00e9, on avait une passion c\u2019\u00e9tait la musique, le rap, le reggae, le basket, le football dans les quartiers, la belote. Bref, l\u2019Afrique, Sankara, Kwame Kourouma, Cheikh Anta Diop, euh voil\u00e0 c\u2019\u00e9tait \u00e7a avec des grands fr\u00e8res de la gauche qui nous donnaient beaucoup d\u2019id\u00e9es, c\u2019est le r\u00eave d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration que nous c\u00e9l\u00e9brons. Awadi, Doug E Tee, solo, musique, groupe, non ! Nous f\u00eatons l\u2019\u00e9v\u00e8nement d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration qui s\u2019est affirm\u00e9e. Aujourd\u2019hui, si tu prends des gens comme Tyson, pour moi c\u2019est la g\u00e9n\u00e9ration PBS, quand tu dis g\u00e9n\u00e9ration \u00abboul fal\u00e9\u00bb c\u2019est tout cela que \u00e7a repr\u00e9sente. Et il y a beaucoup de gens, dans beaucoup de cadres diff\u00e9rents qui sont\u2026 m\u00eame au plus haut niveau de cet Etat. Il y a des membres de PBS, je ne vais pas dire qui, mais qui sont membres.\n\nCe sont des hommes de la gauche ?\n\nNon, pas forc\u00e9ment.\n\n\u2026Les id\u00e9aux de la gauche ?\n\nMais un projet de droite ne peut pas r\u00e9ussir en Afrique. La droite \u00e7a n\u2019a pas de sens (rires). C\u2019est pourquoi on ne peut pas r\u00e9ussir un projet impos\u00e9 de droite quand on est en Afrique avec ses r\u00e9alit\u00e9s, pas pour le moment en tout cas. \u00c7a n\u2019a pas de chance en tout cas. En Afrique, \u00eatre de droite, c\u2019est voil\u00e0 quoi (rires).\n\nQuelles sont les \u00e9tapes qui vous ont marqu\u00e9 durant ces 30 ans l\u00e0 ?\n\nIl y en a beaucoup. Il y a l\u2019\u00e9tape ou tu ne crois pas en toi, ou quand tu arrives dans une bo\u00eete tu veux chanter, on te dit, non, il n\u2019y a pas de rap aujourd\u2019hui. C\u2019est quoi le rap d\u2019ailleurs, et tu essaies d\u2019expliquer c\u2019est quoi le rap, on te dit, non, il y a des spectacles de danse, il n\u2019y a pas de rap. Est-ce qu\u2019on peut rentrer, on nous dit non, samedi prochain. Donc, tu te faisais virer partout. M\u00eame dans le studio, personne ne pouvait enregistrer parce qu\u2019il ne comprenait pas. D\u00e9j\u00e0, tu viens on te demande tu fais quoi, tu r\u00e9ponds le rap, et on te dit c\u2019est quoi le rap ? Ah c\u2019est le truc des Am\u00e9ricains l\u00e0 et vous, vous faites \u00e7a. Donc, c\u2019est la p\u00e9riode o\u00f9 on te vire et apr\u00e8s celle o\u00f9 tu commences \u00e0 cartonner dans les \u00e9coles, les petites bo\u00eetes de nuit, les spectacles etc. Il y a eu beaucoup d\u2019\u00e9tapes jusqu\u2019au moment o\u00f9 tu sors un titre o\u00f9 tu parles un peu wolof. Et les gars disent ah ok donc c\u2019est \u00e7a le rap, et on commence \u00e0 t\u2019\u00e9couter jusqu\u2019au jour o\u00f9 on va en France en 1992 et les habitants de notre quartier nous entendent sur Rfi. L\u00e0, on \u00e9tait devenu des stars et je pense que c\u2019est pour cela qu\u2019on n\u2019a jamais su vivre en Europe. Parce qu\u2019on \u00e9tait press\u00e9 de revenir pour \u00eatre vu comme des stars au quartier. Notre probl\u00e8me c\u2019\u00e9tait revenir au quartier, c\u2019\u00e9tait \u00e7a quoi. Parce que les gars nous ont entendus sur Rfi, tu te racontes, mais \u00abteki nagn\u00bb. Parce qu\u2019il y avait Malick Boli Ba de Sound Syst\u00e8me, l\u2019autre venait de d\u00e9c\u00e9der et apr\u00e8s c\u2019est Claudy Siar qui a continu\u00e9. Mais il y a eu plein d\u2019\u00e9tapes comme \u00e7a. L\u2019\u00e9tape o\u00f9 Baba Maal tenait un rapport avec les gens de Island records et on te fait voyager en premi\u00e8re classe sur Air France, tu r\u00e9alises qu\u2019il n\u2019y a que des toubabs et que toi tu es l\u00e0 on t\u2019a pr\u00eat\u00e9 une veste pour passer parce qu\u2019il fait froid \u00e0 Londres voil\u00e0. Mais il y a eu plein de bons souvenirs. Il y a des souvenirs plus douloureux, mais tout \u00e7a on va le raconter dans un film. On est en train de faire un documentaire sur l\u2019histoire de Positive Black Soul. Parce qu\u2019on s\u2019est dit que \u00e7a vaut quand m\u00eame le coup d\u2019\u00eatre racont\u00e9. Parce que, on s\u2019est rendu compte que l\u2019impact n\u2019\u00e9tait pas seulement au S\u00e9n\u00e9gal, c\u2019\u00e9tait partout en Afrique. Parce que c\u2019est le premier groupe qui signait dans une grosse maison de disque africain, premier groupe africain et qui faisait le tour du monde. Nous, on ne s\u2019est pas rendu compte, on a suivi la vague, c\u2019est arriv\u00e9, c\u2019est tomb\u00e9 sur nous, on a suivi. C\u2019est peut-\u00eatre cette jeunesse qui a fait qu\u2019\u00e0 un moment on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d\u2019arr\u00eater parce que chacun avait une personnalit\u00e9, mais celle du groupe \u00e9tait beaucoup plus forte et plus importante aujourd\u2019hui pour nous. Il y a eu beaucoup d\u2019\u00e9tapes. PBS c\u2019est beaucoup d\u2019\u00e9tapes avec des moments o\u00f9 on a beaucoup rigol\u00e9, ceux o\u00f9 on a beaucoup pleur\u00e9. Mais c\u2019est \u00e7a qui fait une vie d\u2019homme, c\u2019est tout cela qu\u2019on c\u00e9l\u00e8bre quoi. Quand on te dit qu\u2019on c\u00e9l\u00e8bre les 30 ans, c\u2019est tout cela qu\u2019on c\u00e9l\u00e8bre. Parce qu\u2019au-del\u00e0 de tout, il y a eu nos hauts et nos bas, mais la fraternit\u00e9 qu\u2019il y a entre lui et moi, personne n\u2019a su jamais toucher \u00e0 ce socle. Et pour nous, c\u2019est \u00e7a qui est le plus important.\n\nIl ne me semble pas que malgr\u00e9 tout ce que vous racontez la star system ait pris le dessus sur vous, que vous restez le m\u00eame gars de Sicap\u2026\n\nJ\u2019habite au m\u00eame endroit, dans la m\u00eame maison depuis 1980, et j\u2019ai les m\u00eames copains. Pour eux malheureusement, je n\u2019arrive pas \u00e0 \u00eatre une star encore j\u2019ai tout essay\u00e9, mais je n\u2019y arrive pas. Donc, quand je veux faire la star, ce sont les premiers \u00e0 me dire tu arr\u00eates de faire le c**, donc, tu es oblig\u00e9 de rester toi-m\u00eame. Non je ne crois pas en \u00e7a, je pense que quand on descend de sc\u00e8ne le show est termin\u00e9. Quand on est sur sc\u00e8ne on peut faire le malin des fois quand je monte sur sc\u00e8ne les gars me disent boy on dirait que tu as bu, je dis j\u2019ai fait le show, \u00e7a c\u2019est sur sc\u00e8ne, en dehors de la sc\u00e8ne, le show est termin\u00e9. Eh donc, je ne crois pas en \u00e7a. Ceux qui sont dans ce syst\u00e8me je les respecte, mais ce n\u2019est pas mon truc. Je viens d\u2019une culture plus reggae, plus panaf, non ce n\u2019est pas mes codes.\n\nPeut-\u00eatre c\u2019est l\u2019\u00e9ducation familiale ?\n\nC\u2019est peut-\u00eatre l\u2019\u00e9ducation, mais aujourd\u2019hui pour ceux qui me connaissent, qui connaissent la maison, ils savent que la m\u00e8re est toujours l\u00e0 et je n\u2019ai pas le droit de d\u00e9conner. Et cela je pense que \u00e7a m\u2019aide beaucoup et je remercie Dieu d\u2019avoir cette maman qui, jusqu\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 chaque fois qu\u2019elle estime que je d\u00e9conne, me tire les oreilles. Quand j\u2019\u00e9cris des choses elle a peur. Par exemple quand Ndiaye sort, c\u2019est la premi\u00e8re \u00e0 paniquer. Qu\u2019est-ce qu\u2019il va encore dire, j\u2019esp\u00e8re que tu ne vas pas dire des b\u00eatises, j\u2019ai dit, ce n\u2019est pas moi c\u2019est Ndiaye (rires). Moi je ne suis que le maillon v\u00e9hiculaire de la pens\u00e9e de Ndiaye.\n\nOn a l\u2019impression que vous produisez plus \u00e0 l\u2019\u00e9tranger qu\u2019\u00e0 Dakar\u2026\n\nJe produis beaucoup au S\u00e9n\u00e9gal, je produis \u00e0 Dakar aussi. Hier (jeudi dernier) d\u00e9j\u00e0, je me suis produis. Demain (samedi), je me produis. J\u2019ai fait beaucoup de r\u00e9gions ces temps-ci. J\u2019ai fait Matam, Podor Lingu\u00e8re, Ziguinchor, Joal. J\u2019ai fait un peu tout, mais je n\u2019ai pas crach\u00e9 dessus parce que dehors on m\u2019appelle beaucoup. C\u2019est parce que \u00e7a marche qu\u2019on m\u2019appelle ailleurs chaque fois que je suis l\u00e0. En tout cas, j\u2019essaie de jouer au maximum.\n\nEst-ce que vous n\u2019\u00eates pas plus une ic\u00f4ne \u00e0 l\u2019\u00e9tranger que chez vous ?\n\nEn tout cas je sais qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9tranger je ressens beaucoup d\u2019amour, mais on me le rend bien ici quand m\u00eame. Je dois me dire que je remercie Dieu.\n\nVous n\u2019\u00eates pas une star au S\u00e9n\u00e9gal ?\n\nJe ne me verrai pas comme une star nulle part. Je veux \u00eatre un artiste respect\u00e9 partout.\n\nPeut-on parler de l\u2019identit\u00e9 du rap s\u00e9n\u00e9galais ?\n\nLe rap s\u00e9n\u00e9galais commence \u00e0 avoir une identit\u00e9. Il y a une langue dans le flow, et un certain rythme. On utilise beaucoup nos m\u00e9lodies m\u00eame dans la musique aujourd\u2019hui. Il y a un nouveau son que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est en train d\u2019amener. Chaque g\u00e9n\u00e9ration am\u00e8ne un nouveau son. Le rap s\u00e9n\u00e9galais est respect\u00e9 pour ce qu\u2019il est, pour ce qu\u2019il a contribu\u00e9 en aidant l\u2019histoire du rap mondial. Quand on parle de galsen hip-hop aujourd\u2019hui, les mecs s\u00e9n\u00e9galais sont respect\u00e9s pour une contribution, pour un son. En tout cas moi, je sais que je tourne beaucoup et je tourne pour repr\u00e9senter mon pays. Et c\u2019est justement parce que je viens avec un son diff\u00e9rent, des influences locales. M\u00eame dans la m\u00e9lodie par exemple, j\u2019ai fait une reprise de Omar P\u00e8ne Ndanan. C\u2019est pour avoir cette m\u00e9lodie locale que j\u2019ajoute au reggae. C\u2019est avec \u00e7a qu\u2019on arrive \u00e0 avoir une couleur locale. Aujourd\u2019hui si vous regardez on a un nouveau beat qui est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 base d\u2019afro-pop avec des \u00abtamas\u00bb. Et tout \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre un son nouveau pour les S\u00e9n\u00e9galais et \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant et la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration a compris \u00e7a.\n\nIl y a un Europ\u00e9en qui a dit que le rap s\u00e9n\u00e9galais est comme celui polonais ?\n\nUn Europ\u00e9en qui dit \u00e7a c\u2019est qu\u2019il n\u2019a pas compris. Tu sais, il n\u2019est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde d\u2019\u00eatre intelligent.\n\nEst-ce que le wolof peut constituer une barri\u00e8re pour celui qui veut faire une carri\u00e8re solo ?\n\nNous on ne parle pas youruba, on danse des morceaux youruba. Donc la langue n\u2019est pas un probl\u00e8me. C\u2019est ce qu\u2019on fait de la langue et comment on pose la m\u00e9lodie sur la musique. Youssou Ndour a fait une carri\u00e8re mondiale, il n\u2019a pas chant\u00e9 en anglais, mais en wolof. On l\u2019appelle partout, Salif Ke\u00efta n\u2019a jamais chant\u00e9 en anglais ou en polonais. Il le fait en bambara et puis il cartonne. Il faut bien utiliser nos langues et nos m\u00e9lodies pour faire de la belle musique et qu\u2019elle soit respect\u00e9e. Il n\u2019y a pas de raison que \u00e7a n\u2019explose pas partout dans le monde.\n\nEst-ce qu\u2019il y a toujours de l\u2019engagement dans le rap s\u00e9n\u00e9galais avec cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration ?\n\nNon, je ne demande \u00e0 personne d\u2019\u00eatre engag\u00e9. Si tu as envie d\u2019\u00eatre engag\u00e9, tu t\u2019engages et tu assumes. Le fait d\u2019\u00eatre engag\u00e9 veut dire que quand il y aura des bons business par exemple, les soir\u00e9es de gala, ce n\u2019est pas toi qui va venir. C\u2019est \u00e7a \u00eatre engag\u00e9. Moi j\u2019ai fait mon choix, mais si je n\u2019avais pas cr\u00e9\u00e9 les conditions de mon ind\u00e9pendance, je me demande si j\u2019aurais pu rester engag\u00e9 5mn. C\u2019est tr\u00e8s difficile, mais je pense que chacun fait son propre cheminement dans la vie et d\u00e9cide de s\u2019engager ou pas. Mais dans les deux cas, je respecte celui qui veut \u00eatre engag\u00e9 ou celui qui ne veut pas. Mais je reste persuad\u00e9 qu\u2019au S\u00e9n\u00e9gal, qu\u2019on soit dans le rap ou dans les autres musiques, on a toujours un engagement social fort. Chaque fois qu\u2019on a besoin que les artistes soient au c\u00f4t\u00e9 du Peuple, qu\u2019ils le veuillent ou pas, ils sont amen\u00e9s \u00e0 \u00eatre porte-voix ; donc je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas.\n\nLes artistes musiciens r\u00e9clamaient les droits d\u2019auteur \u00e0 la Sodav. Est-ce que c\u2019est le cas chez vous les rappeurs ?\n\nJ\u2019ai entendu cette pol\u00e9mique st\u00e9rile. Au S\u00e9n\u00e9gal on a eu la chance d\u2019avoir un superbe texte de lois sur les droits d\u2019auteur et sur les droits voisins. Et ce texte va changer la vie de tout le monde. Ce n\u2019est pas seulement les auteurs qui auront des droits. C\u2019est magnifique ce qui se passe. Maintenant la Sodav est en restructuration ; donc il y a eu des camarades qui n\u2019ont pas compris un peu tout le processus et qui sont un peu press\u00e9s d\u2019avoir les r\u00e9tributions. Quand on faisait la distribution des droits avant, c\u2019\u00e9tait sur des cassettes et Cd. Aujourd\u2019hui, c\u2019est plus digital. Ceux qui gagnent plus ce sont les dalal tones des religieux. Ils gagnent beaucoup plus que nous. On n\u2019a pas vu venir. Ils ont compris que cela allait se passer. Pendant longtemps on l\u2019a refus\u00e9. Mais je comprends. Ce d\u00e9bat est st\u00e9rile parce qu\u2019on aurait pu juste aller \u00e0 la source de l\u2019information. Mais je pense que la Sodav fait un excellent boulot et ce texte est une r\u00e9f\u00e9rence.\n\nIl y a trois mois le projet m\u00e9morial Thomas Sankara a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ici \u00e0 Dakar par l\u2019architecte burkinab\u00e8 Francis K\u00e9r\u00e9. Et lors de cette c\u00e9r\u00e9monie, il a appel\u00e9 les Africains \u00e0 le financer. Est-ce que vous avez pu r\u00e9colter des fonds ?\n\nOui, il y a beaucoup de fonds qui sont r\u00e9colt\u00e9s. Je n\u2019ai pas les chiffres, mais ce que je peux dire en tout cas, c\u2019est qu\u2019on a repris la statue de Sankara parce qu\u2019on avait des probl\u00e8mes sur la t\u00eate qui ne ressemblait pas \u00e0 Sankara du tout. Cette semaine, je viens de recevoir une esquisse et cette fois-ci \u00e7a ressemble. Avec K\u00e9r\u00e9, c\u2019est vrai quand on a \u00e9mis l\u2019id\u00e9e du m\u00e9morial, c\u2019est tout le monde qui est venu b\u00e9n\u00e9volement. Mais il y a toujours un appel \u00e0 tous ceux qui veulent soutenir. Ils peuvent encore le faire et on n\u2019attend que \u00e7a. Il faut que \u00e7a soit des contributions volontaires et r\u00e9volutionnaires.\n\nL\u2019actualit\u00e9 c\u2019est aussi la d\u00e9cision du gouvernement fran\u00e7ais d\u2019extrader Fran\u00e7ois Compaor\u00e9 dans l\u2019affaire Norbert Zongo. Quelle est votre r\u00e9action ?\n\nOn applaudit puisqu\u2019on ne peut pas attraper l\u2019Ivoirien. Si on peut attraper le Burkinab\u00e8, eh bien on va le juger. Il faut que la famille de Norbert Zongo puisse faire son deuil, c\u2019est votre coll\u00e8gue. Je rappelle qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, br\u00fbl\u00e9 dans sa voiture. C\u2019est horrible ce qu\u2019on a fait et on n\u2019a jamais ouvert s\u00e9rieusement ce proc\u00e8s et il est temps que la famille puisse enfin faire son deuil. Qu\u2019on sache qui est coupable et qui ne l\u2019est pas. Fran\u00e7ois Compaor\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 plusieurs fois dans cette affaire. Qu\u2019il r\u00e9ponde \u00e0 la justice ! Voil\u00e0 c\u2019est tout ce qu\u2019on dit. En tout cas on a \u00e9t\u00e9 heureux. Maintenant on attend seulement de le voir parce qu\u2019entre ce qu\u2019on dit et ce qui se passe, on attend vraiment qu\u2019il arrive sur le territoire burkinab\u00e8.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_74", "Didier Awadi, artiste : \u00abLe Pbs, au-del\u00e0 de Awadi, Doug E Tee, c\u2019est une philosophie de vie, d\u2019un groupe de personnes, qui a cru \u00e0 un id\u00e9al\u00bb", "Il fait partie des h\u00e9rauts de notre jeunesse. Didier Awadi, rappeur connu pour son engagement, reconnu pour ses positions tranch\u00e9es, est un patrimoine musical. V\u00eatu d\u2019un tee-shirt blanc, le rappeur emprunte les \u00abMarches du Quotidien\u00bb avec la m\u00eame assurance, qui le caract\u00e9rise sur la sc\u00e8ne musicale qu\u2019il fr\u00e9quente depuis 30 ans. C\u2019est l\u2019\u00e2ge du Positive Black Soul, qui va f\u00eater cet anniversaire cette ann\u00e9e. \u00c7a ne le rajeunit pas, mais cette long\u00e9vit\u00e9 sur les plateaux est due \u00e0 son engagement pour le d\u00e9veloppement du continent. De la question du franc Cfa en passant par les Ape, les contrats p\u00e9troliers et gaziers, Awadi ouvre ces diff\u00e9rents dossiers \u00e0 la mani\u00e8re dont il arpente une \u00e0 une les \u00abMarches du Quotidien\u00bb. Le style est d\u00e9contract\u00e9, mais les mots ont toujours un \u00e9cho r\u00e9volutionnaire.\n\nQuel est votre avis sur les r\u00e9v\u00e9lations de la Bbc \u00e0 propos des contrats gaziers et p\u00e9troliers qui mobilisent une partie du pays ?\n\nJe suis ce d\u00e9bat comme tout le monde en me disant qu\u2019il y aura une justice sur cette affaire qui doit pousser \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate s\u00e9rieuse, si on veut qu\u2019il y ait de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans le pays. Le cafouillage m\u00e9diatique au sommet de l\u2019Etat nous pousse \u00e0 penser qu\u2019il faudrait qu\u2019une enqu\u00eate s\u00e9rieuse soit ouverte afin de clarifier cette situation parce qu\u2019il s\u2019agit de notre avenir, de celui des g\u00e9n\u00e9rations futures. Donc, on ne peut pas banaliser cela, on ne peut pas laisser cela entre les mains des politiciens.\n\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a demand\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate. Le procureur a fait un appel \u00e0 t\u00e9moins. Est-ce assez ?\n\nVous savez, s\u2019il y a un probl\u00e8me, il faut dire qu\u2019il a un probl\u00e8me et non qu\u2019il faudrait qu\u2019il y ait un probl\u00e8me, c\u2019est diff\u00e9rent. Et \u00e0 partir de l\u00e0, il faut clarifier les choses.\n\nVous croyez en la justice s\u00e9n\u00e9galaise ?\n\nJe suis un optimiste, toute justice est perfectible. Est-ce que la justice est partout dans le monde irr\u00e9prochable ? Mais je me donne l\u2019espoir de croire en la justice de mon pays.\n\nMalgr\u00e9 les affaires Khalifa Sall\u2026\n\nBien s\u00fbr qu\u2019il y a des affaires qui permettent d\u2019avoir des doutes. Mais c\u2019est le combat de tout un chacun, de tous les jours, de faire en sorte d\u2019avoir une justice qui soit \u00e0 l\u2019attente des laiss\u00e9s-pour-compte.\n\nNous sommes \u00e0 quelques jours du 23 juin (Ndlr : l\u2019entretien a eu lieu le vendredi). Quand vous voyez ce qui s\u2019est pass\u00e9 le 23 juin 2011, la mont\u00e9e populaire qu\u2019il y a eu \u2026 Maintenant, on a l\u2019impression que c\u2019est une petite couche de pays qui s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la situation, mais la grande masse ne s\u2019y int\u00e9resse pas. Ne connaissons-nous pas quelque part une certaine r\u00e9gression ?\n\nNon moi ce que j\u2019apprends de l\u2019histoire des Peuples, particuli\u00e8rement africains, c\u2019est qu\u2019\u00e0 chaque fois que nous sommes dans une sorte d\u2019accalmie, c\u2019est l\u00e0 que \u00e7a explose. Si vous reprenez le cours des quatre derni\u00e8res semaines, on parlait de dialogue national, le fr\u00e8re du Pr\u00e9sident faisait une \u00e9mission sur une grande t\u00e9l\u00e9, tout allait bien. Tout \u00e0 coup, tout explose. Aujourd\u2019hui, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, les gens ont rempli les All\u00e9es du Centenaire (marche de la coalition Aar li \u00f1u bokk). Donc, ne croyez pas que le Peuple dort ! Nous nous sommes des \u00abSankariste\u00bb et nous savons que quand le Peuple se met debout, l\u2019imp\u00e9rialisme tremble. Le Peuple, t\u00f4t ou tard, se met debout. Les dirigeants ont un temps compt\u00e9, ils ont un mandat. Ce que je respecte. Mais t\u00f4t ou tard, le Peuple se l\u00e8ve. \u00c7a peut venir du pain qu\u2019on a augment\u00e9, de la question de l\u2019eau, du p\u00e9trole ou du gaz, selon que le Peuple est indiqu\u00e9, et il a le droit de s\u2019indigner. Mais il ne faut pas attendre un deuxi\u00e8me 23 juin. Le 23 juin, c\u2019\u00e9tait une certaine ann\u00e9e, c\u2019est pass\u00e9. Il y a d\u2019autres dates dans le calendrier. Chaque date a une ou des causes qui la provoquent. Je ne souhaite \u00e0 aucun Pr\u00e9sident d\u2019avoir un 23 juin. On n\u2019est pas l\u00e0 pour le feu. Il faut cr\u00e9er les conditions d\u2019un non 23 juin, c\u2019est-\u00e0-dire la justice. Elle est la vraie d\u00e9mocratie. Le reste des int\u00e9r\u00eats du Peuple, c\u2019est \u00e7a qui fait qu\u2019il n\u2019y aura pas un autre 23 juin. Vous pensez que les gens qui ont manifest\u00e9, qui ont pris des lacrymog\u00e8nes, le font de gaiet\u00e9 de c\u0153ur ? Ce n\u2019est pas une f\u00eate. Ce n\u2019est pas un \u00abkhawar\u00e9\u00bb.\n\nEt les interdictions de marche ?\n\nLes interdictions de marche, c\u2019est un manque de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Quand quelqu\u2019un demande une autorisation, tu mets les conditions s\u00e9curitaires, surtout que les gens ont voulu manifester pacifiquement. Si on ne manifeste pas de fa\u00e7on pacifique, on ne laisse aux gens que l\u2019alternative de la violence. Et ce n\u2019est pas ce qu\u2019on souhaite. On a bien vu quels peuvent \u00eatre les fruits de la violence autour de nous. Donc, ce n\u2019est pas quelque chose \u00e0 souhaiter. Par contre, quelle que soit la violence du propos, on doit laisser les gens s\u2019exprimer. Il faut que les propos puissent s\u2019entrechoquer. Il ne faut pas qu\u2019il y ait seulement une seule personne qui d\u00e9cide. C\u2019est l\u00e0 et seulement qu\u2019on peut parler de la d\u00e9mocratie.\n\nEst-ce qu\u2019aujourd\u2019hui on a les contre-pouvoirs qu\u2019il faut pour contr\u00f4ler le fonctionnement de l\u2019Etat ?\n\nPour moi, le contre-pouvoir c\u2019est chacun de nous. Chacun de nous doit prendre ses responsabilit\u00e9s. Soit on prend notre responsabilit\u00e9, soit on la fuit. Nous sommes de la jeunesse. On ne d\u00e9l\u00e8gue pas notre responsabilit\u00e9. Nous la prenons, nous l\u2019assumons. Il ne faut pas qu\u2019on attende qu\u2019un Sankara qui revienne. Moi, j\u2019ai beau \u00eatre un \u00abSankariste\u00bb, je n\u2019attends pas que Sankara revienne pour me faire ma r\u00e9volution. Ma r\u00e9volution je la m\u00e8ne chez moi dans mon endroit. Et puis, j\u2019\u00e9largis. Et chacun doit accepter d\u2019\u00eatre le leader de sa r\u00e9volution et pas les autres, la soci\u00e9t\u00e9 civile. C\u2019est qui la soci\u00e9t\u00e9 civile ? C\u2019est tout le monde. Moi je n\u2019attends pas que quelqu\u2019un vienne porter le drapeau pour que je vienne lui dire je suis derri\u00e8re toi. Je ne suis pas un suiveur. Je ne veux pas suivre qui que ce soit. Je veux que chacun de nous soit leader et qu\u2019on soit ensemble. Et quand on est ensemble, \u00e7a doit \u00eatre sinc\u00e8re pour avancer.\n\nIl y a une certaine r\u00e9volution dans votre musique. Mais est-ce que vous \u00eates vraiment compris dans ce que vous faites dans votre monde ?\n\nEn tout cas j\u2019aurais fait ce qui rend la paix, avec mon \u00e2me. Je dois \u00eatre compris avec mon \u00e2me. Compris ou pas, je pense qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019histoire beaucoup de gens qui ont pu impact\u00e9 leur temps n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 compris quand ils faisaient des choses. Et tr\u00e8s souvent, c\u2019est bien apr\u00e8s qu\u2019on dise \u2018\u2019Ah, je comprends\u2019\u2019, merci pour ce que vous aviez fait. En tout cas, je n\u2019attends pas des bravos, je n\u2019attends pas des m\u00e9dailles.\n\nMais qu\u2019est-ce qui vous motive alors ?\n\nCe qui me motive, c\u2019est cet amour pour ce continent. J\u2019ai eu la chance de faire 44 pays. Et dans ces 44 pays, je n\u2019ai parfois que la preuve qu\u2019on a le devoir de se battre parce qu\u2019il est tellement beau, mais il y a tellement de challenges devant nous et c\u2019est tellement beau de faire partie d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration qui aura mis une pierre \u00e0 l\u2019\u00e9difice de ce qu\u2019on appelle l\u2019Afrique libre, ind\u00e9pendante et souveraine et parce qu\u2019on a bien vu qu\u2019on a encore du travail \u00e0 faire par rapport \u00e0 notre souverainet\u00e9, qu\u2019elle soit mon\u00e9taire, militaire, \u00e9conomique ou \u00e9nerg\u00e9tique. Il y a du travail. Donc si on croit \u00e0 ce continent, on croit forc\u00e9ment \u00e0 notre pays. On a le devoir de se battre pour ce pays et \u00e7a c\u2019est pour moi la meilleure motivation qu\u2019on peut avoir. En tout cas, moi c\u2019est mon moteur. Et chaque fois, je n\u2019ai que la preuve qu\u2019on doit continuer.\n\nEn parlant de souverainet\u00e9 \u00e9conomique, militaire ou \u00e9nerg\u00e9tique, \u00eates-vous un militant de France d\u00e9gage ?\n\nJe ne suis militant de rien moi. Est-ce que tu m\u2019as vu militant de quelque chose ? Je suis militant de l\u2019Afrique. Je suis militant de l\u2019abolition du franc Cfa.\n\nPourquoi ?\n\nC\u2019est inqui\u00e9tant qu\u2019un Africain ose demander pourquoi. Aujourd\u2019hui, aucun Africain ne devrait demander pourquoi on doit sortir du franc Cfa. C\u2019est comme si tu demandes \u00e0 un prisonnier pourquoi est-il important de sortir de prison. Nous avons une monnaie que nous utilisons, qui n\u2019est pas la n\u00f4tre. Et nous avons tellement pratiqu\u00e9 le truc que nous sommes convaincus que c\u2019est notre monnaie. Et quand nous voulons en parler, on nous dit non, c\u2019est une discussion technique. Comme si nous ne sommes pas assez intelligents pour comprendre que cet argent ce n\u2019est pas une monnaie que nous avons fabriqu\u00e9e, ce n\u2019est pas une monnaie dont nous contr\u00f4lons la fluctuation, une monnaie que nous ne contr\u00f4lons pas. Nous n\u2019avons pas la souverainet\u00e9 mon\u00e9taire financi\u00e8re. Eh bien, comment allons-nous faire de vrai business ? Si tu n\u2019as pas la souverainet\u00e9 dans ta poche, tu n\u2019as pas la souverainet\u00e9 dans ta maison. Et la main qui te donne \u00e0 manger, c\u2019est celle qui contr\u00f4le aussi tes volont\u00e9s.\n\nIl y en a qui disent aussi qu\u2019on peut contr\u00f4ler la monnaie, mais si on n\u2019a pas une \u00e9conomie saine, on ne pourra rien faire\u2026\n\nNon, pour moi c\u2019est un faux d\u00e9bat. Il y a des pays qui n\u2019ont pas notre niveau d\u2019\u00e9conomie, mais qui s\u2019en sortent tr\u00e8s bien avec leur monnaie. Les mauritaniens, vous pensez qu\u2019ils se plaignent ? Les Ghan\u00e9ens ? Je vais prendre le cas du Nigeria. Quand vous \u00eates milliardaire au Nigeria, vous avez des jets priv\u00e9s. Ici quand vous \u00eates milliardaire, vous avez des voitures. On nous dit que c\u2019est une monnaie de singe. La seule diff\u00e9rence, c\u2019est que c\u2019est eux qui contr\u00f4lent leur monnaie. Nous, on a une monnaie de singe qu\u2019on ne contr\u00f4le pas. Bon ! Nous allons \u00eatre milliardaires avec nos voitures. \u00c7a fait toute la diff\u00e9rence. M\u00eame le Cap Vert a sa monnaie. Et donc nous, on refuse de sortir dans la plantation. Parce que le ma\u00eetre nous donne \u00e0 manger, le ma\u00eetre r\u00e9fl\u00e9chit pour nous, fait la monnaie etc. En tout cas, moi, je ne suis pas un \u00abhouse negro\u00bb. \u00abI am a free negro\u00bb, comme dit Malcom X. Il faut qu\u2019on ait le courage quand m\u00eame.\n\nEst-ce la responsabilit\u00e9 de nos dirigeants ? C\u2019est eux qui d\u00e9cident\u2026\n\nCe n\u2019est pas la responsabilit\u00e9 de nos dirigeants. C\u2019est \u00e0 chacun de nous d\u2019assumer sa responsabilit\u00e9. On met la pression. Quand le Peuple se l\u00e8ve, l\u2019imp\u00e9rialisme tremble. Si nous nous levons et que nous disons ne plus vouloir de cette monnaie-l\u00e0, tout le support de l\u2019imp\u00e9rialisme tremblera. Et c\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9. Depuis 2006, il y a plein de mouvements pour \u00ababolir\u00bb. Aujourd\u2019hui, la Cedeao commence \u00e0 dire, \u00abd\u2019ici 2020, on va passer \u00e0 notre monnaie\u00bb, mais s\u2019il n\u2019y avait pas une pression populaire, penses-tu qu\u2019elle aurait mis \u00e7a sur la table ? Je ne crois pas qu\u2019un Pr\u00e9sident doit d\u00e9cider pour nous. Un Pr\u00e9sident, c\u2019est quelqu\u2019un \u00e0 qui tu donnes un mandat de parler en ton nom. Et \u00e0 qui tu mets la pression pour qu\u2019il dise ce que tu veux dire. Parce qu\u2019ils sont pi\u00e9g\u00e9s. S\u2019ils am\u00e8nent ce d\u00e9bat, comme dit Sankara, la prochaine r\u00e9union tu ne les verras pas. Donc, c\u2019est \u00e0 nous de mettre la pression. Tu ne peux pas d\u00e9velopper ton pays quand tu n\u2019as pas 50% de tes ressources \u00e0 ta disposition. Ce n\u2019est pas vrai. Et tous les pays qui ont quitt\u00e9 le Cfa, (je parle des pays du Maghreb) sont aujourd\u2019hui en r\u00e9elle voie de d\u00e9veloppement. Nous, nous nous battons pour \u00eatre les pays les moins avanc\u00e9s, pays pauvres tr\u00e8s endett\u00e9s. Et quand nous sommes d\u00e9clar\u00e9s Ppte, c\u2019est la f\u00eate. Et il faut arr\u00eater ces histoires \u00abd\u2019\u00e9mergence\u00bb parce que pour moi, c\u2019est une grosse escroquerie. Vous vous rendez compte que ces m\u00eames histoires de plan \u00e9mergent, ce n\u2019est pas nous qui avons d\u00e9cid\u00e9. Vous avez vu tous les pays qui ont exactement les m\u00eames plans. Tous ces pays (Ppte) attendent que le ma\u00eetre dise : \u00abBon, on avait mis Ppte, maintenant mettez plan \u00e9mergent.\u00bb Et ils (occidentaux) donnent de l\u2019argent au Pr\u00e9sident. Ils lui donnent des promesses. Et quand le gouvernement arrive pour dire que nous avons mille milliards, quelque temps apr\u00e8s, il nous dit qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019argent dans les caisses de l\u2019Etat. Mais o\u00f9 sont les mille milliards ou bien les deux mille milliards ? Et quand on nous dit il n\u2019y a pas d\u2019argent dans les caisses, c\u2019est vrai. Aujourd\u2019hui, tout monde tire le diable par la queue et r\u00e9clame ses 400 mille.\n\nQuels 400 mille ?\n\nLes 400 mille dont tout le monde parle. Il suffit d\u2019aller aux All\u00e9es du Centenaire pour comprendre (manifestation du mouvement Ar li \u00f1u bokk). En outre, il para\u00eet qu\u2019il y a un business. S\u2019il marche, j\u2019aurai 400 mille F Cfa. Et comme je suis responsable d\u2019une famille, si je prends la part de tout le monde chez moi, je sens que je serai en vacance aux Bahamas.\n\nVous parlez de la monnaie, c\u2019est un combat. Entre autres combats, vous aviez eu \u00e0 mener avec d\u2019autres militants panafricains celui contre les Ape\u2026\n\nLes Ape, c\u2019est la m\u00eame chose. On nous dit, ouvrez vos fronti\u00e8res qu\u2019on vienne vous violer ! Et puis, il y en a qui disent on a qu\u2019\u00e0 ouvrir, c\u2019est-\u00e0-dire nous qui prenons les bateaux et les pirogues, c\u2019est nous qui prenons les cha\u00eenes. Et les gens en qui nous avons confiance vendent notre avenir. Comme des gens sont train de dire : \u00abAttention, des cha\u00eenes europ\u00e9ennes sont en train de s\u2019installer et c\u2019est dangereux pour nos paysans.\u00bb Mais oui, \u00e7a va \u00eatre dangereux puisque c\u2019est nous qui ne voulons pas faire de la distribution, nous ne transformons pas nos produits. Nous laissons des produits concurrents subventionn\u00e9s du nord venir nous violer. C\u2019est nous m\u00eame qui acceptons \u00e7a. Et puis, on est press\u00e9 d\u2019aller signer. Pour peut-\u00eatre individuellement, \u00e9go\u00efstement, avoir des dividendes. Donc, nous avons un vrai probl\u00e8me. Les Ape, \u00e7a risque d\u2019\u00eatre la plus grande catastrophe pour des \u00e9conomies aussi faibles que les n\u00f4tres. Nous ne pouvons pas \u00eatre en comp\u00e9tition avec l\u2019Am\u00e9ricain, ni avec l\u2019Europ\u00e9en. Parce que notre tissu industriel, \u00e9conomique n\u2019est pas assez fort, assez structur\u00e9 pour qu\u2019on puisse \u00eatre en comp\u00e9tition avec eux. Si on avait atteint l\u2019autosuffisance alimentaire \u2026 (Et je vois, il y a des choses qui sont en train d\u2019\u00eatre faites dans la vall\u00e9e et ce n\u2019est pas mal), mais on n\u2019en est pas encore l\u00e0. On est encore tr\u00e8s faible. C\u2019est une concurrence d\u00e9loyale. A chacun d\u2019entre nous de prendre pas nos responsabilit\u00e9s. C\u2019est Zongo qui disait que les souris disent que le chat est dangereux, il faut qu\u2019on fasse quelque chose. Alors quand il s\u2019endort, on lui met une cloche pour s\u2019\u00e9chapper avant qu\u2019il ne vienne. Le gars dit allez on va mettre la cloche sur le cou du chat. Bon, on dit maintenant toutes les souris sont l\u00e0, qui va lui mettre la cloche, on ne voit personne, on attend les autres. Mais c\u2019est qui les autres, oui les gars, on y va (rires). Il n\u2019y a pas de \u00ables gars on y va\u00bb, vas-y, mais les gens ne se l\u00e8vent pas, mais pourquoi les gens vont se lever, toi d\u00e9j\u00e0 est-ce que tu te l\u00e8ves ? Mais les gars ils ne vont pas \u00e0 la marche. A la marche, il n\u2019y avait personne. Oui, mais toi tu n\u2019y \u00e9tais pas all\u00e9. Les gens n\u2019ont rien dit par rapport \u00e0 l\u2019affaire du p\u00e9trole, oui mais toi est-ce que tu as dit quelque chose (rires). Vous voyez on attend qu\u2019il y ait de leader. Qu\u2019est-ce qu\u2019a dit Sonko sur le p\u00e9trole ? Ah oui, mais les gens ont dit, ce ne sont pas les gens, c\u2019est toi, qu\u2019est-ce que tu dis, ne d\u00e9l\u00e8gue pas ta responsabilit\u00e9. On rentre seul au paradis et on rentre seul en enfer aussi.\n\nLes pays africains viennent de mettre en place la Zone de libre-\u00e9change (Zlec). Pensez-vous qu\u2019il y a des chances pour que cela marche ?\n\nOh les libres \u00e9changes, ce n\u2019est pas nouveau en tout cas. Dans l\u2019espace Uemoa, Cedeao c\u2019est l\u00e0 hein, libre circulation des personnes et des biens. Tout \u00e7a pour le moment \u00e7a ne marche pas vraiment. Parce que les r\u00e9alit\u00e9s aux fronti\u00e8res font que chacun prot\u00e8ge son espace d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre ou bien ceux qui sont \u00e0 nos fronti\u00e8res font du z\u00e8le ou excellent dans la corruption et donc \u00e7a ne marche pas beaucoup, mais c\u2019est un bon d\u00e9part. A l\u2019\u00e9chelle de l\u2019histoire, il faut poser des jalons et nous on applaudit. C\u2019est-\u00e0-dire il faut toujours regarder la charge positive ou celle n\u00e9gative.\n\nPour revenir \u00e0 ce que vous disiez sur l\u2019\u00e9mergence, vous ne croyez pas au Pse ?\n\nMoi je crois en moi, en ce Peuple, je ne crois pas qu\u2019il y ait un plan qu\u2019on a dessin\u00e9 pour moi. Je crois en la lutte pour arriver \u00e0 l\u2019autosuffisance alimentaire, je ne crois pas \u00e0 ces r\u00e9formes-l\u00e0. D\u00e9j\u00e0, on a qu\u2019\u00e0 r\u00e9gler l\u2019autosuffisance alimentaire, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation. Maintenant qu\u2019on ne nous vante pas des plans dont je ne comprends rien et je ne suis pas s\u00fbr que l\u2019argent soit dans les caisses de l\u2019Etat et j\u2019ai des doutes, sinon tous ces chantiers ne seraient pas \u00e0 l\u2019arr\u00eat.\n\nQuels chantiers ?\n\nBeaucoup de chantiers tels que celui du train-l\u00e0, il est \u00e0 l\u2019arr\u00eat, ce n\u2019est pas moi qui le dis c\u2019est dans la presse (rires). Donc, s\u2019il y avait autant d\u2019argent que \u00e7a, si on \u00e9tait aussi riche que \u00e7a, on n\u2019aurait pas tout ce scandale, il n\u2019y aurait pas des minist\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 ponctionn\u00e9s tout au long de l\u2019ann\u00e9e. Il y a des minist\u00e8res qui jusqu\u2019aujourd\u2019hui attendent qu\u2019on mette en place leur budget. Renseignez-vous ! Donc le Pse, je me pose de s\u00e9rieuses questions.\n\nVous \u00eates devenu solo, mais vous f\u00eatez les 30 ans d\u2019un groupe qui est embl\u00e9matique. 30 ans apr\u00e8s le PBS, quelle est l\u2019\u00e9volution sur le plan de la musique, de votre carri\u00e8re ?\n\nPositive Black Soul, il faut comprendre, ce n\u2019est pas des individus, ce n\u2019est pas Awadi, Doug E Tee. Seulement au-del\u00e0, c\u2019est une philosophie de vie, d\u2019un groupe de personnes qui a cru \u00e0 un id\u00e9al de\u2026 (il coupe). C\u2019\u00e9tait comme si on voulait \u00e0 l\u2019\u00e9poque casser l\u2019\u00e9chelle mentale, on voulait montrer une autre image du jeune Africain, une autre image de l\u2019Afrique. C\u2019est une philosophie qu\u2019on d\u00e9veloppe dans tout ce que nous faisons, que ce soit Awadi, Doug E Tee, etc., on est nombreux. Et beaucoup ne sont m\u00eame pas connus, nous sommes que la partie visible. Mais c\u2019est 30 ans d\u2019une philosophie des jeunes qui ont d\u00e9lir\u00e9 dans des petites chambres, dans la Sicap au moment o\u00f9 il y avait les \u00e9v\u00e8nements maures, et celui des ann\u00e9es blanches, des ann\u00e9es invalides, on arrivait, on a d\u00e9lir\u00e9, on avait une passion c\u2019\u00e9tait la musique, le rap, le reggae, le basket, le football dans les quartiers, la belote. Bref, l\u2019Afrique, Sankara, Kwame Kourouma, Cheikh Anta Diop, euh voil\u00e0 c\u2019\u00e9tait \u00e7a avec des grands fr\u00e8res de la gauche qui nous donnaient beaucoup d\u2019id\u00e9es, c\u2019est le r\u00eave d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration que nous c\u00e9l\u00e9brons. Awadi, Doug E Tee, solo, musique, groupe, non ! Nous f\u00eatons l\u2019\u00e9v\u00e8nement d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration qui s\u2019est affirm\u00e9e. Aujourd\u2019hui, si tu prends des gens comme Tyson, pour moi c\u2019est la g\u00e9n\u00e9ration PBS, quand tu dis g\u00e9n\u00e9ration \u00abboul fal\u00e9\u00bb c\u2019est tout cela que \u00e7a repr\u00e9sente. Et il y a beaucoup de gens, dans beaucoup de cadres diff\u00e9rents qui sont\u2026 m\u00eame au plus haut niveau de cet Etat. Il y a des membres de PBS, je ne vais pas dire qui, mais qui sont membres.\n\nCe sont des hommes de la gauche ?\n\nNon, pas forc\u00e9ment.\n\n\u2026Les id\u00e9aux de la gauche ?\n\nMais un projet de droite ne peut pas r\u00e9ussir en Afrique. La droite \u00e7a n\u2019a pas de sens (rires). C\u2019est pourquoi on ne peut pas r\u00e9ussir un projet impos\u00e9 de droite quand on est en Afrique avec ses r\u00e9alit\u00e9s, pas pour le moment en tout cas. \u00c7a n\u2019a pas de chance en tout cas. En Afrique, \u00eatre de droite, c\u2019est voil\u00e0 quoi (rires).\n\nQuelles sont les \u00e9tapes qui vous ont marqu\u00e9 durant ces 30 ans l\u00e0 ?\n\nIl y en a beaucoup. Il y a l\u2019\u00e9tape ou tu ne crois pas en toi, ou quand tu arrives dans une bo\u00eete tu veux chanter, on te dit, non, il n\u2019y a pas de rap aujourd\u2019hui. C\u2019est quoi le rap d\u2019ailleurs, et tu essaies d\u2019expliquer c\u2019est quoi le rap, on te dit, non, il y a des spectacles de danse, il n\u2019y a pas de rap. Est-ce qu\u2019on peut rentrer, on nous dit non, samedi prochain. Donc, tu te faisais virer partout. M\u00eame dans le studio, personne ne pouvait enregistrer parce qu\u2019il ne comprenait pas. D\u00e9j\u00e0, tu viens on te demande tu fais quoi, tu r\u00e9ponds le rap, et on te dit c\u2019est quoi le rap ? Ah c\u2019est le truc des Am\u00e9ricains l\u00e0 et vous, vous faites \u00e7a. Donc, c\u2019est la p\u00e9riode o\u00f9 on te vire et apr\u00e8s celle o\u00f9 tu commences \u00e0 cartonner dans les \u00e9coles, les petites bo\u00eetes de nuit, les spectacles etc. Il y a eu beaucoup d\u2019\u00e9tapes jusqu\u2019au moment o\u00f9 tu sors un titre o\u00f9 tu parles un peu wolof. Et les gars disent ah ok donc c\u2019est \u00e7a le rap, et on commence \u00e0 t\u2019\u00e9couter jusqu\u2019au jour o\u00f9 on va en France en 1992 et les habitants de notre quartier nous entendent sur Rfi. L\u00e0, on \u00e9tait devenu des stars et je pense que c\u2019est pour cela qu\u2019on n\u2019a jamais su vivre en Europe. Parce qu\u2019on \u00e9tait press\u00e9 de revenir pour \u00eatre vu comme des stars au quartier. Notre probl\u00e8me c\u2019\u00e9tait revenir au quartier, c\u2019\u00e9tait \u00e7a quoi. Parce que les gars nous ont entendus sur Rfi, tu te racontes, mais \u00abteki nagn\u00bb. Parce qu\u2019il y avait Malick Boli Ba de Sound Syst\u00e8me, l\u2019autre venait de d\u00e9c\u00e9der et apr\u00e8s c\u2019est Claudy Siar qui a continu\u00e9. Mais il y a eu plein d\u2019\u00e9tapes comme \u00e7a. L\u2019\u00e9tape o\u00f9 Baba Maal tenait un rapport avec les gens de Island records et on te fait voyager en premi\u00e8re classe sur Air France, tu r\u00e9alises qu\u2019il n\u2019y a que des toubabs et que toi tu es l\u00e0 on t\u2019a pr\u00eat\u00e9 une veste pour passer parce qu\u2019il fait froid \u00e0 Londres voil\u00e0. Mais il y a eu plein de bons souvenirs. Il y a des souvenirs plus douloureux, mais tout \u00e7a on va le raconter dans un film. On est en train de faire un documentaire sur l\u2019histoire de Positive Black Soul. Parce qu\u2019on s\u2019est dit que \u00e7a vaut quand m\u00eame le coup d\u2019\u00eatre racont\u00e9. Parce que, on s\u2019est rendu compte que l\u2019impact n\u2019\u00e9tait pas seulement au S\u00e9n\u00e9gal, c\u2019\u00e9tait partout en Afrique. Parce que c\u2019est le premier groupe qui signait dans une grosse maison de disque africain, premier groupe africain et qui faisait le tour du monde. Nous, on ne s\u2019est pas rendu compte, on a suivi la vague, c\u2019est arriv\u00e9, c\u2019est tomb\u00e9 sur nous, on a suivi. C\u2019est peut-\u00eatre cette jeunesse qui a fait qu\u2019\u00e0 un moment on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d\u2019arr\u00eater parce que chacun avait une personnalit\u00e9, mais celle du groupe \u00e9tait beaucoup plus forte et plus importante aujourd\u2019hui pour nous. Il y a eu beaucoup d\u2019\u00e9tapes. PBS c\u2019est beaucoup d\u2019\u00e9tapes avec des moments o\u00f9 on a beaucoup rigol\u00e9, ceux o\u00f9 on a beaucoup pleur\u00e9. Mais c\u2019est \u00e7a qui fait une vie d\u2019homme, c\u2019est tout cela qu\u2019on c\u00e9l\u00e8bre quoi. Quand on te dit qu\u2019on c\u00e9l\u00e8bre les 30 ans, c\u2019est tout cela qu\u2019on c\u00e9l\u00e8bre. Parce qu\u2019au-del\u00e0 de tout, il y a eu nos hauts et nos bas, mais la fraternit\u00e9 qu\u2019il y a entre lui et moi, personne n\u2019a su jamais toucher \u00e0 ce socle. Et pour nous, c\u2019est \u00e7a qui est le plus important.\n\nIl ne me semble pas que malgr\u00e9 tout ce que vous racontez la star system ait pris le dessus sur vous, que vous restez le m\u00eame gars de Sicap\u2026\n\nJ\u2019habite au m\u00eame endroit, dans la m\u00eame maison depuis 1980, et j\u2019ai les m\u00eames copains. Pour eux malheureusement, je n\u2019arrive pas \u00e0 \u00eatre une star encore j\u2019ai tout essay\u00e9, mais je n\u2019y arrive pas. Donc, quand je veux faire la star, ce sont les premiers \u00e0 me dire tu arr\u00eates de faire le c**, donc, tu es oblig\u00e9 de rester toi-m\u00eame. Non je ne crois pas en \u00e7a, je pense que quand on descend de sc\u00e8ne le show est termin\u00e9. Quand on est sur sc\u00e8ne on peut faire le malin des fois quand je monte sur sc\u00e8ne les gars me disent boy on dirait que tu as bu, je dis j\u2019ai fait le show, \u00e7a c\u2019est sur sc\u00e8ne, en dehors de la sc\u00e8ne, le show est termin\u00e9. Eh donc, je ne crois pas en \u00e7a. Ceux qui sont dans ce syst\u00e8me je les respecte, mais ce n\u2019est pas mon truc. Je viens d\u2019une culture plus reggae, plus panaf, non ce n\u2019est pas mes codes.\n\nPeut-\u00eatre c\u2019est l\u2019\u00e9ducation familiale ?\n\nC\u2019est peut-\u00eatre l\u2019\u00e9ducation, mais aujourd\u2019hui pour ceux qui me connaissent, qui connaissent la maison, ils savent que la m\u00e8re est toujours l\u00e0 et je n\u2019ai pas le droit de d\u00e9conner. Et cela je pense que \u00e7a m\u2019aide beaucoup et je remercie Dieu d\u2019avoir cette maman qui, jusqu\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 chaque fois qu\u2019elle estime que je d\u00e9conne, me tire les oreilles. Quand j\u2019\u00e9cris des choses elle a peur. Par exemple quand Ndiaye sort, c\u2019est la premi\u00e8re \u00e0 paniquer. Qu\u2019est-ce qu\u2019il va encore dire, j\u2019esp\u00e8re que tu ne vas pas dire des b\u00eatises, j\u2019ai dit, ce n\u2019est pas moi c\u2019est Ndiaye (rires). Moi je ne suis que le maillon v\u00e9hiculaire de la pens\u00e9e de Ndiaye.\n\nOn a l\u2019impression que vous produisez plus \u00e0 l\u2019\u00e9tranger qu\u2019\u00e0 Dakar\u2026\n\nJe produis beaucoup au S\u00e9n\u00e9gal, je produis \u00e0 Dakar aussi. Hier (jeudi dernier) d\u00e9j\u00e0, je me suis produis. Demain (samedi), je me produis. J\u2019ai fait beaucoup de r\u00e9gions ces temps-ci. J\u2019ai fait Matam, Podor Lingu\u00e8re, Ziguinchor, Joal. J\u2019ai fait un peu tout, mais je n\u2019ai pas crach\u00e9 dessus parce que dehors on m\u2019appelle beaucoup. C\u2019est parce que \u00e7a marche qu\u2019on m\u2019appelle ailleurs chaque fois que je suis l\u00e0. En tout cas, j\u2019essaie de jouer au maximum.\n\nEst-ce que vous n\u2019\u00eates pas plus une ic\u00f4ne \u00e0 l\u2019\u00e9tranger que chez vous ?\n\nEn tout cas je sais qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9tranger je ressens beaucoup d\u2019amour, mais on me le rend bien ici quand m\u00eame. Je dois me dire que je remercie Dieu.\n\nVous n\u2019\u00eates pas une star au S\u00e9n\u00e9gal ?\n\nJe ne me verrai pas comme une star nulle part. Je veux \u00eatre un artiste respect\u00e9 partout.\n\nPeut-on parler de l\u2019identit\u00e9 du rap s\u00e9n\u00e9galais ?\n\nLe rap s\u00e9n\u00e9galais commence \u00e0 avoir une identit\u00e9. Il y a une langue dans le flow, et un certain rythme. On utilise beaucoup nos m\u00e9lodies m\u00eame dans la musique aujourd\u2019hui. Il y a un nouveau son que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est en train d\u2019amener. Chaque g\u00e9n\u00e9ration am\u00e8ne un nouveau son. Le rap s\u00e9n\u00e9galais est respect\u00e9 pour ce qu\u2019il est, pour ce qu\u2019il a contribu\u00e9 en aidant l\u2019histoire du rap mondial. Quand on parle de galsen hip-hop aujourd\u2019hui, les mecs s\u00e9n\u00e9galais sont respect\u00e9s pour une contribution, pour un son. En tout cas moi, je sais que je tourne beaucoup et je tourne pour repr\u00e9senter mon pays. Et c\u2019est justement parce que je viens avec un son diff\u00e9rent, des influences locales. M\u00eame dans la m\u00e9lodie par exemple, j\u2019ai fait une reprise de Omar P\u00e8ne Ndanan. C\u2019est pour avoir cette m\u00e9lodie locale que j\u2019ajoute au reggae. C\u2019est avec \u00e7a qu\u2019on arrive \u00e0 avoir une couleur locale. Aujourd\u2019hui si vous regardez on a un nouveau beat qui est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 base d\u2019afro-pop avec des \u00abtamas\u00bb. Et tout \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre un son nouveau pour les S\u00e9n\u00e9galais et \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant et la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration a compris \u00e7a.\n\nIl y a un Europ\u00e9en qui a dit que le rap s\u00e9n\u00e9galais est comme celui polonais ?\n\nUn Europ\u00e9en qui dit \u00e7a c\u2019est qu\u2019il n\u2019a pas compris. Tu sais, il n\u2019est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde d\u2019\u00eatre intelligent.\n\nEst-ce que le wolof peut constituer une barri\u00e8re pour celui qui veut faire une carri\u00e8re solo ?\n\nNous on ne parle pas youruba, on danse des morceaux youruba. Donc la langue n\u2019est pas un probl\u00e8me. C\u2019est ce qu\u2019on fait de la langue et comment on pose la m\u00e9lodie sur la musique. Youssou Ndour a fait une carri\u00e8re mondiale, il n\u2019a pas chant\u00e9 en anglais, mais en wolof. On l\u2019appelle partout, Salif Ke\u00efta n\u2019a jamais chant\u00e9 en anglais ou en polonais. Il le fait en bambara et puis il cartonne. Il faut bien utiliser nos langues et nos m\u00e9lodies pour faire de la belle musique et qu\u2019elle soit respect\u00e9e. Il n\u2019y a pas de raison que \u00e7a n\u2019explose pas partout dans le monde.\n\nEst-ce qu\u2019il y a toujours de l\u2019engagement dans le rap s\u00e9n\u00e9galais avec cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration ?\n\nNon, je ne demande \u00e0 personne d\u2019\u00eatre engag\u00e9. Si tu as envie d\u2019\u00eatre engag\u00e9, tu t\u2019engages et tu assumes. Le fait d\u2019\u00eatre engag\u00e9 veut dire que quand il y aura des bons business par exemple, les soir\u00e9es de gala, ce n\u2019est pas toi qui va venir. C\u2019est \u00e7a \u00eatre engag\u00e9. Moi j\u2019ai fait mon choix, mais si je n\u2019avais pas cr\u00e9\u00e9 les conditions de mon ind\u00e9pendance, je me demande si j\u2019aurais pu rester engag\u00e9 5mn. C\u2019est tr\u00e8s difficile, mais je pense que chacun fait son propre cheminement dans la vie et d\u00e9cide de s\u2019engager ou pas. Mais dans les deux cas, je respecte celui qui veut \u00eatre engag\u00e9 ou celui qui ne veut pas. Mais je reste persuad\u00e9 qu\u2019au S\u00e9n\u00e9gal, qu\u2019on soit dans le rap ou dans les autres musiques, on a toujours un engagement social fort. Chaque fois qu\u2019on a besoin que les artistes soient au c\u00f4t\u00e9 du Peuple, qu\u2019ils le veuillent ou pas, ils sont amen\u00e9s \u00e0 \u00eatre porte-voix ; donc je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas.\n\nLes artistes musiciens r\u00e9clamaient les droits d\u2019auteur \u00e0 la Sodav. Est-ce que c\u2019est le cas chez vous les rappeurs ?\n\nJ\u2019ai entendu cette pol\u00e9mique st\u00e9rile. Au S\u00e9n\u00e9gal on a eu la chance d\u2019avoir un superbe texte de lois sur les droits d\u2019auteur et sur les droits voisins. Et ce texte va changer la vie de tout le monde. Ce n\u2019est pas seulement les auteurs qui auront des droits. C\u2019est magnifique ce qui se passe. Maintenant la Sodav est en restructuration ; donc il y a eu des camarades qui n\u2019ont pas compris un peu tout le processus et qui sont un peu press\u00e9s d\u2019avoir les r\u00e9tributions. Quand on faisait la distribution des droits avant, c\u2019\u00e9tait sur des cassettes et Cd. Aujourd\u2019hui, c\u2019est plus digital. Ceux qui gagnent plus ce sont les dalal tones des religieux. Ils gagnent beaucoup plus que nous. On n\u2019a pas vu venir. Ils ont compris que cela allait se passer. Pendant longtemps on l\u2019a refus\u00e9. Mais je comprends. Ce d\u00e9bat est st\u00e9rile parce qu\u2019on aurait pu juste aller \u00e0 la source de l\u2019information. Mais je pense que la Sodav fait un excellent boulot et ce texte est une r\u00e9f\u00e9rence.\n\nIl y a trois mois le projet m\u00e9morial Thomas Sankara a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ici \u00e0 Dakar par l\u2019architecte burkinab\u00e8 Francis K\u00e9r\u00e9. Et lors de cette c\u00e9r\u00e9monie, il a appel\u00e9 les Africains \u00e0 le financer. Est-ce que vous avez pu r\u00e9colter des fonds ?\n\nOui, il y a beaucoup de fonds qui sont r\u00e9colt\u00e9s. Je n\u2019ai pas les chiffres, mais ce que je peux dire en tout cas, c\u2019est qu\u2019on a repris la statue de Sankara parce qu\u2019on avait des probl\u00e8mes sur la t\u00eate qui ne ressemblait pas \u00e0 Sankara du tout. Cette semaine, je viens de recevoir une esquisse et cette fois-ci \u00e7a ressemble. Avec K\u00e9r\u00e9, c\u2019est vrai quand on a \u00e9mis l\u2019id\u00e9e du m\u00e9morial, c\u2019est tout le monde qui est venu b\u00e9n\u00e9volement. Mais il y a toujours un appel \u00e0 tous ceux qui veulent soutenir. Ils peuvent encore le faire et on n\u2019attend que \u00e7a. Il faut que \u00e7a soit des contributions volontaires et r\u00e9volutionnaires.\n\nL\u2019actualit\u00e9 c\u2019est aussi la d\u00e9cision du gouvernement fran\u00e7ais d\u2019extrader Fran\u00e7ois Compaor\u00e9 dans l\u2019affaire Norbert Zongo. Quelle est votre r\u00e9action ?\n\nOn applaudit puisqu\u2019on ne peut pas attraper l\u2019Ivoirien. Si on peut attraper le Burkinab\u00e8, eh bien on va le juger. Il faut que la famille de Norbert Zongo puisse faire son deuil, c\u2019est votre coll\u00e8gue. Je rappelle qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, br\u00fbl\u00e9 dans sa voiture. C\u2019est horrible ce qu\u2019on a fait et on n\u2019a jamais ouvert s\u00e9rieusement ce proc\u00e8s et il est temps que la famille puisse enfin faire son deuil. Qu\u2019on sache qui est coupable et qui ne l\u2019est pas. Fran\u00e7ois Compaor\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 plusieurs fois dans cette affaire. Qu\u2019il r\u00e9ponde \u00e0 la justice ! Voil\u00e0 c\u2019est tout ce qu\u2019on dit. En tout cas on a \u00e9t\u00e9 heureux. Maintenant on attend seulement de le voir parce qu\u2019entre ce qu\u2019on dit et ce qui se passe, on attend vraiment qu\u2019il arrive sur le territoire burkinab\u00e8.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_75", "HORIZON \u2013 Mari\u00e8me Ndir, auteure du roman \u00abDestins crois\u00e9s\u00bb : \u00abL\u2019auto\u00e9dition n\u2019est pas bien vue, surtout par les librairies\u00bb", "Mari\u00e8me Ndir vient de publier le tome II de son roman, \u00abDestins crois\u00e9s\u00bb, 5 ans apr\u00e8s le tome I. Il y a une dizaine d\u2019ann\u00e9es, ses nouvelles litt\u00e9raires ber\u00e7aient le c\u0153ur des grands lecteurs du journal Le Quotidien et aujourd\u2019hui, sa passion pour l\u2019\u00e9criture qui grandit de jour en jour. Elle s\u2019est pr\u00eat\u00e9e \u00e0 un jeu de questions-r\u00e9ponses avec Le Quotidien chez elle, au quartier Golf nord \u00e0 Gu\u00e9diawaye. Toujours souriante, Mari\u00e8me Ndir nous parle dans cet entretien de son nouveau b\u00e9b\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au public samedi dernier \u00e0 la librairie Didactika.\n\nApr\u00e8s le tome I de votre livre \u00abDestins crois\u00e9s\u00bb il y a 5 ans, vous venez de publier le tome II. Faites-nous une description de l\u2019ouvrage ?\n\nDestins crois\u00e9s Tome II, si je devais r\u00e9sumer le livre en une phrase, je le r\u00e9sumerais ainsi : comment les rencontres qu\u2019on fait dans, que cela soit les rencontres professionnelles, les rencontres personnelles, impactent notre vie. Destins crois\u00e9s Tome II, c\u2019est la suite du tome I qui mettait en sc\u00e8ne la vie de S\u00e9n\u00e9galaises vivant \u00e0 Paris. Ce sont des histoires d\u2019amiti\u00e9 et d\u2019amour. Les personnages ont \u00e9volu\u00e9 et ce tome nous entra\u00eene dans les p\u00e9rip\u00e9ties de leurs vies.\n\nD\u2019o\u00f9 vous est venue l\u2019id\u00e9e de faire ce roman ?\n\nL\u2019id\u00e9e est partie d\u2019une nouvelle. J\u2019\u00e9tais plus habitu\u00e9e \u00e0 \u00e9crire des nouvelles. J\u2019avais commenc\u00e9 par publier des nouvelles dans les cahiers de vacances du journal Le Quotidien. Je voulais au d\u00e9part faire un recueil de nouvelles. Je me suis dit pourquoi ne pas rassembler ces nouvelles et en faire une histoire, des gens qui se connaissent dont les destins se croisent. C\u2019est comme \u00e7a qu\u2019est n\u00e9e l\u2019id\u00e9e du roman. Quand j\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire les nouvelles, j\u2019\u00e9tais au S\u00e9n\u00e9gal. Apr\u00e8s, quand je suis partie en France peut-\u00eatre ma vie l\u00e0-bas m\u2019a influenc\u00e9e. Je suis partie sur l\u2019id\u00e9e de S\u00e9n\u00e9galaises vivant en France. Trois amies qui sont intimement li\u00e9es, qui d\u00e9veloppent une forte amiti\u00e9. Je raconte l\u2019histoire d\u2019amiti\u00e9 entre ces trois femmes mais aussi leurs histoires avec les hommes.\n\nC\u2019est une fiction mais est-ce que les lecteurs peuvent avoir une id\u00e9e sur le mode de vie de ces S\u00e9n\u00e9galaises \u00e0 Paris ?\n\nPeut-\u00eatre un aper\u00e7u parce qu\u2019il y a beaucoup de fiction. Le roman ne reproduit pas exactement le mode de vie des S\u00e9n\u00e9galaises en France. Pour le tome I par exemple, il y a des gens qui vont lire le livre, ils vont dire : \u00abAh ! C\u2019est comme \u00e7a que les femmes se comportent en France.\u00bb Mais non pas exactement. J\u2019ai essay\u00e9 d\u2019\u00e9crire de fa\u00e7on tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9e. Bien s\u00fbr qu\u2019il y a un certain mode de vie des S\u00e9n\u00e9galaises en France qu\u2019on per\u00e7oit dans le roman mais pas totalement. Destins Crois\u00e9s Tome II, ce n\u2019est pas simplement une histoire d\u2019amour. La plus grande histoire du roman, c\u2019est une histoire d\u2019amiti\u00e9, \u00e0 savoir Nina et Khady. Pour moi, c\u2019est l\u2019histoire la plus importante du roman. Et je voulais cr\u00e9er des caract\u00e8res o\u00f9 les gens se retrouvent et souvent des lectrices m\u2019interpellent et me disent qu\u2019elles se voient comme une Nina, une Khady, une Sali. \u00c7a signifie qu\u2019il y a une part de r\u00e9alisme, de r\u00e9alit\u00e9 dans le roman.\n\nQu\u2019est-ce qui caract\u00e9rise l\u2019amiti\u00e9 entre Nina et Khady ?\n\nIl y a surtout l\u2019affection parce que quand on parle d\u2019amiti\u00e9, il y a forc\u00e9ment l\u2019affection. Ce sont des femmes de caract\u00e8re. J\u2019ai choisi des femmes au caract\u00e8re bien tremp\u00e9 qui savent surmonter les difficult\u00e9s qui sont en face. Donc il y a cette ressemblance des caract\u00e8res qui renforcent leurs liens d\u2019amiti\u00e9, il y a aussi le courage et la sinc\u00e9rit\u00e9. Ce sont des femmes s\u00e9n\u00e9galaises modernes, fortes.\n\nIl y a de l\u2019amour mais aussi de la d\u00e9ception dans le roman ?\n\nLa d\u00e9ception \u00e9tait pr\u00e9sente surtout dans le tome I. Par exemple, il y a un personnage qui s\u2019appelle Sali. Elle, c\u2019est la femme un tout petit peu na\u00efve qui laisse vivre ses sentiments \u00e0 fond. Donc elle a v\u00e9cu une grande d\u00e9ception en amour. Heu\u00adreusement, dans cette \u00e9preuve, il y avait Nina et Khady qui \u00e9taient l\u00e0 pour la requinquer, la soutenir. Cela prouve encore \u00e0 quel point l\u2019amiti\u00e9 est importante pour ces femmes. \u00c7a c\u2019est un \u00e9l\u00e9ment qui est important. Parce que quand on est \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, on ne voit pas ses parents, on ne voit personne. On n\u2019a que ses amis. C\u2019est l\u00e0 vraiment que l\u2019amiti\u00e9 prend son sens.\n\n\u00abDestins crois\u00e9s\u00bb, c\u2019est une fiction mais est-ce que quelque part c\u2019est une histoire r\u00e9elle tir\u00e9e des relations entre l\u2019auteure Mari\u00e8me et ses copines ?\n\nPas totalement. (Rires). S\u2019il y a une part de r\u00e9alit\u00e9, je dirais peut-\u00eatre que c\u2019est 1% ou 5%. C\u2019est plus de la fiction que de la r\u00e9alit\u00e9. Destins Crois\u00e9s Tome II, ce n\u2019est nullement mon autobiographie, c\u2019est surtout de la fiction.\n\nPourquoi le choix de faire de l\u2019auto\u00e9dition ?\n\nPour le premier roman Destins Crois\u00e9s, j\u2019ai fait ce choix automatiquement. Je n\u2019avais envoy\u00e9 le manuscrit \u00e0 aucune maison d\u2019\u00e9dition. C\u2019est vrai que c\u2019\u00e9tait dur. J\u2019ai fait surtout ce choix parce que je n\u2019avais pas la patience d\u2019attendre la r\u00e9ponse incertaine d\u2019une maison d\u2019\u00e9dition. Je me suis dit pourquoi ne pas profiter de la facilit\u00e9 que procure la plateforme d\u2019auto\u00e9dition d\u2019Amazon. Donc d\u00e8s que j\u2019ai fini d\u2019\u00e9crire le roman, j\u2019ai publi\u00e9 le manuscrit sur Amazon et au S\u00e9n\u00e9gal les gens n\u2019ont pas facilement acc\u00e8s \u00e0 cette plateforme, du coup j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de faire un tirage papier. C\u2019\u00e9tait compliqu\u00e9, je peux vous dire et \u00e7a a un co\u00fbt aussi financier. Quand vous \u00eates auto\u00e9dit\u00e9, vous avez plusieurs casquettes. Vous avez la casquette d\u2019\u00e9crivain, d\u2019\u00e9diteur, de marketeur, de communicant et tout. Quand vous terminez la r\u00e9daction du manuscrit, il faut le mettre en forme et quand on est novice, \u00e7a vous prend \u00e9norm\u00e9ment de temps. Je vous dis il y a des moments, je n\u2019\u00e9tais pas d\u00e9courag\u00e9e mais je n\u2019en \u00e9tais pas loin. Apr\u00e8s il faut bien s\u00fbr payer le co\u00fbt de l\u2019impression. Il faut faire appel \u00e0 des prestataires. C\u2019est une formation au m\u00e9tier d\u2019\u00e9diteur. Je suis assez t\u00eatue de nature et quand je veux quelque chose, je me donne les moyens d\u2019atteindre mes ambitions. Je me disais qu\u2019il fallait co\u00fbte que co\u00fbte que je publie mon roman. Le co\u00fbt financier ne m\u2019a pas stopp\u00e9e. L\u2019\u00e9nergie \u00e0 fournir non plus ne m\u2019a pas stopp\u00e9e.\n\nComment vous avez r\u00e9ussi \u00e0 le mettre \u00e0 la disposition des librairies ?\n\n\u00c7a, c\u2019est une question tr\u00e8s int\u00e9ressante. L\u2019auto\u00e9dition n\u2019est pas bien vue, surtout par les librairies. D\u2019habitude les librairies ne prennent pas de roman auto\u00e9dit\u00e9. Mais je me suis dit que quand on \u00e9crit son roman, il faut avoir de l\u2019audace. Je n\u2019ai pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 contacter les librairies. Et la premi\u00e8re librairie que j\u2019ai contact\u00e9e et qui m\u2019a donn\u00e9 une r\u00e9ponse favorable, c\u2019est la librairie Didactika. C\u2019est pour \u00e7a que c\u2019est ma librairie de c\u0153ur. C\u2019est avec eux que tout a commenc\u00e9. Mon premier roman \u00e9tait distribu\u00e9 par trois librairies parisiennes en plus de librairies implant\u00e9es au S\u00e9n\u00e9gal. Destins Crois\u00e9s Tome II est disponible aussi en librairie au S\u00e9n\u00e9gal et sur les sites Amazon et Fnac.\n\nVous en \u00eates \u00e0 votre deuxi\u00e8me roman. Peut-on savoir d\u2019o\u00f9 vous vient cette passion pour l\u2019\u00e9criture ?\n\nTout commence par la passion pour la lecture. Quand j\u2019\u00e9tais adolescente, j\u2019aimais beaucoup la lecture. Je passais mon temps \u00e0 lire. Les gens me taquinaient en disant qu\u2019ils ne me voyaient jamais sans un livre \u00e0 la main. Et justement c\u2019est de l\u00e0 qu\u2019est n\u00e9e la passion pour l\u2019\u00e9criture. Je me rappelle quand j\u2019\u00e9tais au lyc\u00e9e, j\u2019\u00e9crivais des po\u00e8mes que je faisais lire \u00e0 des camarades de classe qui m\u2019encourageaient et disaient que c\u2019\u00e9tait bien.\n\n\u00abDestins crois\u00e9s\u00bb, tome I, tome II, est-ce qu\u2019il y aura un tome III, ou ce sera une autre histoire ?\n\nPour le moment, je ne sais pas encore. (Sourire) Peut-\u00eatre qu\u2019il y aura une suite. Tout est possible. Mais ce qui est s\u00fbr, c\u2019est que j\u2019ai pas mal de projets litt\u00e9raires.\n\nQuel message pour ceux ou celles qui ont envie d\u2019\u00e9crire mais qui h\u00e9sitent \u00e0 cause des difficult\u00e9s ?\n\nJe leur dis de ne pas abandonner. Quand on veut \u00e9crire il ne faut pas abandonner. Si on donne son manuscrit \u00e0 une maison d\u2019\u00e9dition et qu\u2019elle le refuse et qu\u2019on croit \u00e0 son projet, il faut aller jusqu\u2019au bout. Maintenant ce qui est bien, c\u2019est qu\u2019il y a des plateformes qui facilitent l\u2019auto\u00e9dition. Il y a Amazon qui nous permet de publier facilement entre autres plateformes. Et si on veut rendre son roman disponible au S\u00e9n\u00e9gal, on peut contacter un imprimeur et faire le tirage de son roman. Le processus n\u2019est pas simple mais la satisfaction qu\u2019il y a au bout m\u00e9rite tous les efforts et les difficult\u00e9s. Je me rappelle mon \u00e9motion la premi\u00e8re fois que j\u2019ai tenu mon roman entre mes mains. Je suis bien contente aussi d\u2019avoir concr\u00e9tis\u00e9 le projet Destins Crois\u00e9s Tome II et j\u2019esp\u00e8re que d\u2019autres \u0153uvres vont suivre.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_76", "Entretien avec Abdoul Mbaye : \u00abBoun et Mbaye Ndiaye ont exprim\u00e9 la volont\u00e9 de leur chef\u00bb", "Abdoul Mbaye est formel : Macky lance des ballons de sonde en envoyant Boun Dionne et Mbaye Ndiaye th\u00e9oriser un \u00e9ventuel 3\u00e8me mandat. L\u2019an\u00adcien Premier ministre estime que les S\u00e9n\u00e9\u00adgalais ont affaire \u00e0 un \u00abPr\u00e9sident rus\u00e9 et qui croit pouvoir tout avoir par la ruse\u00bb. Dans cet entretien r\u00e9alis\u00e9 dans sa permanence, \u00e0 Yoff, le pr\u00e9sident de l\u2019Alliance pour la citoyennet\u00e9 et le travail alerte sur la situation \u00e9conomique. \u00abLe S\u00e9n\u00e9gal est un pays surendett\u00e9\u00bb et \u00abla Sar, une bombe pour les finances publiques\u00bb, d\u00e9nonce celui qui est par ailleurs \u00abr\u00e9volt\u00e9\u00bb par la situation de Guy Marius Sagna.\n\nEn 3 jours, Mahammed Boun Abdallah Dionne et Mbaye Ndiaye ont th\u00e9oris\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un 3\u00e8me mandat. L\u2019Apr est-elle en train de pr\u00e9parer le terrain \u00e0 Macky Sall ?\n\nOn va voir ce qui va se passer dans les jours qui viennent puisqu\u2019on a assist\u00e9 \u00e0 un spectacle. Chaque fois que quelqu\u2019un \u00e9voquait l\u2019impossibilit\u00e9 du 3\u00e8me mandat, Macky Sall le d\u00e9barquait. Aujourd\u2019hui, des gens qui lui sont proches sont en train de th\u00e9oriser le contraire. On va voir le sort que Macky Sall va leur r\u00e9server. S\u2019il les d\u00e9barque, il reste dans sa logique en disant : \u00abTravail\u00adlons et apr\u00e8s on verra \u00e0 la fin du mandat.\u00bb S\u2019il ne le fait pas, cela veut dire qu\u2019il est en train de pr\u00e9parer un coup fourr\u00e9. C\u2019est regrettable et nous n\u2019accepterons pas ce recul de la d\u00e9mocratie. Le Peuple du 23 juin est toujours l\u00e0. Je ne vois pas Mahammed Boun Abdal\u00adlah Dionne et Mbaye Ndiaye donner des opinions personnelles sans s\u2019abreuver des paroles de leur ma\u00eetre Macky Sall. Ils expriment donc la volont\u00e9 de leur chef.\n\nPensez-vous que c\u2019est Macky Sall qui est derri\u00e8re ces propos ?\n\nJusqu\u2019\u00e0 preuve que je constate qu\u2019il les d\u00e9barque comme il l\u2019a fait avec ceux qui se sont ex\u00adpri\u00adm\u00e9s sur le troisi\u00e8me mandat.\n\nPlaidez-vous pour que le Pr\u00e9sident Macky Sall sanctionne comme il l\u2019a fait contre Sory Kaba et Moustapha Diakhat\u00e9 ?\n\nJe suis pour le respect de la logique. Quand on reproche \u00e0 un haut fonctionnaire de la qualit\u00e9 de Sory Kaba, on doit proc\u00e9der \u00e0 ce m\u00eame d\u00e9saveu public ceux qui s\u2019expriment sur le m\u00eame sujet. Mais si on se contente de sanctionner quand on \u00e9voque l\u2019impossibilit\u00e9 de faire un 3\u00e8me mandat tout en gardant ceux qui soutiennent le contraire, c\u2019est parce que la deuxi\u00e8me volont\u00e9 est r\u00e9elle. C\u2019est tr\u00e8s regrettable parce qu\u2019un 3\u00e8me mandat va plonger non seulement la d\u00e9mocratie, mais le S\u00e9n\u00e9gal dans une p\u00e9riode de tensions et de protestations.\n\nLe Pr\u00e9sident se dit peut-\u00eatre que l\u2019opposition ne peut pas mobiliser le Peuple depuis 2012\u2026\n\nJe suis d\u2019accord avec vous. Macky Sall est le genre de personnes qui ne se soucient pas de principes, de r\u00e8gles d\u2019\u00e9thique. C\u2019est un Pr\u00e9sident rus\u00e9 et qui croit qu\u2019il peut tout avoir par la ruse. Il se contente de tenter et si \u00e7a marche, il continue dans le sens de ses int\u00e9r\u00eats personnels. Il est exact que l\u2019opposition n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent en mesure de contrer tous les actes qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s par le pr\u00e9sident de la R\u00e9pu\u00adbli\u00adque. L\u2019opposition a sa part de responsabilit\u00e9, mais les citoyens aussi doivent arr\u00eater Macky Sall. Je disais \u00e0 un ami qu\u2019au S\u00e9n\u00e9gal et en Afrique de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les dirigeants se soucient d\u2019abord d\u2019entretenir les populations dans la pauvret\u00e9. Cela a un avantage : quand vous \u00eates totalement pris par la vie au quotidien, vous ne vous souciez plus du reste. Vous \u00eates absent quand on vous appelle \u00e0 manifester parce que vous avez les soucis de votre pitance quotidienne. Vous devenez facile \u00e0 acheter \u00e0 la veille d\u2019une \u00e9lection. Il faut que les S\u00e9n\u00e9galais se r\u00e9veillent et l\u2019opposition en a une part de responsabilit\u00e9.\n\nEst-ce que vous participez au dialogue national ?\n\nAu niveau du Congr\u00e8s de la renaissance d\u00e9mocratique, nous sommes pour le dialogue. Nous avons des repr\u00e9sentants au niveau du dialogue politique. Pour le reste, au regard des pr\u00e9c\u00e9dents commis par Macky Sall, parce que c\u2019est quand m\u00eame le 3\u00e8me dialogue qu\u2019il institue, nous ne participons pas \u00e0 cette mascarade. On n\u2019a pas confiance en ce monsieur. Son objectif est de nous distraire et de faire une d\u00e9marche qu\u2019il a d\u2019ailleurs commenc\u00e9e. Il a r\u00e9vis\u00e9 la Constitution pour \u00e9liminer le poste de Premier ministre. On re\u00e7oit des ballons de sonde sur le Statut sp\u00e9cial de Dakar et sur le troisi\u00e8mement mandat.\n\nPensez-vous que le projet du dialogue national c\u2019est de diviser l\u2019opposition ?\n\nLe premier, c\u2019\u00e9tait d\u2019arr\u00eater la contestation de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle plus que contestable. On a fait un rapport dans le cadre de la coalition Idy2019. On a fait des conclusions sur l\u2019organisation de cette \u00e9lection et ce qui a permis \u00e0 Macky Sall de se faire r\u00e9\u00e9lire. Il \u00e9tait important de se faire accepter par le Pr\u00e9sident, de faire cesser la contestation et de neutraliser l\u2019opposition en d\u00e9roulant son propre plan. Macky Sall d\u00e9roule son plan tandis que l\u2019opposition est distraite.\n\nL\u2019opposition justement propose dans le cadre du dialogue politique l\u2019amnistie pour Khalifa Sall et Karim Wade. Est-ce que vous souscrivez \u00e0 cela ?\n\nEcoutez, la justice doit reposer sur un principe : l\u2019\u00e9galit\u00e9 pour tous. En mettant cela sur le compte et sur la capacit\u00e9 de ruse du Pr\u00e9sident, c\u2019est qu\u2019on se mette \u00e0 la recherche d\u2019une amnistie \u00e0 caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 qui met \u00e0 l\u2019abri tous ceux qui ont r\u00e9alis\u00e9 des choses r\u00e9pr\u00e9hensibles et qui pourraient \u00eatre poursuivis demain. C\u2019est \u00e7a le probl\u00e8me. Est-ce qu\u2019on peut faire une amnistie qui pourrait ne pas \u00e9pargner Aliou Sall et Frank Timis et Cie ? Est-ce que l\u2019objectif de l\u2019amnistie n\u2019est pas justement pour permettre \u00e0 d\u2019autres qui vont vers des condamnations de s\u2019en sortir ? S\u2019il y a des cas particuliers \u00e0 r\u00e9gler, il faut peut-\u00eatre faire recours \u00e0 la gr\u00e2ce. Mais je ne vois pas ce que vient faire ce d\u00e9bat sur l\u2019amnistie dans un dialogue politique. Je suis convaincu qu\u2019il y a derri\u00e8re de la ruse pour aller vers un texte \u00e0 caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral qui permettrait \u00e0 toute une classe politique qui doit rendre des comptes de s\u2019en sortir indemne.\n\nDe la ruse venant de qui ? C\u2019est l\u2019opposition qui \u00e9met cette id\u00e9e\u2026\n\nQuelle opposition ?\n\nCelle pr\u00e9sente au dialogue\u2026\n\nEn tout cas, on appelle les S\u00e9n\u00e9galais \u00e0 la vigilance. S\u2019il faut limiter l\u2019amnistie \u00e0 des personnes, que l\u2019on recourt \u00e0 la gr\u00e2ce. S\u2019il faut des lois d\u2019amnistie \u00e0 caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral, nous disons non. Nous disons que c\u2019est de la prime au vol, \u00e0 la pr\u00e9varication et aux d\u00e9tournements de deniers publics.\n\nVous \u00eates contre une amnistie pour Khalifa Sall et Karim Wade ?\n\nJe m\u2019en tiens \u00e0 ce que je vous ai dit.\n\nComprenez-vous le cardinal Th\u00e9odore Adrien Sarr qui se dit pr\u00e9occup\u00e9 par le sort de Guy Marius Sagna ?\n\nJe suis r\u00e9volt\u00e9 par la mani\u00e8re dont fonctionnent notre d\u00e9mocratie et notre justice. Je consid\u00e8re que la justice est un pilier de la d\u00e9mocratie. Nous avons des Tribunaux qui fonctionnent, mais la part de l\u2019Etat \u00e0 travers le Parquet conduit \u00e0 des situations inacceptables d\u2019injustice. Cela conduit \u00e0 une justice in\u00e9gale. Il est inadmissible, dans le cas de Guy Marius Sagna, qu\u2019on lui refuse la libert\u00e9 et que ses autres compagnons soient libres. Qu\u2019est-ce que son maintien en prison peut apporter \u00e0 la justice ? Il est manifeste que nous sommes dans le cadre d\u2019une sanction particularis\u00e9e. Ce que je vis tr\u00e8s difficilement, c\u2019est la pratique de la l\u00e2chet\u00e9 du r\u00e9gime actuel. On identifie dans un groupe celui qui b\u00e9n\u00e9ficie le moins de soutien, a priori le plus faible, et on s\u2019acharne sur lui. Qu\u2019est-ce que Guy fait dans un lieu de d\u00e9tention pour des condamn\u00e9s ? Il faut arr\u00eater. On a l\u2019impression de tout contr\u00f4ler parce que les manifestations ne sont pas \u00e9normes, mais ce sont des gouttes d\u2019eau qui peuvent faire d\u00e9border le vase.\n\nEtes-vous en train de donner raison \u00e0 Barth\u00e9\u00adle\u00admy Dias selon qui Guy Ma\u00adrius Sagna est en prison parce qu\u2019il est chr\u00e9tien ?\n\nCe que je constate, c\u2019est que Guy Marius Sagna est un activiste et il est isol\u00e9. Il ne pourra jamais pr\u00e9tendre \u00e0 des soutiens forts de la part de khalifes. Par contre, je suis content de la sortie du cardinal Sarr qui intervient en faisant recours \u00e0 des principes. Il a rappel\u00e9 qu\u2019ils \u00e9taient plusieurs et que seul Guy Marius Sagna reste en prison. Barth\u00e9lemy a sa fa\u00e7on de voir, mais au moins on se rejoint sur un point : Guy Marius est en prison parce qu\u2019il ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de soutiens forts.\n\nLa religion a-t-elle sa place dans le d\u00e9bat politique ?\n\nEn tout cas, on souhaite qu\u2019il ne soit pas fait de place \u00e0 la religion dans la marche de la justice. Il faut que la justice marche ind\u00e9pendamment des desiderata du pouvoir politique. Je ne pense pas qu\u2019on ait choisi Guy Marius pour le mettre en prison parce qu\u2019il est catholique, mais parce qu\u2019il est le plus faible. Il appartient \u00e0 une communaut\u00e9 minoritaire. Le r\u00e9gime ne traite plus le cas Guy Marius Sagna en se basant sur des faits, il essaie de lui donner une le\u00e7on. C\u2019est l\u00e2che. Juste parce qu\u2019il a os\u00e9 dire non. Khalifa Sall a subi le m\u00eame sort parce qu\u2019il a voulu se pr\u00e9senter contre Macky Sall. Abdoul Mbaye aussi, on lui a trouv\u00e9 le proc\u00e8s qu\u2019il fallait parce qu\u2019il a dit non \u00e0 Macky Sall. C\u2019est une attitude d\u00e9plorable et constante chez eux.\n\nQue pensez-vous du d\u00e9bat sur un statut sp\u00e9cial pour Dakar ?\n\nJe suis totalement contre, m\u00eame si on tente de limiter ce ballon de sonde au niveau de la pr\u00e9sidente du Hcct. Je sais au moins une chose : le Pr\u00e9sident Macky Sall ne peut pas tol\u00e9rer les fortes personnalit\u00e9s \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Un maire de Dakar \u00e9lu de l\u2019opposition ou de son parti, il ne le tol\u00e8rerait pas. Une forte personnalit\u00e9 g\u00eane Macky Sall et dans le cadre du maire de Dakar, il le vivrait tr\u00e8s mal. Soit c\u2019est Macky Sall qui est derri\u00e8re soit des gens de son camp cherchent \u00e0 lui faire plaisir. La d\u00e9centralisation ne doit pas \u00eatre remise en cause.\n\nLes d\u00e9fenseurs de ce statut sp\u00e9cial \u00e9voquent la dualit\u00e9 qui pourrait exister entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le maire de Dakar. Cet argument est-il convainquant ?\n\nIl n\u2019y a pas de dualit\u00e9. Il suffit d\u2019une correcte r\u00e9partition des comp\u00e9tences et que celle-ci existe. Cela dit, elle peut \u00eatre revue dans un sens ou dans un autre sur les \u00e9coles primaires, les rues\u2026 Si la r\u00e9partition des comp\u00e9tences existe, on ne peut pas emp\u00eacher Dakar d\u2019avoir un maire brillant qui d\u00e9veloppe la ville de mani\u00e8re satisfaisante pour ses administr\u00e9s. C\u2019est une bonne chose pour Dakar et le S\u00e9n\u00e9gal. Je ne vois pas pourquoi on serait tout de suite dans une situation de dualit\u00e9. Le maire de Dakar n\u2019a pas \u00e0 \u00eatre d\u00e9pendant du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Ce sont des pou\u00advoirs diff\u00e9rents. A chacun sa comp\u00e9tence et que le S\u00e9n\u00e9\u00adgal avance. Dakar a besoin d\u2019une maire qui s\u2019en occupe bien.\n\nUne mairie qui peine \u00e0 faire des r\u00e9alisations malgr\u00e9 pr\u00e8s de 60 milliards de budget par an depuis 2014\u2026\n\nEst-ce que cela ne concerne pas toutes les mairies du S\u00e9n\u00e9gal ? Quand vous avez une tr\u00e9sorerie qui d\u00e9pend du bon vouloir de l\u2019Etat central, ne serait-ce que l\u00e0, il y a probl\u00e8me. On a une r\u00e9flexion \u00e0 avoir sur la d\u00e9centralisation. Je ne vois pas pourquoi on devrait singulariser Dakar et oublier les autres villes. Soit la d\u00e9centralisation ne marche pas ou le contraire. La gestion \u00abtout Etat\u00bb ne peut pas fonctionner parce que l\u2019Etat n\u2019a pas prouv\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait plus comp\u00e9tent que les mairies avec des moyens. Il n\u2019a pas cr\u00e9\u00e9 de d\u00e9veloppement. Nous devons revoir les proc\u00e9dures de disposition de moyens aux mairies. Pourquoi lorsque Khalifa Sall a voulu faire un emprunt obligataire l\u2019Etat lui est tomb\u00e9 dessus ? Dans les pays avec une r\u00e9elle d\u00e9centralisation, cela ne pose aucun probl\u00e8me. L\u2019Acte 3 avec la communalisation int\u00e9grale, le r\u00e9gime s\u2019en glorifie, mais c\u2019est une tendance \u00e0 toujours \u00eatre dans la politique pure. Aujourd\u2019hui, je me demande si l\u2019ambition n\u2019\u00e9tait pas uniquement d\u2019avoir des maires recevant un petit salaire pour contr\u00f4ler l\u2019\u00e9lectorat. Quand vous avez un chef politicien rus\u00e9 de la trempe de Macky Sall, c\u2019est \u00e7a qu\u2019il recherche.\n\nDans l\u2019\u00e9conomie, la dette du S\u00e9n\u00e9gal est pass\u00e9e de niveau faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9, selon le Fmi. Quelle lecture en faites-vous ?\n\nLe Fmi, avec ses crit\u00e8res, ses notes, ses paliers, je ne crois pas du tout \u00e0 \u00e7a. Ce sont juste des signaux d\u2019alerte. Cela veut dire que le S\u00e9n\u00e9gal est pass\u00e9 \u00e0 un autre stade et donc on lui dit : \u00abFaites encore plus attention !\u00bb Il y a le message du d\u00e9passement de la norme. Cela veut dire attention il y a 70% \u00e0 ne pas d\u00e9passer. Le S\u00e9n\u00e9gal a d\u00e9j\u00e0 a d\u00e9pass\u00e9 les 60%. Le S\u00e9n\u00e9gal est en situation de surendettement parce que les autorit\u00e9s ne sont plus libres de conduire la politique \u00e9conomique qu\u2019elles souhaitent. Le S\u00e9n\u00e9gal ne peut plus mettre en \u0153uvre le Pse. Dans ce plan, il y a des projets et des fondamentaux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis. Le premier de ces fondamentaux est comment r\u00e9gler la question de l\u2019\u00e9nergie par une baisse du prix de celle-ci. Vous ne pouvez pas entrer en situation d\u2019\u00e9mergence si vous n\u2019avez pas une \u00e9nergie comp\u00e9titive. Ce n\u2019est pas le cas pour le S\u00e9n\u00e9gal. En lieu et place de cela, on augmente le prix de l\u2019\u00e9nergie. Cela veut dire que vous aggravez la situation qui n\u2019\u00e9tait m\u00eame pas suffisante pour vous permettre d\u2019entrer en situation d\u2019\u00e9mergence. Le S\u00e9n\u00e9gal n\u2019est plus ma\u00eetre de sa strat\u00e9gie. Vous le faites parce que la Banque mondiale et le Fmi vous le demandent, parce que vous devez r\u00e9duire votre d\u00e9ficit budg\u00e9taire, votre balance de paiement ext\u00e9rieur. Ce sont des constats statistiques qui sont faits. Vous le faites enfin parce que c\u2019est la cons\u00e9quence d\u2019un endettement excessif. Vous le faites parce que le Fmi se soucie d\u2019abord du respect de vos engagements internationaux, c\u2019est-\u00e0-dire respecter le remboursement. Les priorit\u00e9s du r\u00e9gime actuel sont invers\u00e9es.\n\nPourtant, le Fmi dit que la dette du S\u00e9n\u00e9gal est soutenable\u2026\n\nIls peuvent le dire quand une bonne partie de nos ressources sert au remboursement de la dette. Regarder l\u2019augmentation du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ! On augmente le prix de l\u2019essence et du gasoil, les droits de douane, tous les prix qui entrent au S\u00e9n\u00e9gal, des denr\u00e9es. O\u00f9 est la productivit\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019\u00e9mergence ? Le Fmi aujourd\u2019hui dit au S\u00e9n\u00e9gal : \u00abPayez la dette et renoncez au reste !\u00bb Quand le r\u00e9gime dit que cela ne peut pas emp\u00eacher la hausse de la croissance \u00e0 8%, c\u2019est faux, inexact et impossible.\n\nVous ne croyez pas aux projections du gouvernement qui table sur une croissance \u00e0 8% \u00e0 l\u2019horizon 2022 ?\n\nOn verra bien. Ils ont dit 1 million 400 mille tonnes d\u2019arachide. Tout le monde reconna\u00eet que c\u2019est un mensonge. Aujourd\u2019hui, ceux qui ach\u00e8tent les graines savent que c\u2019est du mensonge. Au niveau de quel v\u00e9cu par le citoyen constatez-vous que des taux de croissance vous placent \u00e0 la t\u00eate du monde ? On est dans une soci\u00e9t\u00e9 de mensonge \u00e9conomique et vous avez des complicit\u00e9s parce que d\u00e9noncer cette situation pourrait cr\u00e9er beaucoup de choses.\n\nY a-t-il un lien entre la situation que vous dressez avec celle de la Sar ?\n\nJ\u2019ai \u00e9crit plusieurs pages sur le probl\u00e8me de la Sar dans un livre qui s\u2019appelle Servir. Il y a d\u2019abord une grosse erreur au plus haut niveau sur la Sar. On consid\u00e8re la Sar comme une structure strat\u00e9gique. C\u2019est faux. C\u2019est la fourniture de produits p\u00e9troliers au S\u00e9n\u00e9gal sans rupture et au meilleur co\u00fbt qui est strat\u00e9gique. La Sar, depuis notamment qu\u2019elle a sign\u00e9 cette convention scandaleuse avec le groupe Ben Laden, est une bombe qui fait souffrir les finances publiques. Vous avez des raffineries qui font 70 fois la Sar. Vous avez un scandale \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la Sar dans le cadre d\u2019un contrat qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par Samuel Sarr sur instruction, mais qui fait donner \u00e0 la Sar une sorte de parrain \u00e0 ceux qui en profitent des sommes qui, sur la dur\u00e9e, auraient permis de construire deux autres Sar ailleurs. A l\u2019\u00e9poque o\u00f9 j\u2019\u00e9tais Premier ministre, j\u2019ai fait un diagnostic et j\u2019ai ouvert des perspectives. Mais je ne suis pas rest\u00e9 pour les mettre en \u0153uvre. Je suis cela de tr\u00e8s loin. On a un gros probl\u00e8me avec la Sar. C\u2019est une structure trop petite qui \u00e9tait hors de Dakar. Aujourd\u2019hui, elle est dans Dakar. C\u2019est quand m\u00eame une raffinerie et pr\u00e9sente des risques consid\u00e9rables. Ce n\u2019est pas une structure dont la productivit\u00e9 est reconnue. Au contraire, cela co\u00fbte cher et tr\u00e8s cher. Et vous avez une organisation qui s\u2019est mise en place et qui utilise la Sar comme un moyen d\u2019enrichissement pour certains personnages. L\u00e0, j\u2019en appelle aux journalistes d\u2019investigation d\u2019aller enqu\u00eater sur la Sar.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_77", "L\u2019unit\u00e9 nationale seule arme qui vaille pour triompher du Covid 19", "Surtout que le pire virus est \u00e0 venir. (La loi d\u2019habilitation n\u2019est pas de trop)\n\nNotre S\u00e9n\u00e9gal est \u00e0 l\u2019\u00e9preuve du Covid 19 d\u00e9nomm\u00e9 coronavirus \u00e0 l\u2019instar des pays du monde. \u00abCe petit machin microscopique\u00bb verbatim Moustapha Dahleb, auteur Tchadien, \u00e0 la force d\u2019une bombe atomique, est en train de g\u00e9n\u00e9rer le tsunami de notre plan\u00e8te Terre.\n\n\u00abNotre maison Terre brule\u00bb, disait le d\u00e9funt pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Jacques Chirac. Et cette fois-ci, le feu se propage de mani\u00e8re fulgurante. Personne, ni rien ne peut l\u2019\u00e9teindre. Notre humanit\u00e9 est en r\u00e9el danger.\n\nCar ce petit machin pyromane invisible et insaisissable circule librement, \u00e0 sa guise.\n\nCoronavirus ne tient pas compte des fronti\u00e8res mais fait fermer toutes les fronti\u00e8res.\n\nIl ne conna\u00eet ni fronti\u00e8re g\u00e9ographique, toutes les r\u00e9gions, tous les pays, tous les continents sont touch\u00e9s ;\n\nIl ne conna\u00eet ni fronti\u00e8re sociale, qu\u2019on soit riche ou pauvre, prince ou citoyen, gouvernant ou gouvern\u00e9, artiste ou intellectuel. Coronavirus fait r\u00e9gner la terreur.\n\nLa croissance de ses victimes est dans une dynamique exponentielle. Des chiffres record tombent tous les jours.\n\nLes humains vivent dans la terreur et la psychose d\u2019une fin du monde terrestre. La moiti\u00e9 de l\u2019humanit\u00e9, plus de 3 milliards de personnes sont confin\u00e9es, isol\u00e9es de tout. C\u2019est un moment historique car l\u2019humanit\u00e9 enti\u00e8re se bat contre un ennemi commun invisible. Une bataille in\u00e9dite, inattendue et inesp\u00e9r\u00e9e.\n\nNous sommes en guerre cri\u00e8rent \u00e0 l\u2019unisson, les dirigeants du Monde entier contre Covid 19.\n\nL\u2019ennemi de tous A titre individuel\n\nCoronavirus nous rappelle \u00e0 notre bon souvenir d\u2019humain. Coronavirus \u00e9branle nos certitudes. Il sonne l\u2019heure de v\u00e9rit\u00e9. Il a chang\u00e9 notre rapport \u00e0 la vie. Nous sommes \u00e0 pr\u00e9sent tous conscients que nous sommes tous \u00e9gaux devant la mort, l\u2019autre versant de la vie. Et que la mort, cet acte in\u00e9luctable nous d\u00e9finit comme humain.\n\nEnfin les hommes reconnaissent qu\u2019ils ne sont ni invuln\u00e9rables ni infaillibles encore moins invincibles face au coronavirus. C\u2019est la qu\u00eate du sens, c\u2019est le retour \u00e0 la spiritualit\u00e9. La le\u00e7on essentielle est que les hommes sont \u00e9gaux.\n\nA titre collectif\n\nLe Commun refait surface. Nous comprenons tous que la science et le progr\u00e8s, bien qu\u2019utiles \u00e0 nos vies doivent \u00eatre consign\u00e9s dans un humanisme.\n\nLes grandes puissances occidentales qui rivalisent de pouvoir de domination deviennent impuissantes \u00e0 vaincre ce minuscule machin et danger mortel.\n\nEt, l\u2019on s\u2019interroge sur la puissance de la Chine, berceau de la pand\u00e9mie, \u00e9picentre premier du Covid 19 qui a perdu tout contr\u00f4le devant ce petit machin.\n\nLes Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, qui se sont toujours targu\u00e9s d\u2019avoir une h\u00e9g\u00e9monie sur tous les autres pays, expriment de l\u2019inqui\u00e9tude et de l\u2019impuissance pour avoir battu le record funeste de victimes au taux galopant.\n\nL\u2019Europe, dans sa superbe, \u00e0 travers les sinistres exemples de l\u2019Italie et de l\u2019Espagne, est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e des macabres statistiques de morts et de contamin\u00e9s.\n\nIronie du sort, c\u2019est l\u2019Afrique, la lanterne rouge du monde moderne, qui r\u00e9siste. Malgr\u00e9 l\u2019infection s\u00e9v\u00e8re, le continent affiche un faible taux de victimes.\n\nOui ! Dans cette guerre mondiale d\u00e9clar\u00e9e, notre Nation s\u00e9n\u00e9galaise fait aussi face \u00e0 l\u2019ennemi, ce machin. Dans cette crise sanitaire qui pr\u00e9vaut, des cas de contamination sont diagnostiqu\u00e9s, elle d\u00e9veloppe ses propres d\u00e9fenses immunitaires. Elle cherche \u00e0 se prot\u00e9ger et \u00e0 le vaincre pour survivre.\n\nLes armes sont d\u00e9ploy\u00e9es par le Chef de Guerre, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique :\n\nIl d\u00e9cr\u00e9ta :\n\nL\u2019Etat d\u2019urgence du Pays\n\nLe couvre-feu de 20h \u00e0 6h du matin\n\nUn Fonds de relance de l\u2019\u00e9conomie\n\nUn appel \u00e0 l\u2019effort national\n\nGr\u00e2ce au Covid 19, nous sommes rentr\u00e9s dans un climat r\u00e9publicain bienveillant qu\u2019on n\u2019aurait pas envisag\u00e9 dans un pass\u00e9 r\u00e9cent.\n\nCela signifie que c\u2019est possible de changer de choses en faveur d\u2019un vivre ensemble meilleur. Chacun a privil\u00e9gi\u00e9 son appartenance \u00e0 la Nation et son ancrage \u00e0 la Patrie. Un r\u00e9flexe d\u2019\u00eatre citoyen et de faire partie d\u2019un collectif.\n\nOui ! Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dans ses habits de Chef supr\u00eame des arm\u00e9es, entreprend une strat\u00e9gie de d\u00e9fense qui enseigne de la gravit\u00e9 de l\u2019attaque et de la nature de la bataille qui s\u2019annonce \u00e9pique.\n\nDans son r\u00f4le, il d\u00e9buta la strat\u00e9gie nationale avec comme ligne directrice : l\u2019unit\u00e9 nationale. Tous en ordre de bataille contre coronavirus.\n\nDans cette guerre sanitaire, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique affiche sa vision d\u2019unit\u00e9 et de rassemblement de la Nation autour de l\u2019essentiel.\n\nMardi 24 mars 2020, un jour diff\u00e9rent des autres, fut v\u00e9cu. Un jour historique qui marqua un tournant dans la vie de notre Nation.\n\nCe jour se distingua, par l\u2019exhumation de l\u2019exception d\u00e9mocratique s\u00e9n\u00e9galaise.\n\nDe ce jour, date une s\u00e9quence nouvelle dans l\u2019histoire de notre R\u00e9publique.\n\nDe ce jour, s\u2019ouvre une \u00e8re nouvelle dans l\u2019histoire de notre vivre ensemble. Au demeurant, notre jeune R\u00e9publique qui f\u00eate (4 avril 2020) ses soixante (60) ann\u00e9es dans des circonstances de guerre comme annonc\u00e9 par son Pr\u00e9sident.\n\nCe jour, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre adress\u00e9 \u00e0 la Nation et d\u00e9ploy\u00e9 ses premi\u00e8res armes de d\u00e9fense le jour d\u2019avant, initia une s\u00e9rie de consultations avec les acteurs politiques et sociaux de toutes les ob\u00e9diences politiques, de toutes les influences id\u00e9ologiques ou religieuses.\n\nCovid 19 exige et oblige.\n\nIl est des \u00e9v\u00e8nements qui changent la confrontation entre les hommes. Le Pr\u00e9sident Sall l\u2019a compris en d\u00e9veloppant cette vision inclusive d\u2019unit\u00e9 autour du combat contre le Covid 19. L\u2019arme de guerre pr\u00e9sent\u00e9e par ses soins sous le protocole th\u00e9rapeutique d\u2019union consiste \u00e0 mutualiser les forces sans exception et \u00e0 faire bloc pour lutter contre l\u2019ennemi. L\u2019unit\u00e9, la seule arme qui vaille !\n\nSolidaire, unis, nous vaincrons ! clame-t-il.\n\nIl est des situations de crise qui r\u00e9v\u00e8lent le leadership des hommes d\u2019Etat dans leur posture et leur action. La strat\u00e9gie de d\u00e9fense d\u00e9roul\u00e9e en est une illustration.\n\nAutre fait majeur, c\u2019est la mise en valeur du Savoir des experts, des sachants, de ceux qui savent de mani\u00e8re objective et rationnelle. Toutes les d\u00e9cisions de l\u2019Ex\u00e9cutif sont \u00e9clair\u00e9es par les avis et recommandations scientifiques.\n\nUne jurisprudence de gouvernance mise en relief dans la strat\u00e9gie de d\u00e9fense nationale qui gagnerait \u00e0 \u00eatre souvent utilis\u00e9e en faveur de l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019action publique. Cette strat\u00e9gie de l\u2019alliance entre expertise et l\u00e9gitimit\u00e9, du dialogue entre politiques et technocrates appara\u00eet comme une r\u00e8gle de gouvernance \u00e0 perp\u00e9tuer. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a donn\u00e9 le ton.\n\nLe Chef supr\u00eame des arm\u00e9es, dans ce contexte de guerre, a \u00e9galement d\u00e9ploy\u00e9 une grande arme qui consiste \u00e0 la r\u00e9habilitation des valeurs de la R\u00e9publique. La devise de notre R\u00e9publique sert de boussole :\n\nUn Peuple\n\nUn but\n\nUne Foi\n\nUnis comme un seul peuple.\n\nAvec un seul but la survie de la Nation contre l\u2019ennemi.\n\nEt une foi, la victoire dans l\u2019unit\u00e9.\n\nTelle est votre vocation ! Vous l\u2019avez assum\u00e9 \u00e0 la hauteur de la gravit\u00e9 de l\u2019heure. Pr\u00e9sider c\u2019est d\u00e9finir un cap pour la Nation dont on est d\u00e9positaire de la confiance. Pr\u00e9sider c\u2019est d\u00e9velopper une vision en faveur d\u2019un projet de soci\u00e9t\u00e9. Ce n\u2019est point inaugurer des chrysanth\u00e8mes ou faire de l\u2019intendance.\n\nLa Nation vous\n\novationne\n\nOui ! L\u2019opposition, la Soci\u00e9t\u00e9 civile et tous les segments appel\u00e9s ont \u00e9galement jou\u00e9 leur partition. Ils ont r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel avec responsabilit\u00e9 et patriotisme. L\u2019opposition syst\u00e9mique et syst\u00e9matique a disparu en faveur du combat contre le coronavirus. Tous ont homologu\u00e9 le sch\u00e9ma th\u00e9rapeutique et le protocole de lutte contre Covid 19 propos\u00e9s par le Chef de guerre. Il est des sujets qui n\u00e9cessitent et qui exigent la mobilisation nationale. Cette p\u00e9riode de crise sanitaire en est une.\n\nL\u2019on sait que le sentiment national se forge toujours durant les \u00e9preuves p\u00e9nibles. Ainsi, durant cet exercice d\u00e9mocratique exceptionnel initi\u00e9 par le Pr\u00e9sident Sall, l\u2019opposition politique s\u2019est honorablement distingu\u00e9e. Tous les aspirants politiques \u00e0 la conqu\u00eate du pouvoir ont fait preuve d\u2019un grand sens de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Ils ont \u00e0 leur tour \u00e9crit en lettres d\u2019or dans le Panth\u00e9on des personnages qui marquent l\u2019histoire dans des moments d\u2019\u00e9preuve de la Nation.\n\nLa fiert\u00e9 de notre Nation est l\u00e9gitimement exhib\u00e9e. L\u2019initiative du mouvement Y\u2019en a marre en atteste, avec leur engagement actif not\u00e9 dans la campagne de pr\u00e9vention contre la propagation du coronavirus \u00e0 travers le slogan \u00abFagaru ci Coronavirus\u00bb.\n\nLa Nation vous applaudit\n\nMais ! Voil\u00e0 qu\u2019en aff\u00fbtant l\u2019arme de guerre, avec le vote de la loi d\u2019habilitation qui conf\u00e8re au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique les pleins pouvoirs d\u2019agir conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 77 de la Constitution, l\u2019union sacr\u00e9e tant vant\u00e9e commence \u00e0 se fissurer.\n\nFaut-il rappeler que cette fissure affaiblit nos forces de d\u00e9fense immunitaires face \u00e0 ce puissant ennemi ?\n\nDes voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent pour exprimer des r\u00e9ticences, des hostilit\u00e9s \u00e0 cette loi d\u2019habilitation. Cette arme de guerre devient clivante. Elle est sur le point de diviser la Nation.\n\nEn opposition \u00e0 cette loi d\u2019habilitation, les uns refusent de donner un blanc-seing au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, arguant le risque d\u2019abus de pouvoir et de d\u00e9tournement d\u2019objectifs.\n\nLes autres \u00e9voquent des vell\u00e9it\u00e9s dictatoriales, argumentant de l\u2019instauration d\u2019un r\u00e9gime d\u2019autoritarisme, \u00e0 mon humble avis aux antipodes de notre v\u00e9cu d\u00e9mocratique.\n\nToutefois, force est de reconna\u00eetre que la crainte est compr\u00e9hensive et l\u00e9gitime.\n\nMais Faut-il ensuite rappeler que nous sommes en guerre ?\n\nEt qu\u2019en p\u00e9riode de guerre, l\u2019union sacr\u00e9e n\u2019est pas un besoin mais une n\u00e9cessit\u00e9. Ce n\u2019est pas seulement utile mais s\u2019av\u00e8re comme une imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 pour vaincre l\u2019ennemi.\n\nMais faut-il enfin convoquer l\u2019histoire des institutions du pays d\u2019emprunt \u00abLa France\u00bb, dont on s\u2019inspire. L\u2019on comprendra que la Nation peut s\u2019exon\u00e9rer de cette crainte et l\u2019on pourra rassurer les sceptiques sur cette gouvernance par ordonnance. Qui a comme principale vertu d\u00e9mocratique de permettre au Chef supr\u00eame des arm\u00e9es d\u2019agir vite et bien.\n\nA situation exceptionnelle, r\u00e9gime exceptionnel ! Ce qui est essentiel, c\u2019est l\u2019adaptation de la mesure au contexte. Charles Darwin, auteur du 19\u00e8me si\u00e8cle, nous enseignait verbatim : \u00abLes esp\u00e8ces qui survivent ne sont pas les esp\u00e8ces les plus fortes ni les plus intelligentes, mais celles qui s\u2019adaptent le mieux au changement.\u00bb\n\nAinsi, l\u2019on sait que le r\u00e9gime de gouvernance par ordonnance de la France \u00e0 la lib\u00e9ration de la 2\u00e8me Guerre mondiale leur a permis d\u2019\u00eatre un mod\u00e8le d\u2019Etat Providence inscrit dans les annales politiques. Qui a pu produire des r\u00e9formes historiques dans la continuit\u00e9 de l\u2019esprit des lumi\u00e8res.\n\nDes r\u00e9formes fructueuses, en faveur de leur reconstruction. L\u2019on peut citer :\n\n1/ l\u2019ordonnance instituant la cr\u00e9ation de l\u2019Ena, Ecole Nationale d\u2019Administration en 1945, un fleuron du syst\u00e8me d\u2019\u00e9ducation pour former les \u00e9lites comp\u00e9tentes ;\n\n2/ l\u2019ordonnance accordant le droit de vote aux femmes, du 5 octobre 1944 sous le Gouvernement provisoire ;\n\n3/l\u2019ordonnance instituant le dispositif de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale, qui met en place un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 de protection sociale (assurance maladie, assurance ch\u00f4mage..), l\u2019une des plus belles r\u00e9ussites de l\u2019Etat- Providence.\n\nCe qui montre \u00e0 suffisance, les raisons d\u2019y croire. Croire \u00e0 la vision du Chef de Guerre. Croire aux armes d\u00e9ploy\u00e9es, y compris celle relative \u00e0 la loi d\u2019habilitation, lui conf\u00e9rant des pouvoirs d\u2019agir.\n\nA ceux qui doutent, sachez qu\u2019une gouvernance par ordonnance peut r\u00e9pondre au triptyque des 3P.\n\nAussi pr\u00e9caire fut-elle ?\n\nAussi provisoire fut-elle ?\n\nElle peut \u00eatre prodigieuse. Les r\u00e9formes du Gouvernement Provisoire de la France Libre ont permis l\u2019\u00e9mergence des trente glorieuses, s\u00e9quence de paix et de prosp\u00e9rit\u00e9.\n\nA ceux qui doutent\n\nPuisse le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019inspirer du G\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, qui a institu\u00e9 par ordonnance un Gouvernement d\u2019union nationale politique pour vaincre l\u2019impact d\u00e9sastreux de la Guerre et jeter les bases d\u2019une nouvelle R\u00e9publique forte.\n\nC\u2019est pour dire que la loi d\u2019application est loin d\u2019\u00eatre un mirage, elle peut aussi \u00eatre un miracle pour le devenir de la Nation.\n\nS\u2019y ajoute, que l\u2019arme de d\u00e9fense aff\u00fbt\u00e9e par le Chef de Guerre doit monter en puissance si l\u2019on sait que vaincre Covid 19 ne signifie pas gagner la Guerre. C\u2019est gagner une premi\u00e8re bataille sanitaire. Il y a une autre bataille qui s\u2019av\u00e8re \u00e9pi\u00adque.\n\nCaus\u00e9e par le prochain virus, elle sera pire que Covid 19. Consid\u00e9rons que le pire virus est \u00e0 venir. Il sera plus virulent et risque de faire plus de victimes. C\u2019est la crise \u00e9conomique qui prendra le relais de la crise sanitaire, et qui s\u2019annonce plus redout\u00e9e et redoutable par les puissances \u00e9conomiques, a fortiori nous, les pays en construction.\n\nAinsi, \u00e0 ceux qui doutent, ma conviction r\u00e9publicaine est que le compromis r\u00e9publicain n\u2019est pas synonyme de compromission politique.\n\nA la Nation, pour triompher et venir \u00e0 bout des deux ennemis, l\u2019imp\u00e9ratif d\u2019union sacr\u00e9e s\u2019impose sous l\u2019autorit\u00e9 du Chef de Guerre, sans risque d\u2019autoritarisme.\n\nQu\u2019Allah nous pr\u00e9serve du Covid 19 pour que vive la R\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal.\n\nMame Diarra SOW\n\nCitoyenne", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_78", "Le Fonds \u00abForce Covid-19\u00bb : de la centralisation d\u00e9gressive \u00e0 la d\u00e9centralisation productive", "La pand\u00e9mie qui s\u00e9vit dans le monde a caus\u00e9 \u2013 \u00e0 ce jour \u2013 plus de 70 mille morts et freine l\u2019ensemble des activit\u00e9s \u00e9conomiques des grandes puissances, des pays \u00e9mergents et des pays \u00e0 faible revenus. Alors, loin d\u2019une proph\u00e9tie auto-r\u00e9alisatrice ou la pr\u00e9vision de malices, nous restons convaincus qu\u2019une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent frappera l\u2019\u00e9conomie mondiale tout en favorisant la d\u00e9croissance, l\u2019indigence et la pauvret\u00e9 dans tous les pays. Les dynamiques \u00e9conomiques arpentent aujourd\u2019hui une courbe de d\u00e9ch\u00e9ance sans mesure et reconfigurent \u2013 avec usure \u2013 l\u2019ordre actuel de notre syst\u00e8me d\u2019organisation \u00e9conomique et sociale. C\u2019est dans ce cadre que l\u2019Etat du S\u00e9n\u00e9gal s\u2019est r\u00e9solument engag\u00e9 \u00e0 absorber l\u2019onde de choc du coronavirus \u00e0 travers la mise en place d\u2019un fonds de riposte d\u00e9nomm\u00e9 \u00abForce Covid-19\u00bb.\n\nCette mesure anticipationniste adopt\u00e9e par le Pr\u00e9sident Macky Sall est \u2013 sans doute \u2013 une solution salvatrice pour emp\u00eacher un \u00abblackout \u00e9conomique\u00bb au S\u00e9n\u00e9gal, parce qu\u2019elle constitue un m\u00e9canisme structur\u00e9 de soutien \u00e0 l\u2019\u00e9conomie et aux couches indigentes en vue de mieux promouvoir l\u2019\u00e9mergence du pays \u00e0 l\u2019horizon 2035. Pour ce fonds, deux questions fondamentales se posent avec beaucoup d\u2019acuit\u00e9 : (i) quelle approche devrions-nous emprunter pour la gestion de Force Covid-19 pour susciter une revitalisation \u00e9conomique durable au S\u00e9n\u00e9gal ? (ii) Quels acteurs devraient \u00eatre investis pour la propulsion d\u2019actions \u00e9conomiques innovantes et r\u00e9silientes au S\u00e9n\u00e9gal ?\n\nSi l\u2019on s\u2019en tient aux orientations strat\u00e9giques de l\u2019Acte 3 de la d\u00e9centralisation, il sera directement perceptible que l\u2019approche territoriale est la plus pertinente pour revigorer l\u2019\u00e9conomie du pays et faire face aux impacts catastrophiques du coronavirus. En effet, cette r\u00e9forme de la d\u00e9centralisation promeut la territorialisation des politiques publiques, la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique, afin de b\u00e2tir des territoires viables, porteurs de croissance et r\u00e9silients aux changements climatiques. Ainsi, l\u2019op\u00e9rationnalisation du Fonds \u00abForce Covid-19\u00bb devrait faire une rupture paradigmatique en se d\u00e9marquant de la centralisation de la gestion des affaires publiques et privil\u00e9gier la gouvernance locale pour une meilleure efficience des interventions. La d\u00e9centralisation est sans doute un carrefour multifonctionnel \u00e0 travers lequel on peut favoriser la coproduction des services locaux et la cogestion des initiatives locales dans l\u2019optique d\u2019avoir des territoires auto-entretenus. On aura ainsi un d\u00e9veloppement endog\u00e8ne traduit par la construction d\u2019une \u00e9conomie locale \u00e9mergente, port\u00e9e par toutes les forces vives des territoires.\n\nCompte tenu du caract\u00e8re transversal et multi-acteurs de la d\u00e9centralisation, il aurait \u00e9t\u00e9 plus coh\u00e9rent et pertinent que la gestion et le suivi des fonds \u00abForce Covid-19\u00bb soient assur\u00e9s par un \u00abpool d\u2019acteurs\u00bb dans les r\u00e9gions \u00e9co-g\u00e9ographiques du S\u00e9n\u00e9gal. Ce pool inclusif d\u2019acteurs territoriaux, dont la mise en place peut prendre moins de 10 jours, peut \u00eatre compos\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales, de l\u2019Ard, du secteur priv\u00e9 local, du secteur informel, des Services techniques d\u00e9concentr\u00e9s (Std) de l\u2019Etat, des organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile, des organisations fa\u00eeti\u00e8res sectorielles, des universit\u00e9s, des chambres consulaires, etc.\n\nCe pool aura la charge d\u2019assurer la promotion d\u2019une approche de D\u00e9veloppement \u00e9conomique local (Del) reposant sur une connaissance des dynamiques locales, un dialogue inclusif sur les territoires, la cr\u00e9ation de richesses ainsi que la valorisation des ressources et potentialit\u00e9s locales. A ce jour, la plupart des collectivit\u00e9s territoriales disposent d\u2019outils de planification strat\u00e9gique sous l\u2019impulsion du Programme national de d\u00e9veloppement local (Pndl) et des Agences r\u00e9gionales de d\u00e9veloppement. Ces outils prennent d\u00e9j\u00e0 en compte l\u2019ensemble des pr\u00e9occupations pour un Del. Donc, fl\u00e9cher les interventions aupr\u00e8s des ayants droit cibl\u00e9s par Force Covid-19 serait tr\u00e8s facile et rapide.\n\nAu niveau central, un comit\u00e9 de pilotage interminist\u00e9riel peut assurer la d\u00e9finition des orientations strat\u00e9giques de l\u2019Etat sur le fond et l\u2019\u00e9valuation. Le pool d\u2019acteurs territoriaux assure la mise en \u0153uvre et le suivi op\u00e9rationnel. On aura ainsi une orchestration collective des processus de d\u00e9veloppement local sous l\u2019action organisatrice d\u2019un chef d\u2019orchestre qui n\u2019est rien d\u2019autre que l\u2019Etat central. Cette d\u00e9marche interactive, it\u00e9rative et productive entre le local et le global contribue parfaitement \u00e0 lubrifier l\u2019appareil d\u2019animation et de pilotage du d\u00e9veloppement durable dans nos territoires. C\u2019est cela la d\u00e9centralisation.\n\nCe fonds de 1 000 milliards F Cfa, repr\u00e9sentant environ 25% du budget de l\u2019Etat du S\u00e9n\u00e9gal, est une niche d\u2019opportunit\u00e9s pour b\u00e2tir une vision de d\u00e9veloppement \u00e9conomique territoriale, bas\u00e9e fondamentalement sur l\u2019\u00e9mergence de grappes de convergences dans nos territoires, la ma\u00eetrise des cr\u00e9neaux d\u2019excellence et la stimulation des syst\u00e8mes productifs locaux. Cela n\u2019est possible qu\u2019\u00e0 travers une bonne concordance entre la vision de l\u2019Etat, la vision constructive locale, les forces territoriales et les ressources disponibles. Par cette approche, le fonds d\u2019urgence se mue r\u00e9solument en fonds de r\u00e9silience \u00e9conomique globale sur les secteurs essentiels, \u00e0 savoir l\u2019agriculture, l\u2019\u00e9levage, le tourisme, la p\u00eache, la culture, l\u2019artisanat, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation, l\u2019industrie, etc.\n\nAussi, Force Covid-19 repr\u00e9sente 13,5% du co\u00fbt global de la Phase 2 du Pse. Donc, une mise en coh\u00e9rence entre ce fonds et le Pse doit \u00eatre \u00e9tablie pour plus d\u2019efficience, car ce fonds ne doit pas \u00eatre per\u00e7u comme une perfusion temporelle de l\u2019\u00e9conomie, mais un moteur essentiel du d\u00e9veloppement national mis en \u0153uvre \u00e0 l\u2019\u00e9chelle territoriale. Nous avons la possibilit\u00e9 de faire des investissements pluriels en faveur des acteurs \u00e9conomiques (secteur priv\u00e9 local et secteur informel), de soutenir des initiatives de revitalisation socioterritoriale port\u00e9es par des collectivit\u00e9s territoriales, des unit\u00e9s familiales ou communautaires, de renforcer la capacit\u00e9 de r\u00e9silience des acteurs territoriaux, d\u2019appliquer les mesures fiscales prises par l\u2019Etat en appui au secteur priv\u00e9. La charit\u00e9 organis\u00e9e ou les exon\u00e9rations exag\u00e9r\u00e9es ne permettent aucunement d\u2019atteindre un d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable.\n\nLe taux de ch\u00f4mage pourrait \u00eatre substantiellement r\u00e9sorb\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place d\u2019un syst\u00e8me de coaching territorial des porteurs d\u2019initiatives et des Pme/Pmi par les collectivit\u00e9s territoriales avec l\u2019accompagnement des services r\u00e9gionaux, des Ard, des Ong et autres acteurs pertinents. L\u2019alimentation du fonds pourrait, dans une large mesure, provenir des territoires (contribution des collectivit\u00e9s et secteur priv\u00e9) et revenir dans les territoires sous forme d\u2019investissements structurants plurisectoriels dans le cadre de la vision de Del port\u00e9e par chaque territoire.\n\nEn d\u00e9finitive, notons que la centralisation ne permet pas de promouvoir un d\u00e9veloppement int\u00e9gr\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal en raison de l\u2019existence d\u2019une bureaucratie verticale, bancale et tr\u00e8s proc\u00e9durale. Les appuis sporadiques et ponctuels annonc\u00e9s par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au soir du 3 avril 2020, bien que louables, n\u2019auront des impacts soutenus et durables qu\u2019\u00e0 travers une approche de d\u00e9centralisation productive et un d\u00e9veloppement local participatif. Distribuer de l\u2019argent \u00e0 gauche et \u00e0 droite ne sert \u00e0 rien, rien du tout. La d\u00e9centralisation est la seule option op\u00e9rante permettant de b\u00e2tir une \u00e9conomie r\u00e9siliente dans les territoires, avec les ressources des territoires, anim\u00e9e par les forces des territoires, avec l\u2019accompagnement de l\u2019Etat central. D\u2019ailleurs, ce dernier doit parachever le processus de d\u00e9centralisation en mettant rapidement en place les p\u00f4les-territoires et la fonction publique locale. Cela nous offrirait \u2013 \u00e0 coup s\u00fbr \u2013 l\u2019\u00e9mergence avant l\u2019\u00e9ch\u00e9ance (2035).\n\nPapa Mamadou CISSE\n\nIng\u00e9nieur en d\u00e9veloppement local\n\nSp\u00e9cialis\u00e9 en gouvernance locale\n\nEt d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\n\npapamcisse@gmail.com", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_79", "Coronavirus : Sadio Man\u00e9 comprendrait que Liverpool ne soit pas sacr\u00e9", "L\u2019attaquant s\u00e9n\u00e9galais comprendrait que la pand\u00e9mie de Covid-19 entra\u00eene l\u2019annulation de la saison, privant ainsi les Reds d\u2019un premier titre depuis 1990.\n\n\u00abJe veux gagner les matchs (qu\u2019il reste \u00e0 jouer) et je veux remporter le troph\u00e9e, c\u2019est ce que j\u2019aimerais. Mais avec cette situation, quoi qu\u2019il arrive, je comprendrais\u00bb, a racont\u00e9 Sadio Man\u00e9 mercredi \u00e0 la radio Talksport. Avec 25 points d\u2019avance sur Manchester City quand le championnat a \u00e9t\u00e9 interrompu, Liverpool \u00e9tait pratiquement assur\u00e9 de d\u00e9crocher son premier titre national depuis 1990. Mais l\u2019interruption de la saison \u00e0 cause de la pand\u00e9mie laisse son \u00e9pilogue en suspens.\n\nCette p\u00e9riode \u00aba \u00e9t\u00e9 difficile pour Liverpool, mais elle a \u00e9t\u00e9 bien plus dure pour des millions de gens dans le monde\u00bb, a ajout\u00e9 le S\u00e9n\u00e9galais. \u00abCertaines personnes ont perdu des membres de leur famille et c\u2019est la situation la plus compliqu\u00e9e. En ce qui me concerne, (gagner le titre) est mon r\u00eave et je veux le gagner cette ann\u00e9e. Si ce n\u2019est pas le cas, je l\u2019accepterai, c\u2019est la vie. Esp\u00e9rons qu\u2019on le gagne l\u2019an prochain.\u00bb De nombreuses voix se sont toutefois d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9es pour estimer que le titre ne pouvait \u00e9chapper \u00e0 Liverpool, parmi lesquelles celle du pr\u00e9sident de l\u2019Uefa, Aleksander Ceferin.\n\nPr\u00eat \u00e0 tous les\n\nsacrifices pour\n\nle Ballon d\u2019or\n\nUne Ligue des Champions, une Coupe du monde des clubs, une Supercoupe d\u2019Europe et bient\u00f4t un sacre en Premier League : le palmar\u00e8s de Sadio Man\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9toff\u00e9. Le S\u00e9n\u00e9galais ne veut cependant pas s\u2019arr\u00eater l\u00e0 et vise d\u00e9sormais le Ballon d\u2019or. Il s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 ce sujet dans une interview accord\u00e9e au Times : \u00abJe joue pour l\u2019\u00e9quipe, et l\u2019\u00e9quipe est la plus importante et je suis vraiment heureux de gagner des troph\u00e9es avec mon \u00e9quipe mais en m\u00eame temps, mon r\u00eave \u00e9tait de gagner le Ballon d\u2019Or.\u00bb Le finaliste de la derni\u00e8re Can \u00e9tait pourtant tout proche de le glaner. Au sortir d\u2019une ann\u00e9e 2019 exceptionnelle, il a finalement termin\u00e9 4e du classement derri\u00e8re Lionel Messi, Virgil van Dijk et Cristiano Ronaldo. Une d\u00e9ception qui ne l\u2019a pas d\u00e9courag\u00e9, bien au contraire. \u00abJe souhaite le gagner et je sacrifie tout ce qui est possible pour le gagner. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 proche et cela me donne plus de motivation et les gens n\u2019arr\u00eatent pas de me soutenir, me disant que je peux le faire\u2026 Je pense que nous sommes proches et je vais gagner un jour\u00bb, a-t-il suivi. Qui sait, l\u2019avenir pourrait r\u00e9server une belle surprise \u00e0 Sadio Man\u00e9.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_80", "PSG Transfert de Kalidou Koulibaly : Idrissa Gu\u00e8ye en ambassadeur !", "Depuis plusieurs mois, le Paris Saint-Germain travaille sur la piste menant au d\u00e9fenseur central s\u00e9n\u00e9galais de Naples, Kalidou Koulibaly, mais deux \u00e9l\u00e9ments freinent l\u2019avanc\u00e9e du deal : d\u2019une part son co\u00fbt, qui pourrait constituer un probl\u00e8me majeur pour Paris, d\u2019autre part, la concurrence de plusieurs autres grand clubs europ\u00e9ens. Sur ce point, le Psg pourrait disposer d\u2019un argument de poids en sa faveur : la pr\u00e9sence dans son effectif du co\u00e9quipier de Koulibaly avec la s\u00e9lection du S\u00e9n\u00e9gal, Idrissa Gu\u00e8ye. Ce dernier n\u2019a d\u2019ailleurs pas cach\u00e9 son souhait de voir Koulibaly le rejoindre dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Canal + Sport : \u00abSi j\u2019ai parl\u00e9 avec lui ? Non, je n\u2019en ai encore parl\u00e9 avec personne, \u00e0 part un de mes coachs qui m\u2019a envoy\u00e9 un message en me disant que \u00e7a serait super. Oui, bien s\u00fbr, \u00e7a serait super pour lui et surtout pour le club. Ce serait super pour moi aussi d\u2019avoir un autre S\u00e9n\u00e9galais dans le club. Je m\u2019entends tr\u00e8s bien avec lui. Je l\u2019appelle \u00abmon g\u00e9n\u00e9ral\u00bb. Je pense que s\u2019il vient ici, ce sera une bonne chose pour lui.\u00bb", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_81", "Apr\u00e8s la gal\u00e8re : Ousseynou Ba voit l\u2019Europe \u00e0 ses trousses", "L\u2019Europe l\u2019a d\u00e9couvert en Europa League. Face \u00e0 Arsenal puis Wolverhampton, le d\u00e9fenseur de l\u2019Olympiakos a affich\u00e9 une solidit\u00e9 exceptionnelle, contribuant au succ\u00e8s de son \u00e9quipe. Ousseynou Ba va faire vibrer le mercato.\n\nApr\u00e8s avoir essuy\u00e9 bien de refus, Ba a finalement atterri au Gazelec Ajaccio qui lui a donn\u00e9 sa chance. Une opportunit\u00e9 bien saisie par le S\u00e9n\u00e9galais qui a par la suite, rebondi \u00e0 l\u2019Olympiakos. Lors de ses matchs contre les clubs anglais, Ba a mis beaucoup d\u2019observateurs dans la poche. A commencer par son compatriote Sadio Man\u00e9, tomb\u00e9 sous son charme lors de l\u2019affiche face aux Gunners. Et c\u2019est en Angleterre que les clubs se bousculent pour s\u2019attacher ses services. On annonce notamment Liverpool sur les rangs du joueur de 24 ans \u00e9valu\u00e9 \u00e0 20 millions d\u2019euros.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_82", "COVID-19 Pr\u00e9sidence de la Fff : Les \u00e9lections report\u00e9es \u00e0 mars 2021", "En raison de la pand\u00e9mie du coronavirus, les \u00e9lections pour la pr\u00e9sidence de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football, initialement pr\u00e9vues en d\u00e9cembre prochain, ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9es \u00e0 mars 2021.\n\nLes \u00e9lections pour la pr\u00e9sidence de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football, initialement pr\u00e9vues en d\u00e9cembre prochain, ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9es \u00e0 mars 2021, en raison de la pand\u00e9mie de coronavirus. Le Comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l\u2019instance f\u00e9d\u00e9rale a pris cette d\u00e9cision \u00abafin de r\u00e9pondre aux difficult\u00e9s de calendrier pos\u00e9es par la pand\u00e9mie de coronavirus\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9 de la Fff. \u00abOn laisse un peu tomber les \u00e9lections, on en reparlera au Comex pour fixer s\u00fbrement de nouvelles dates puisqu\u2019on a jusqu\u2019au 31 mars (2021), et non au mois de d\u00e9cembre, pour le mandat en cours\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le 27 mars le pr\u00e9sident No\u00ebl Le Gra\u00ebt dans un entretien \u00e0 l\u2019Afp. Le dirigeant de 78 ans, \u00e0 la t\u00eate de la Fff depuis 2011 et r\u00e9\u00e9lu pour un deuxi\u00e8me mandat en mars 2017, n\u2019a pas indiqu\u00e9 s\u2019il souhaitait postuler \u00e0 sa succession.\n\nLa crise sanitaire chamboule tout\n\nDe fait, tout le cycle des \u00e9lections dans le football fran\u00e7ais, qui concerne dans l\u2019ordre chronologique les districts, les ligues puis la F\u00e9d\u00e9ration, est chamboul\u00e9 par la crise sanitaire. Celles concernant les comit\u00e9s directeurs des 91 districts, pr\u00e9vues initialement en juin, se tiendront entre le mois de septembre et le 20 d\u00e9cembre, indique la Fff : \u00abLes \u00e9lections des comit\u00e9s directeurs des 22 ligues qui doivent se d\u00e9rouler par la suite devront \u00eatre organis\u00e9es avant le 31 janvier 2021.\u00bb \u00abCe report du calendrier \u00e9lectoral de la Fff et du football amateur permettra de garantir le bon d\u00e9roulement des \u00e9lections, sur le plan l\u00e9gal et d\u00e9mocratique, du d\u00e9p\u00f4t des listes, des campagnes \u00e9lectorales jusqu\u2019aux votes\u00bb, assure la F\u00e9d\u00e9ration dans le communiqu\u00e9.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_83", "Non-respect de la distanciation sociale : Mourinho reconna\u00eet son erreur", "Jos\u00e9 Mourinho a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses mercredi, 24 heures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pris en flagrant d\u00e9lit de non-respect de la distanciation sociale. Le coach portugais de Tottenham a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 mardi en train d\u2019organiser une s\u00e9ance d\u2019entra\u00eenement dans un parc londonien en compagnie de joueurs qui n\u2019\u00e9taient pas distanc\u00e9s de deux m\u00e8tres, comme pr\u00e9conis\u00e9 par le gouvernement. \u00abJ\u2019accepte que mes actions n\u2019\u00e9taient pas conformes au protocole gouvernemental et nous ne devons avoir des contacts qu\u2019avec les membres de notre propre foyer, a-t-il dit. Il est essentiel que nous jouions tous notre r\u00f4le et que nous suivions les conseils du gouvernement afin de soutenir nos h\u00e9ros du Nhs (le service national de sant\u00e9 en Angleterre) et de sauver des vies.\u00bb", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_84", "Non-respect de la distanciation sociale : Mourinho reconna\u00eet son erreur", "Jos\u00e9 Mourinho a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses mercredi, 24 heures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pris en flagrant d\u00e9lit de non-respect de la distanciation sociale. Le coach portugais de Tottenham a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 mardi en train d\u2019organiser une s\u00e9ance d\u2019entra\u00eenement dans un parc londonien en compagnie de joueurs qui n\u2019\u00e9taient pas distanc\u00e9s de deux m\u00e8tres, comme pr\u00e9conis\u00e9 par le gouvernement. \u00abJ\u2019accepte que mes actions n\u2019\u00e9taient pas conformes au protocole gouvernemental et nous ne devons avoir des contacts qu\u2019avec les membres de notre propre foyer, a-t-il dit. Il est essentiel que nous jouions tous notre r\u00f4le et que nous suivions les conseils du gouvernement afin de soutenir nos h\u00e9ros du Nhs (le service national de sant\u00e9 en Angleterre) et de sauver des vies.\u00bb", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_85", "SAINT-LOUIS \u2013 S\u00e9minaire de partage sur les r\u00e9alisations du chef de l\u2019Etat : Mary Teuw Niane arme les jeunes de Bby pour faire r\u00e9\u00e9lire Macky", "L\u2019Alliance pour la R\u00e9publique (Apr) se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la prochaine Pr\u00e9sidentielle. Pour faire passer son candidat Macky Sall au premier tour, le Professeur Mary Teuw Niane a organis\u00e9 un s\u00e9minaire de partage sur ses r\u00e9alisations \u00e0 l\u2019intention d\u2019une centaine de jeunes de la mouvance pr\u00e9sidentielle qui auront \u00e0 leur tour pour mission de d\u00e9multiplier la formation afin de convaincre les \u00e9lecteurs \u00e0 le soutenir.\n\nL\u2019objectif de ce s\u00e9minaire \u00e9tait de rassembler plus de 200 jeunes de toutes les tendances de l\u2019Apr et des alli\u00e9s qui ont eu droit \u00e0 des expositions anim\u00e9es par les docteurs Moustapha Fall Kric et Nouhou Diaby, a expliqu\u00e9 le Pr Mary Teuw Niane, l\u2019initiateur. Des expositions qui, selon ses explications, se sont focalis\u00e9es sur quatre axes : les principales r\u00e9alisations du Pse, de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la r\u00e9gion de Saint-Louis et la mise en \u0153uvre du parrainage qui est une question d\u2019actualit\u00e9.\n\nCes jeunes qui sont pour l\u2019essentiel des \u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants et d\u2019autres travaillant dans le secteur de l\u2019informel ont particip\u00e9 \u00e0 travers leurs questions et la remont\u00e9e de questions critiques au niveau de leur village et de leur quartier \u00e0 l\u2018enrichissement de ce s\u00e9minaire. Ils ont \u00e9t\u00e9 arm\u00e9s pour non seulement porter la fiche de parrainage, mais aussi d\u00e9multiplier la formation au niveau d\u2019autres jeunes dans le but de d\u00e9fendre le bilan du candidat Macky Sall afin de le faire r\u00e9\u00e9lire d\u00e8s le premier tour de la Pr\u00e9sidentielle de 2019.\n\nLes pr\u00e9sentateurs ont montr\u00e9, diapositives \u00e0 l\u2019appui, les d\u00e9fis relev\u00e9s et les performances r\u00e9alis\u00e9es dans le cadre de la mise en \u0153uvre du Plan S\u00e9n\u00e9gal \u00e9mergent (Pse). Ils ont ainsi pass\u00e9 en revue tout ce que le Pr\u00e9sident Macky Sall a r\u00e9alis\u00e9 dans ce programme depuis son lancement en 2013. Selon Dr Nouhou Diaby, conseiller technique du ministre de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur, qui faisait la pr\u00e9sentation sur les r\u00e9alisations du Pr\u00e9sident Macky Sall, le S\u00e9n\u00e9gal a r\u00e9alis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 2017 un taux de croissance de 7,2%, un taux qui, selon lui, permettra \u00e0 notre pays de d\u00e9coller d\u00e9finitivement si la tendance est maintenue.\n\nPour les partisans du Pr Niane, plusieurs r\u00e9alisations ont \u00e9t\u00e9 faites par le Pr\u00e9sident Sall, notamment sur le plan des infrastructures avec la r\u00e9alisation de plusieurs kilom\u00e8tres de route dont 1 295 kilom\u00e8tres de lin\u00e9aire en 4 ans contre 1 575 de 2000 \u00e0 2012. En outre, 32 kilom\u00e8tres d\u2019autoroute ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en 4 ans contre 32 en 12 ans, exception faite de l\u2019autoroute Ila Touba. 11 ponts ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement construits pendant ces 4 ans, soit une moyenne de trois ponts par an contre 12 en 12 ans dont les ponts de l\u2019\u00e9mergence, d\u2019Alwar et le pont Emile Badiane \u00e0 Ziguinchor.\n\nLe secteur du transport a aussi fait d\u2019\u00e9normes progr\u00e8s, selon les Ap\u00e9ristes qui ont \u00e9voqu\u00e9 la mise en service de plusieurs centaines de bus dans plusieurs r\u00e9gions du S\u00e9n\u00e9gal et \u00e0 Dakar avec le projet de Dakar dem dikk et S\u00e9n\u00e9gal dem dikk.\n\nL\u2019accent a aussi \u00e9t\u00e9 mis sur les performances r\u00e9alis\u00e9es dans le secteur de l\u2019agriculture o\u00f9 d\u2019\u00e9normes efforts ont \u00e9t\u00e9 faits dans la m\u00e9canisation avec l\u2019octroi de mat\u00e9riels agricoles aux producteurs et dans celui de l\u2019\u00e9levage pour les rendre plus performants.\n\nDans le secteur de la p\u00eache, beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement faites, de l\u2019avis des pr\u00e9sentateurs, avec la subvention des mat\u00e9riels de p\u00eache, la construction de nouveaux ports et quais de p\u00eache et l\u2019am\u00e9lioration du transport maritime. Il y a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces secteurs ceux de l\u2019hydraulique et de l\u2019assainissement o\u00f9 le taux d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement boost\u00e9 et o\u00f9 de grands projets d\u2019assainissement ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s dans les grandes villes comme Saint-Louis, permettant ainsi une am\u00e9lioration du taux d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019assainissement.\n\nD\u2019autres projets ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s lors de cette rencontre. Il s\u2019agit du p\u00f4le urbain de Diamniadio, un projet innovant jamais r\u00e9alis\u00e9 dans notre pays, selon les organisateurs qui ont soulign\u00e9 que cette localit\u00e9 sera bient\u00f4t la capitale administrative du S\u00e9n\u00e9gal, et le centre Abdou Diouf de Diamniadio.\n\nLe sport n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en reste avec la construction de l\u2019Ar\u00e8ne nationale et du Dakar arena qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s. Par ailleurs , les programmes sp\u00e9ciaux d\u00e9roul\u00e9s par le Pr\u00e9sident Macky Sall ont \u00e9t\u00e9 mis en exergue par le conseiller technique du ministre qui a fait allusion au Pudc, au Fes, \u00e0 la Cmu, au Puma destin\u00e9 aux villes frontali\u00e8res, \u00e0 Promovilles et le Programme de modernisation des cit\u00e9s religieuses, le Projet p\u00f4le de d\u00e9veloppement de la Casamance et la d\u00e9l\u00e9gation nationale \u00e0 la Protection sociale qui a impact\u00e9 plus de 360 mille familles.\n\nDans le secteur de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, les nombreuses r\u00e9alisations qui ont r\u00e9volutionn\u00e9 le secteur ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9es. Cette rencontre dont la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9e par le maire de Saint-Louis, ministre de l\u2019Hydraulique et de l\u2019assainissement, par ailleurs coordonnateur d\u00e9partemental de l\u2019Apr, sera p\u00e9rennis\u00e9e, d\u2019apr\u00e8s les organisateurs qui, sur demande de ce dernier, vont \u00e9largir prochainement la formation sur une cible de 1 000 jeunes.\n\ncndiongue@lequotidien.sn", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_86", "VISITE \u2013 \u0152uvres dans le programme scolaire : Les \u00e9crivains font le plaidoyer devant le ministre", "Les \u00e9crivains veulent voir leurs ouvrages introduits dans le programme scolaire. Ils l\u2019ont fait savoir au ministre de la Culture et de la communication qui a effectu\u00e9 hier une visite de prise de contact avec ces acteurs de la litt\u00e9rature.\n\nLes \u00e9crivains ont tremp\u00e9 leurs plumes dans l\u2019encre et us\u00e9 de leur voix pour mettre sur la table une s\u00e9rie de dol\u00e9ances devant le ministre de la Culture et de la communication qui a effectu\u00e9 une visite de prise de contact \u00e0 la Maison des \u00e9crivains Keur Birago. Parmi les revendications, il y a l\u2019introduction des nouveaux ouvrages dans le programme scolaire. Un changement pour donner du cr\u00e9dit \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9crivains, selon Moumar Gu\u00e8ye, po\u00e8te-\u00e9crivain et vice-pr\u00e9sident de l\u2019Association des \u00e9crivains du S\u00e9n\u00e9gal. \u00abIl y a, depuis 1960 \u00e0 nos jours, des livres qui ont \u00e9t\u00e9 retenus par le comit\u00e9 ad hoc pour figurer au programme scolaire. Mais il se trouve que m\u00eame les enseignants aujourd\u2019hui, les livres qu\u2019on donne actuellement, ce sont les livres qu\u2019eux-m\u00eames avaient lus quand ils \u00e9taient des \u00e9l\u00e8ves. On a l\u2019impression qu\u2019il y a une seule g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9crivains. Je n\u2019ai rien contre les anciens ouvrages, mais \u00e7a devrait tourner, \u00e7a devrait \u00e9voluer, \u00e7a devrait changer. Il y a de tr\u00e8s bons romans qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits tout r\u00e9cemment, mais c\u2019est toujours les m\u00eames choses\u00bb, d\u00e9plore M. Gu\u00e8ye. L\u2019\u00e9crivain s\u2019insurge aussi contre le manque d\u2019\u00e9missions consacr\u00e9es au livre et \u00e0 la lecture par les m\u00e9dias m\u00eame s\u2019il reconna\u00eet la grande importance qu\u2019accordent certaines radios et t\u00e9l\u00e9visions \u00e0 la litt\u00e9rature. Egalement dans les revendications, le Fonds de promotion du livre et de la lecture, un lieu de r\u00e9sidence pour l\u2019\u00e9criture des ouvrages etc. Devant un coll\u00e8ge d\u2019acteurs des lettres et pas des moindres, \u00e0 l\u2019instar de Alioune Badara B\u00e8ye, pr\u00e9sident de l\u2019Association et d\u2019autres comme Abdoulaye Racine Senghor, le ministre de la Culture a visiblement souscrit \u00e0 la premi\u00e8re demande, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019id\u00e9e d\u2019introduire la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9crivains dans le programme scolaire. \u00abOn doit pouvoir renouveler dans les programmes les livres en fonction de l\u2019enjeu du moment. C\u2019est un accord tacite que nous pouvons avoir avec le minist\u00e8re de l\u2019Education nationale. Ce qui est valable m\u00eame si dans notre pays on ne parvient pas \u00e0 diffuser des livres au niveau de nos \u00e9coles pour qu\u2019elles s\u2019en approprient elles-m\u00eames. C\u2019est un faux luxe et c\u2019est l\u00e0 aussi o\u00f9 les \u00e9diteurs doivent travailler\u00bb, dit-il. Il promet de porter le combat, mais avec l\u2019aide des \u00e9crivains.", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"], ["Senegal_Le Quotidien_87", "1,2 tonne de m\u00e9dicaments saisie puis remise sur le march\u00e9 : Les pharmaciens refusent d\u2019avaler la pilule", "\u00abJourn\u00e9e z\u00e9ro pharmacie\u00bb. C\u2019est la riposte que compte apporter le Syndicat des pharmaciens priv\u00e9s du S\u00e9n\u00e9gal suite \u00e0 la restitution de 1,200 t de m\u00e9dicaments saisis \u00e0 Darou Mousty dans la r\u00e9gion de Diourbel. Hier en conf\u00e9rence de presse, le syndicat a tir\u00e9 \u00e0 nouveau la sonnette d\u2019alarme sur les dangers de la consommation de ces produits.\n\nDans les jours \u00e0 venir, le Syndicat des pharmaciens priv\u00e9s du S\u00e9n\u00e9gal pr\u00e9voit \u00abune journ\u00e9e z\u00e9ro pharmacie\u00bb. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une fa\u00e7on pour ces professionnels de la sant\u00e9 de montrer leur indignation apr\u00e8s la restitution de 1,200 t de m\u00e9dicaments saisis \u00e0 Darou Mousty dans la r\u00e9gion de Diourbel. \u00abNos repr\u00e9sentants sur place \u00e0 Louga et Diourbel ont proc\u00e9d\u00e9 au tri. Et il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 parmi ceux-ci des m\u00e9dicaments p\u00e9rim\u00e9s et d\u2019autres contrefaits pour vous dire la gravit\u00e9 de devoir restituer ces m\u00e9dicaments aux populations\u00bb, fulmine Dr Assane Diop, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat. En conf\u00e9rence de presse hier, les pharmaciens priv\u00e9s n\u2019ont pas cach\u00e9 leur col\u00e8re suite \u00e0 l\u2019arr\u00eat et \u00e0 la lib\u00e9ration sans jugement des personnes interpell\u00e9es dans cette zone lors de l\u2019op\u00e9ration \u00abHeerna\u00bb, d\u00e9roul\u00e9e au courant du mois de juillet. Aujourd\u2019hui, le syndicat n\u2019exclut pas d\u2019attaquer la d\u00e9cision de restitution des m\u00e9dicaments illicites saisis aupr\u00e8s des juridictions nationales et internationales.\n\nL\u2019autre pr\u00e9occupation, c\u2019est la persistance des points de vente de m\u00e9dicaments au niveau de Keur Serigne Bi, le march\u00e9 de Thiaroye et le march\u00e9 de Diaob\u00e9, sans oublier les cambriolages not\u00e9s dans les pharmacies.\n\nPar ailleurs, la \u00abfaveur accord\u00e9e\u00bb \u00e0 Touba dans la lutte contre la vente des m\u00e9dicaments de la rue a aussi fait sortir les pharmaciens de leurs gonds. Le privil\u00e8ge d\u2019exception accord\u00e9 \u00e0 Touba, consid\u00e9r\u00e9e par les pharmaciens comme une \u00abplaque tournante de ce trafic avec plus de 300 d\u00e9p\u00f4ts ill\u00e9gaux\u00bb, lors cette op\u00e9ration men\u00e9e sur l\u2019ensemble du territoire national par le Comit\u00e9 national de lutte contre les faux m\u00e9dicaments et l\u2019exercice ill\u00e9gal de la pharmacie, a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9e. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le pr\u00e9sident de l\u2019Ordre des pharmaciens pense qu\u2019\u00abil se pose un r\u00e9el probl\u00e8me d\u2019ind\u00e9pendance de cette profession en temps que telle. Parce qu\u2019elle est agress\u00e9e de tous bords\u00bb. Pour mettre un terme \u00e0 \u00abcette pratique qui tue les populations \u00e0 petit feu\u00bb, Ameth Niang invite l\u2019Etat \u00e0 \u00abbeaucoup plus de retenue, de responsabilit\u00e9, de justesse pour que le secteur de la pharmacie soit pr\u00e9serv\u00e9 au b\u00e9n\u00e9fice de la sant\u00e9 de nos populations\u00bb.\n\nEn attendant un \u00e9cho favorable \u00e0 l\u2019appel du pr\u00e9sident de l\u2019Ordre, le Syndicat des pharmaciens priv\u00e9s du S\u00e9n\u00e9gal compte mener d\u2019autres actions au-del\u00e0 de la journ\u00e9e \u00abZ\u00e9ro pharmacie\u00bb agit\u00e9e comme r\u00e9ponse \u00e0 ces \u00abagressions\u00bb. Une marche nationale est pr\u00e9vue pour une \u00e9ni\u00e8me alerte sur les dangers qui guettent les S\u00e9n\u00e9galais \u00e0 cause de la vente illicite des m\u00e9dicaments. Dans son plan d\u2019actions, le syndicat promet aussi de d\u00e9noncer le S\u00e9n\u00e9gal aupr\u00e8s des institutions comp\u00e9tentes. Il s\u2019agit de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des Etats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (Cedeao), l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (Oms), l\u2019Inter-ordre des pharmaciens d\u2019Afrique (Iopa), l\u2019Intersyndicale des pharmaciens d\u2019Afrique (Ispharma) et la Conf\u00e9rence internationale des ordres de pharmaciens francophones (Ciopf).\n\nmsakine@lequotidien.sn", "Unknown", "Senegal", "Le Quotidien"]]}