{"head": ["article id", "title article", "text article", "Date published", "country name", "name of the newspaper"], "articles": [["Senegal_Le Soleil_0", "Lutte contre le Covid-19 au S\u00e9n\u00e9gal : L\u2019Artp contribue \u00e0 hauteur de 117 millions de Fcfa \u2013 le soleil", "Dans le cadre de la lutte nationale contre le Coronavirus, l\u2019Artp \u00e0 travers son Directeur g\u00e9n\u00e9ral, Abdoul LY, a remis une contribution d\u2019un montant de 117 millions de Fcfa au Ministre des Finances et du Budget, Abdoulaye Daouda Diallo.\n\nPartager\n\n\n\n\n\n\n\n", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_1", "ADAMA DIENG DE L\u2019ONU SUR LA COMMEMORATION DU GENOCIDE RWANDAIS : \u00ab Nous ne devrions jamais oublier les le\u00e7ons de l\u2019histoire", "(GENEVE- SUISSE)- C\u2019est \u00e0 travers une vid\u00e9o que le Pr\u00e9sident Paul Kagam\u00e9 s\u2019est adress\u00e9 au peuple rwandais pour comm\u00e9morer le g\u00e9nocide des Tutsis d\u2019avril 1994. Ce qui devait \u00eatre un moment de \u00abrapprochement social pour se r\u00e9conforter les uns les autres\u00bb, s\u2019est fait de mani\u00e8re virtuelle, mais c\u2019est \u00abn\u00e9cessaire pour sauver des vies\u00bb, dira P. Kagam\u00e9. Le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, Antonio Guterres a tenu \u00e9galement \u00e0 marquer l\u2019importance de ce souvenir \u00e0 travers un message film\u00e9. Adama Dieng, son Conseiller Sp\u00e9cial pour la pr\u00e9vention du g\u00e9nocide, revient avec nous sur cette comm\u00e9moration particuli\u00e8re et de l\u2019importance au-del\u00e0 de la bataille contre le coronavirus nouveau de se rappeler du g\u00e9nocide qui continue \u00e0 \u00e9branler la conscience humaine!\n\nIl y a 26 ans, le 7 avril 1994, le monde \u00e9tait t\u00e9moin d\u2019une horreur indescriptible, au Rwanda. Comment mesurez l\u2019ampleur de ce d\u00e9sastre humain?\n\n\u00abOui, la communaut\u00e9 internationale a \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin d\u2019une folie meurtri\u00e8re qui dura 100 jours. Pr\u00e8s d\u2019un million de personnes au Rwanda avaient \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9es dans la trag\u00e9die la plus insens\u00e9e, elles \u00e9taient victimes du crime de g\u00e9nocide parce que ces hommes, ces femmes, ces enfants, ces nourrissons et ces vieillards ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s simplement \u00e0 cause de leur identit\u00e9 ethnique tutsie\u00bb.\n\nCe g\u00e9nocide est l\u2019un des chapitres les plus sombres de l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9. En quoi le souvenir est-il important?\n\n\u00abAujourd\u2019hui, 26 ans apr\u00e8s, nous nous souvenons de toutes les victimes du g\u00e9nocide contre les Tutsis au Rwanda, et reconnaissons la douleur et le courage de ceux qui ont surv\u00e9cu. Nous avons une pens\u00e9e pieuse pour tous ces Hutus mod\u00e9r\u00e9s, ces Twas et autres qui ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement tu\u00e9s pour s\u2019\u00eatre oppos\u00e9s au g\u00e9nocide contre les Tutsis.\n\nM\u00eame dans un contexte tr\u00e8s particulier de Covid-19 il \u00e9tait imp\u00e9ratif de s\u2019incliner virtuellement devant la m\u00e9moire de toutes les victimes. Nous ne devrions jamais oublier les le\u00e7ons de l\u2019histoire. Nous devons rester vigilants ! Cette vigilance s\u2019impose aujourd\u2019hui plus que jamais quand on voit la mont\u00e9e du discours de haine, l\u2019anti-s\u00e9mitisme, la haine contre les musulmans, le racisme, l\u2019intol\u00e9rance, l\u2019exclusion, la stigmatisation \u00bb.\n\nFaut-il s\u2019\u00e9mouvoir aussi du discours n\u00e9gationniste sur le g\u00e9nocide des Tutsis du Rwanda?\n\n\u00abRappelons \u00e0 cet \u00e9gard que dans sa r\u00e9solution 2150 (2014) adopt\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a condamn\u00e9 \u00absans r\u00e9serve\u00bb toute n\u00e9gation du g\u00e9nocide des Tutsis et invit\u00e9 instamment les \u00c9tats Membres \u00e0 se donner des programmes \u00e9ducatifs pour \u00abgraver dans l\u2019esprit des g\u00e9n\u00e9rations futures les le\u00e7ons du g\u00e9nocide, le but \u00e9tant d\u2019en pr\u00e9venir d\u2019autres dans l\u2019avenir\u00bb. Il est important en raison du devoir de m\u00e9moire de se focaliser sur le pr\u00e9sent en se tournant r\u00e9solument vers l\u2019avenir, afin de permettre aux g\u00e9n\u00e9rations futures de rester mobiliser contre l\u2019id\u00e9ologie du g\u00e9nocide\u00bb.\n\nPropos recueillis par\n\nEl Hadji Gorgui Wade NDOYE\n\n(Correspondant permanent)", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_2", "Situation Covid-19: Six nouveaux cas, dix gu\u00e9ris \u2013 le soleil", "Le point quotidien du minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et de l\u2019Action Sociale relatif au coronavirus fait \u00e9tat de six nouveaux cas contacts.\n\nPar ailleurs, dix patients gu\u00e9ris retourneront chez eux.", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_3", "SUR LES TRACES DE \u2026 MAMADOU ALY NDIAYE : Le karat\u00e9ka qui s\u2019est fait \u00ab Modou Modou", "Lorsqu\u2019il a compris que personne ne l\u2019aiderait \u00e0 concr\u00e9tiser son r\u00eave de devenir champion du monde, le karat\u00e9ka Mamadou Aly Ndiaye a pris les choses en mains. Il est all\u00e9 faire le \u00ab Modou Modou \u00bb en Afrique du Sud pour se donner les moyens de son ambition. Objectif atteint en 2000 \u00e0 Munich. Depuis, il s\u2019emploie \u00e0 favoriser l\u2019essor de sa discipline pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\n\n\u00ab Consentir un immense sacrifice, une fois dans son existence, pour obtenir quelque chose de tr\u00e8s grand \u00bb. C\u2019est le principe de vie qui a guid\u00e9 Mamadou Aly Ndiaye vers son titre de champion du monde de karat\u00e9 des + 80 kg en 2000 \u00e0 Munich, en Allemagne. Il \u00e9tait parti du constat qu\u2019aux pr\u00e9c\u00e9dents championnats du monde, il se faisait toujours \u00e9liminer \u00e0 partir des quarts de finale parce qu\u2019il \u00e9tait \u00ab us\u00e9 physiquement \u00bb. \u00ab Le talent y \u00e9tait, de m\u00eame que la technique et l\u2019envie. Mais, la fatigue finissait par l\u2019emporter \u00bb, t\u00e9moigne-t-il aujourd\u2019hui ; parce que, m\u00eame s\u2019il d\u00e9butait bien ses combats, il se faisait toujours remonter.\n\nAlors, Mamadou Aly Ndiaye avait d\u00e9cid\u00e9 de faire l\u2019impasse sur les championnats du monde de 1998 et de tout miser sur ceux de 2000. Mais, puisqu\u2019aucun soutien ne lui \u00e9tait accord\u00e9 et de nulle part, il avait tout plaqu\u00e9 et choisi d\u2019aller faire le \u00ab Modou Modou \u00bb en Afrique du Sud : \u00ab Je m\u2019y suis totalement pris en charge, ai ouvert mon dojo avec l\u2019aide d\u2019Abdula Imtiaz (ancien pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration mondiale de karat\u00e9), je me suis donn\u00e9 les moyens et j\u2019ai boss\u00e9 comme un fou. Je n\u2019avais pour objectif que le titre de champion du monde. Rien d\u2019autre ne m\u2019int\u00e9ressait \u00bb. R\u00e9sultat, en Bavi\u00e8re, \u00e0 28 ans, il d\u00e9croche \u00ab le titre supr\u00eame \u00bb par disqualification, face au Franco-s\u00e9n\u00e9galais Seydina Bald\u00e9. La cons\u00e9cration pour ce karat\u00e9ka qui dispose aussi de la nationalit\u00e9 sud-africaine et qui a \u00e9t\u00e9 \u00ab 5 ou 6 fois champion d\u2019Afrique \u00bb.\n\nMais l\u2019ancien soci\u00e9taire du Yoseikan Karat\u00e9 Club n\u2019a pas pu garder son titre mondial, deux ans plus tard \u00e0 Madrid en Espagne. \u00ab J\u2019ai perdu au 4\u00e8me tour, parce qu\u2019objectivement, je n\u2019avais pas les moyens d\u2019aller au bout \u00bb, reconna\u00eet-il. Et d\u2019expliquer \u00ab pour conserver ce titre, il me fallait un appui institutionnel qui n\u2019est jamais venu \u00bb. \u00c0 part son couronnement comme \u00ab Lion d\u2019Or \u00bb en 2000, Mamadou Aly Ndiaye soutient que \u00ab rien n\u2019avait \u00e9t\u00e9 fait. J\u2019ai re\u00e7u z\u00e9ro franc. J\u2019ai eu beaucoup de promesses du ministre des Sports d\u2019alors, mais ce n\u2019\u00e9tait que du vent \u00bb. Quelque part, Mamadou Aly Ndiaye regrette m\u00eame de n\u2019\u00eatre pas tomb\u00e9 sur l\u2019actuel ministre des Sports, Matar B\u00e2 qui, selon lui, \u00ab est \u00e0 l\u2019\u00e9coute des sportifs et aide un tant soit peu ceux qui font des r\u00e9sultats \u00bb.\n\nC\u2019est ainsi, d\u2019apr\u00e8s lui, que d\u2019autres karat\u00e9kas \u00ab de niveau mondial \u00bb sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelque chose de tr\u00e8s grand. \u00ab Avec un minimum de soutien, des combattants comme Fod\u00e9 Ndao, Madieyna Diouf ou Yaye Ami Seck, entre autres, auraient pu valoir au S\u00e9n\u00e9gal de grandes satisfactions au plan mondial \u00bb, se d\u00e9sole-t-il. M\u00eame au-del\u00e0 du karat\u00e9, Aly Ndiaye est convaincu qu\u2019au S\u00e9n\u00e9gal, \u00ab il n\u2019y a pas l\u2019accompagnement n\u00e9cessaire, toutes disciplines sportives confondues, encore moins les structures et infrastructures n\u00e9cessaires, pour pousser les sportifs de haut niveau vers des performances de niveau mondial \u00bb. La preuve, selon lui, par les Jeux africains d\u2019o\u00f9 le S\u00e9n\u00e9gal revient depuis quelques temps avec des m\u00e9dailles d\u2019or qu\u2019on peut compter sur les doigts d\u2019une main.\n\nD\u2019ailleurs, c\u2019est de retour des Jeux africains d\u2019Abuja (Nigeria) en 2003 o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 le porte-drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation s\u00e9n\u00e9galaise, que Mamadou Aly Ndiaye a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer avec, accroch\u00e9es \u00e0 son cou, une m\u00e9daille d\u2019or par \u00e9quipe et une d\u2019argent chez les + 80 kg. Et s\u2019il se retourne sur son parcours de combattant, il ne peut que \u00ab rendre gr\u00e2ce \u00e0 Dieu \u00bb pour lui avoir donn\u00e9 la sant\u00e9 de b\u00e2tir un tel palmar\u00e8s qui, tient-il cependant \u00e0 ajouter, aurait pu \u00eatre bien plus riche s\u2019il avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l\u2019appui n\u00e9cessaire.\n\nQu\u2019importe, lui qui a v\u00e9cu par et pour le karat\u00e9 continue de se donner \u00e0 fond pour sa discipline sportive pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. Aussi, avait-il, d\u00e8s son retrait des aires de combat, lanc\u00e9 son Open du Baol, devenu aujourd\u2019hui selon lui \u00ab la plus grande comp\u00e9tition nationale en la mati\u00e8re \u00bb. Pour cette ann\u00e9e, lors de la 11\u00e8me \u00e9dition, pr\u00e8s de 400 combattants ont pris part aux joutes. \u00ab C\u2019\u00e9tait un \u00e9norme succ\u00e8s et l\u2019on a d\u00fb poursuivre les activit\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 1h30 du matin. Ce qui pousse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le format de la manifestation qui, \u00e0 partir de la prochaine \u00e9dition, devrait se d\u00e9rouler sur 2 jours \u00bb. \u00c0 condition, encore une fois, que les moyens et l\u2019accompagnement suivent.\n\nSi Mamadou Aly Ndiaye s\u2019investit autant, c\u2019est, d\u2019apr\u00e8s lui, pour redonner au karat\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais son lustre d\u2019il n\u2019y a pas si longtemps. \u00ab M\u00eame si nous avons de bons combattants, le niveau est faible parce qu\u2019on ne travaille plus assez \u00bb, diagnostique-t-il. Selon lui, les conditions sont actuellement beaucoup plus favorables que de son temps et \u00ab il y a de bons combattants qui peuvent aller loin \u00bb. \u00c0 condition qu\u2019ils travaillent beaucoup. D\u2019apr\u00e8s le champion du monde 2000 des + 80 kg, aujourd\u2019hui que la famille du karat\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais s\u2019est retrouv\u00e9e et essaie de parler d\u2019une m\u00eame voix, il y a lieu d\u2019esp\u00e9rer des lendemains meilleurs.\n\nPour l\u2019heure, \u00ab coinc\u00e9 mais pas handicap\u00e9 \u00bb \u00e0 Dakar par la fermeture des fronti\u00e8res a\u00e9riennes du fait du coronavirus, Mamadou Aly Ndiaye essaie de s\u2019occuper utilement, en attendant de retourner \u00e0 son club fran\u00e7ais de Sik Paris, sa famille et son travail auxquels il accorde sa priorit\u00e9. Alors, il jardine chez lui, fait du sport et r\u00e9fl\u00e9chit aux moyens de ramener le karat\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais en haut de la pyramide africaine et pr\u00e8s des meilleurs mondiaux.\n\nB. Khalifa NDIAYE", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_4", "Nouveau PCA du \u00ab Soleil \u00bb: Abdoulaye Bamba Diallo, une figure tut\u00e9laire de la presse \u2013 le soleil", "Abdoulaye Bamba Diallo, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil d\u2019administration de la SSPP Le Soleil est une personnalit\u00e9 embl\u00e9matique de la presse.\n\nPour avoir \u00e9t\u00e9 un Directeur de publication de l\u2019hebdomadaire \u00abNouvel Horizon\u00bb, et journaliste reconnu du \u00ab Cafard lib\u00e9r\u00e9 \u00bb, entre autres, M. Diallo fait partie des personnalit\u00e9s reconnues de la presse depuis plusieurs d\u00e9cennies. En effet, le nouveau PCA du \u00ab Soleil \u00bb est de la g\u00e9n\u00e9ration de feu Momar Seyni Ndiaye.\n\nFigure tut\u00e9laire du journalisme s\u00e9n\u00e9galais donc, c\u2019est un analyste et auteur politique dont l\u2019avis et les commentaires sont \u00e9cout\u00e9s avec attention.\n\nEn 2018, Abdoulaye Bamba Diallo est l\u2019auteur de l\u2019ouvrage Macky-Idy, la Haine, Rira bien qui tuera l\u2019autre. Sa publication avait anticip\u00e9 sur les joutes \u00e9lectorales de la pr\u00e9sidentielle de 2019 du S\u00e9n\u00e9gal.\n\nEn se penchant sur la relation entre Macky Sall et Idrissa Seck, Abdoulaye Bamba Diallo retra\u00e7ait l\u2019odyss\u00e9e politique de ces deux enfants du pape du Sopi. Dans son ouvrage, l\u2019auteur revient sur les mille et une p\u00e9rip\u00e9ties qui ont permis, depuis trois d\u00e9cennies, \u00e0 l\u2019un et l\u2019autre d\u2019\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 ils en sont aujourd\u2019hui \u00bb.", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_5", "COMMUNIQUE DU CONSEIL DES MINISTRES : Macky Sall souligne le caract\u00e8re urgent de la distribution de l\u2019aide alimentaire \u2013 le soleil", "Le Conseil des ministres s\u2019est tenu ce mercredi 08 avril 2020 en visioconf\u00e9rence, sous la pr\u00e9sidence du Chef de l\u2019Etat, son Excellence, Monsieur Macky SALL.\n\nLe Chef de l\u2019Etat a, \u00e0 l\u2019entame de sa communication, adress\u00e9 \u00e0 nouveau ses chaleureuses f\u00e9licitations, dans un contexte de consolidation d\u2019un S\u00e9n\u00e9gal solidaire et r\u00e9silient, \u00e0 toutes les composantes de la Nation, en particulier la jeunesse, les Personnels de sant\u00e9 et les forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 l\u2019occasion de la c\u00e9l\u00e9bration du soixanti\u00e8me anniversaire de l\u2019accession du S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 la souverainet\u00e9 internationale.\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, au titre de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la mise en \u0153uvre du Programme de R\u00e9silience \u00e9conomique et sociale (PRES), a demand\u00e9 au Ministre des Finances et du Budget, ainsi qu\u2019au Ministre de l\u2019Economie, du Plan et de la Coop\u00e9ration de travailler \u00e0 la mise en \u0153uvre des quatre (4) axes d\u00e9finis du PRES.\n\nLe Chef de l\u2019Etat a, en outre, demand\u00e9 aux membres du Gouvernement de mettre en \u0153uvre, chacun en ce qui le concerne, toutes les mesures pr\u00e9sidentielles retenues dans le PRES, en veillant \u00e0 leur coh\u00e9rence avec le PSE et le dispositif du Fonds de Riposte et de Solidarit\u00e9 \u00ab FORCE-COVID 19 \u00bb dont le comit\u00e9 de suivi va int\u00e9grer les repr\u00e9sentants des forces vives de la Nation. Il a, \u00e0 cet effet, soulign\u00e9 le caract\u00e8re urgent de la distribution des vivres et a demand\u00e9 au Ministre du d\u00e9veloppement communautaire d\u2019impliquer les forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 dans le d\u00e9ploiement de l\u2019aide alimentaire.\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a ensuite, en ce qui concerne les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau des abonn\u00e9s de la tranche sociale, demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Etat de diligenter leur r\u00e8glement rapide aupr\u00e8s des op\u00e9rateurs SENELEC et SEN\u2019EAU. Dans cet \u00e9lan, il a aussi rappel\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019intensifier la mise en \u0153uvre du Programme national d\u2019autosuffisance en riz, en attirant le secteur priv\u00e9, dans l\u2019optique d\u2019atteindre notre souverainet\u00e9 alimentaire durable.\n\nLe Chef de l\u2019Etat a demand\u00e9 aux ministres concern\u00e9s de pr\u00e9parer un plan d\u2019investissement d\u2019urgence du secteur de la sant\u00e9 et de l\u2019action sociale. Il a par ailleurs insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server les emplois pendant cette pand\u00e9mie. Une ordonnance sera prise \u00e0 cet effet.\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9voquant la strat\u00e9gie continentale globale et la coop\u00e9ration internationale en mati\u00e8re de lutte contre la pand\u00e9mie du COVID-19, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la D\u00e9claration issue de la r\u00e9union restreinte des Chefs d\u2019Etat et de Gouvernement de l\u2019Union africaine qui s\u2019est tenue le 03 avril, en visioconf\u00e9rence.\n\nIl a, \u00e0 cet effet, demand\u00e9 aux ministres en charge de la Sant\u00e9, des Finances et des Transports de veiller au suivi de ladite D\u00e9claration. L\u2019objet de la r\u00e9union \u00e9tait de faire le point sur l\u2019impact de la pand\u00e9mie du COVID-19 et de d\u00e9finir une position africaine commune pour la riposte \u00e0 la pand\u00e9mie, tant \u00e0 l\u2019\u00e9chelle continentale qu\u2019en rapport avec les partenaires bilat\u00e9raux et multilat\u00e9raux.\n\nLe Chef de l\u2019Etat a, \u00e0 cet \u00e9gard lanc\u00e9 l\u2019Appel de Dakar pour une strat\u00e9gie d\u2019annulation de la Dette des pays africains assortie d\u2019un Plan de r\u00e9\u00e9chelonnement de la dette commerciale qui permettra \u00e0 l\u2019Afrique dans le cadre du nouvel ordre \u00e9conomique mondial, d\u2019avoir un nouveau d\u00e9part.\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a par ailleurs \u00e9voqu\u00e9 la question de la strat\u00e9gie nationale de protection civile et a inform\u00e9 le Conseil avoir re\u00e7u le rapport 2018-2019. Il a, \u00e0 ce titre, f\u00e9licit\u00e9 le Ministre de l\u2019Int\u00e9rieur pour le travail de qualit\u00e9 accompli par ses services et lui a demand\u00e9 d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la finalisation de ladite strat\u00e9gie.\n\nLe Chef de l\u2019Etat a, pour terminer sur ce sujet, demand\u00e9 au Ministre de l\u2019Int\u00e9rieur de rendre fonctionnel le Centre national de Gestion des Crises.\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a, abordant le climat social, la gestion et le suivi des affaires int\u00e9rieures, demand\u00e9 au Ministre du P\u00e9trole et des Energies et au Ministre des Finances et du Budget de faire prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires pour assurer l\u2019approvisionnement correct du S\u00e9n\u00e9gal en hydrocarbures.\n\nLe Chef de l\u2019Etat a clos sa communication en demandant aux membres du Gouvernement concern\u00e9s de faire respecter scrupuleusement les mesures prises dans le cadre de la lutte contre le COVID-19.\n\nAU TITRE DES COMMUNICATIONS,\n\nLe Ministre d\u2019Etat, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique a fait une communication sur l\u2019annulation de la dette publique par les partenaires bilat\u00e9raux et multilat\u00e9raux, dans le contexte de la pand\u00e9mie du COVID-19\n\nLe Ministre de l\u2019Int\u00e9rieur a fait le point sur l\u2019\u00e9tat d\u2019application des mesures \u00e9dict\u00e9es dans le cadre de l\u2019Etat d\u2019urgence.\n\nLe Ministre des Finances et du Budget a fait une communication sur l\u2019ex\u00e9cution du budget 2020 et la situation du fonds FORCE-COVID 19.\n\nLe Ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et des S\u00e9n\u00e9galais de l\u2019Ext\u00e9rieur a fait une communication sur la situation internationale et l\u2019impact de la pand\u00e9mie sur la diaspora.\n\nLe Ministre du D\u00e9veloppement communautaire de l\u2019Equit\u00e9 sociale et territoriale a fait le point sur le dispositif mis en place pour la distribution de l\u2019aide alimentaire d\u2019urgence.\n\nLe Ministre de l\u2019Economie, du Plan et de la Coop\u00e9ration a fait le point sur la r\u00e9partition du fonds pour soutenir les secteurs les plus touch\u00e9s.\n\nLe Ministre du P\u00e9trole et des Energies a fait une communication sur la situation de la s\u00e9curisation des approvisionnements en hydrocarbures.\n\nLe Ministre de l\u2019Agriculture et de l\u2019Equipement rural a fait une communication sur le bilan d\u00e9finitif de la campagne agricole 2019- 2020 et la pr\u00e9paration de celle \u00e0 venir.\n\nLe Ministre de la Sant\u00e9 et de l\u2019Action sociale a fait le point sur la situation de la pand\u00e9mie du COVID-19.\n\nLe Ministre des Transports terrestres, des Infrastructures et du D\u00e9senclavement a fait le point sur la situation des travaux du TER, du financement de la phase1 du transport inter-urbain.\n\nLa Ministre en charge du Commerce a fait une communication sur la situation des stocks en denr\u00e9es de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.\n\nLe Ministre en charge de l\u2019Urbanisme a inform\u00e9 le Conseil sur les mesures prises au niveau des march\u00e9s pour le d\u00e9sencombrement et les mesures d\u2019hygi\u00e8ne prises.\n\nLa Ministre de la jeunesse a fait une communication sur la contribution des jeunes volontaires \u00e0 la lutte contre le COVID-19.\n\nLa Ministre en charge de la Microfinance a fait une contribution sur le refinancement et le diff\u00e9r\u00e9 du remboursement des SFD.\n\nLe Secr\u00e9taire d\u2019Etat aupr\u00e8s du Ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et des S\u00e9n\u00e9galais de l\u2019Ext\u00e9rieur, en charge des S\u00e9n\u00e9galais de l\u2019Ext\u00e9rieur a fait une pr\u00e9sentation du projet du plan sectoriel de contingence \u00e9labor\u00e9 pour assister les s\u00e9n\u00e9galais de la Diaspora \u00e0 renforcer leur r\u00e9silience.\n\nLe Ministre en charge du Suivi du Plan S\u00e9n\u00e9gal \u00e9mergent (PSE) a fait le point sur le projet phare de Dakar Medical City, suite \u00e0 une analyse du syst\u00e8me de sant\u00e9.\n\nAu titre des textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires, le Conseil a examin\u00e9 et adopt\u00e9 :\n\n\u2013 le projet d\u2019ordonnance n\u00b0 001-2020, am\u00e9nageant des mesures d\u00e9rogatoires au licenciement et au ch\u00f4mage technique durant la p\u00e9riode de la pand\u00e9mie du COVID-19.\n\n\u2013 le projet de d\u00e9cret portant cr\u00e9ation et fixant les r\u00e8gles d\u2019organisation et de fonctionnement du \u00ab Comit\u00e9 de Suivi et de Mise en \u0153uvre des Op\u00e9rations du FORCE- COVID 19 \u00bb.\n\n\u2013 le projet de d\u00e9cret autorisant les \u00e9tablissements financiers \u00e0 caract\u00e8re bancaire \u00e0 recevoir des d\u00e9p\u00f4ts de fonds publics ;\n\n\u2013 le projet de d\u00e9cret, modifiant l\u2019article 5, du d\u00e9cret 2019-2277 du 31 d\u00e9cembre 2019, r\u00e9glementant les activit\u00e9s de production, de distribution et de vente des produits de boulangerie et des p\u00e2tisseries au S\u00e9n\u00e9gal.\n\nAU TITRE DES MESURES INDIVIDUELLES, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris les d\u00e9cisions suivantes :\n\nMonsieur Abdoulaye Bamba DIALLO, Journaliste est nomm\u00e9 Pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de la Soci\u00e9t\u00e9 S\u00e9n\u00e9galaise de Presse et de Publicit\u00e9 \u00ab le SOLEIL \u00bb, poste vacant ;\n\nMadame Khadija SY est nomm\u00e9e Pr\u00e9sident du Conseil d\u2019Administration du Grand Th\u00e9\u00e2tre Doudou Ndiaye Coumba Rose, Poste vacant ;\n\nMonsieur Aliou SOW, matricule de solde N\u00b0608 531/K, est nomm\u00e9 Professeur titulaire de classe normale, 1er \u00e9chelon, sp\u00e9cialit\u00e9 : Anglais (\u00e9tudes africaines) \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta DIOP de Dakar ;\n\nMonsieur Amadou Tidiany DIALLO, matricule de solde N\u00b0101 142/C, est nomm\u00e9 Professeur titulaire de classe normale, 1er \u00e9chelon, sp\u00e9cialit\u00e9 : langue arabe \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta DIOP de Dakar ;\n\nMonsieur Pierre SARR, matricule de solde N\u00b0103 987/D, est nomm\u00e9 Professeur titulaire de classe normale, 1er \u00e9chelon, sp\u00e9cialit\u00e9 : litt\u00e9ratures des langues \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta DIOP de Dakar ;\n\nMonsieur El Hadji Cheikh KANDJI, matricule de solde N\u00b0606 756/D, est nomm\u00e9 Professeur titulaire de classe normale, 1er \u00e9chelon, sp\u00e9cialit\u00e9 : Anglais \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta DIOP de Dakar ;\n\nMonsieur Sylvain Landry Birane FAYE, matricule de solde N\u00b0100 977/H, est nomm\u00e9 Professeur titulaire de classe normale, 1er \u00e9chelon, sp\u00e9cialit\u00e9 : Sociologie-anthropologie de la sant\u00e9 \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta DIOP de Dakar ;\n\nMonsieur Amade FAYE, matricule de solde N\u00b0377 371/F, est nomm\u00e9 Professeur titulaire de classe normale, 1er \u00e9chelon, sp\u00e9cialit\u00e9 : lettres modernes, litt\u00e9rature africaine orale \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta DIOP de Dakar ;\n\nMonsieur Daha Ch\u00e9rif BA, matricule de solde N\u00b0100 755/F, est nomm\u00e9 Professeur titulaire de classe normale, 1er \u00e9chelon, sp\u00e9cialit\u00e9 : Histoire sociale \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta DIOP de Dakar ;\n\nMadame Fatou Diallo AGNE, matricule de solde N\u00b0101 224/B est nomm\u00e9e Professeur titulaire de classe normale, 1er \u00e9chelon, sp\u00e9cialit\u00e9 : Biochimie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta DIOP de Dakar ;\n\nMonsieur Roger Cl\u00e9ment Kouly TINE, matricule de solde N\u00b0619 852/I, est nomm\u00e9 Professeur titulaire de classe normale, 1er \u00e9chelon, sp\u00e9cialit\u00e9 : Parasitologie-Mycologie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta DIOP de Dakar ;\n\nMadame Ndeye Fatou Coulibaly NDIAYE, matricule de solde N\u00b0106 028/A, est nomm\u00e9e Professeur titulaire de classe normale, 1er \u00e9chelon, sp\u00e9cialit\u00e9 : Orthop\u00e9die-Traumatologie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta DIOP de Dakar ;\n\nMonsieur Daouda DIA, matricule de solde N\u00b0100 811/G, est nomm\u00e9 Professeur titulaire de classe normale, 1er \u00e9chelon, sp\u00e9cialit\u00e9 : Gastro-ent\u00e9rologie et h\u00e9patologie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta DIOP de Dakar ;\n\nMonsieur Papa Saloum DIOP, matricule de solde N\u00b0101 414/E, est nomm\u00e9 Professeur titulaire de classe normale, 1er \u00e9chelon, sp\u00e9cialit\u00e9 : Chirurgie g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta DIOP de Dakar ;\n\nMadame Fatou Leye BENOIST, matricule de solde N\u00b0102 936/I, est nomm\u00e9 Professeur titulaire de classe normale, 1er \u00e9chelon, sp\u00e9cialit\u00e9 : Odontologie conservatrice \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta DIOP de Dakar ;\n\nMonsieur Abdoulaye SIDIBE, Ing\u00e9nieur agronome, matricule de solde n\u00b0 501 755/C, pr\u00e9c\u00e9demment directeur r\u00e9gional du d\u00e9veloppement rural de Kolda, est nomm\u00e9 Directeur r\u00e9gional du d\u00e9veloppement rural de Thi\u00e8s, en remplacement de Monsieur Mamadou GUEYE admis \u00e0 faire valoir ses droits en une pension de retraite ;\n\nMonsieur Brahima Mamadou BA, Ing\u00e9nieur agronome, en service \u00e0 la direction de la modernisation de l\u2019\u00e9quipement rural, matricule de solde n\u00b0 513 874/B est nomm\u00e9 Directeur r\u00e9gional du d\u00e9veloppement rural de Kolda, en remplacement de Monsieur Abdoulaye SIDIBE appel\u00e9 \u00e0 d\u2019autres fonctions ;\n\nMonsieur Daouda HANE, Ing\u00e9nieur agronome, matricule de solde n\u00b0 663 750/A pr\u00e9c\u00e9demment Chef du service d\u00e9partemental du d\u00e9veloppement rural de K\u00e9dougou, est nomm\u00e9 Directeur r\u00e9gional du d\u00e9veloppement rural de K\u00e9dougou, en remplacement de Monsieur Tamsir SAKHO appel\u00e9 \u00e0 d\u2019autres fonctions.\n\nFait \u00e0 Dakar le 08 avril 2020\n\nLe Ministre Porte-Parole du Gouvernement\n\nNd\u00e8ye Tick\u00e9 Ndiaye DIOP", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_6", "L\u2019Afrique rattrap\u00e9e par ses urgences diff\u00e9r\u00e9es \u2013 le soleil", "Par Malick CISS\n\nLes urgences sanitaires et \u00e9conomiques que la plupart des pays africains ont rel\u00e9gu\u00e9es au second plan pour ne pas dire n\u00e9glig\u00e9es, apr\u00e8s 60 ans d\u2019ind\u00e9pendance, rattrapent le continent en pleine temp\u00eate de pand\u00e9mie de Covid-19. M\u00eame si des efforts ont \u00e9t\u00e9 consentis, le plateau technique demeure peu relev\u00e9, les ressources humaines qualifi\u00e9es limit\u00e9es. Selon l\u2019Oms, l\u2019Afrique compte 12,8 m\u00e9decins comp\u00e9tents pour 10.000 habitants contre une moyenne mondiale de 52,8 m\u00e9decins pour 10.000. Le m\u00eame nombre de personnes se partage dix lits alors que la norme est de 30.\n\nUn autre secteur o\u00f9 l\u2019Afrique a peu investi : l\u2019industrie pharmaceutique. Largement domin\u00e9e par l\u2019Afrique du Nord, elle est presque inexistante sur le continent, soit 0,7 % du march\u00e9 mondial, obligeant nos pays \u00e0 importer 70 \u00e0 90 % de leurs besoins en m\u00e9dicaments. Et pourtant, c\u2019est un march\u00e9 important, l\u2019Africain consacrant jusqu\u2019\u00e0 60 % de ses revenus aux d\u00e9penses de sant\u00e9. Et les perspectives nous confortent, les pr\u00e9visions \u00e9valuant la consommation continentale en m\u00e9dicaments entre 40 et 66,5 milliards de dollars \u00e0 l\u2019horizon 2020. Une manne qui pourrait b\u00e9n\u00e9ficier aux multinationales pharmaceutiques \u00e9trang\u00e8res.\n\nLa recherche m\u00e9dicale demeure \u00e9galement faible, expliquant en partie la fuite des cerveaux. Selon le Pr Yap Boum Il des universit\u00e9s de Mbarara (Ouganda) et de Virginie (\u00c9tats-Unis), seules 30 \u00e0 40 % des publications scientifiques ont un premier ou dernier auteur africain (lire son interview dans lemonde.fr du 17 avril 2019). Dans un continent o\u00f9 les maladies chroniques prennent de l\u2019ampleur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du paludisme, de la tuberculose, du Sida et d\u2019\u00c9l\u2019bola, \u00ab les milliardaires africains doivent financer la recherche m\u00e9dicale, pour que nous puissions avancer sur les sujets qui r\u00e9pondent \u00e0 nos probl\u00e9matiques \u00bb, estime-t-il. \u00ab C\u2019est aux Africains d\u2019investir sur des probl\u00e8mes qui sont les leurs. On ne peut pas se plaindre de ne pas nous-m\u00eames conduire l\u2019agenda si l\u2019on ne trouve pas de financements pour le faire \u00bb, ajoute le Pr Yap Boum Il. Par exemple, au S\u00e9n\u00e9gal, l\u2019invention d\u2019un prototype de respirateur artificiel par des chercheurs de l\u2019\u00c9cole polytechnique de Thi\u00e8s aurait d\u00fb aiguiser la curiosit\u00e9 des entrepreneurs locaux dans un contexte de tr\u00e8s forte demande de ce mat\u00e9riel \u00e0 travers le monde.\n\nLes laboratoires bien \u00e9quip\u00e9s ne font pas non plus flor\u00e8s sur le continent. Au d\u00e9but de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, le S\u00e9n\u00e9gal et l\u2019Afrique du Sud \u00e9taient les seuls en Afrique subsaharienne \u00e0 disposer de laboratoires capables de d\u00e9tecter le virus ; heureusement que la plupart des pays ont mis fin \u00e0 cette n\u00e9gligence en s\u2019\u00e9quipant \u00e0 leur tour. On voit l\u00e0 que c\u2019est une question de volont\u00e9 politique.\n\nAvec des infrastructures sanitaires \u00e0 niveau et disponibles partout, les \u00e9vacuations sanitaires \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur devraient baisser. Selon le Pr Abdou B\u00e2, qui se confiait r\u00e9cemment \u00e0 \u00ab Jeune Afrique \u00bb, le retour sur investissement dans le plateau technique est tr\u00e8s rapide. Une salle de coronographie install\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal d\u2019un co\u00fbt d\u2019un milliard de FCfa a permis d\u2019op\u00e9rer 2000 patients. Avec le m\u00eame montant, on n\u2019aurait pu \u00e9vacuer que 200 patients, compare le cardiologue.\n\nL\u2019\u00e9lite africaine, qui devait solutionner cette question vitale, ne semblait pas directement concern\u00e9e jusqu\u2019ici, assur\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 son niveau de vie, d\u2019acc\u00e9der aux h\u00f4pitaux europ\u00e9ens ou am\u00e9ricains au moindre p\u00e9pin. Aujourd\u2019hui, avec la fermeture des fronti\u00e8res, cette \u00e9lite ne peut plus faire du tourisme m\u00e9dical, se retrouvant ainsi brusquement sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 avec le peuple, face au coronavirus. Ceux qui disent que c\u2019est une maladie \u00ab tr\u00e8s d\u00e9mocratique \u00bb n\u2019ont pas tout \u00e0 fait tort.\n\nMais l\u2019\u00e9galit\u00e9 est vite rompue quand on se d\u00e9place sur le terrain de l\u2019applicabilit\u00e9 m\u00eame de certaines mesures pour endiguer le Covid-19. Le niveau de pauvret\u00e9 rend difficile voire impossible tout confinement dans certains pays o\u00f9 l\u2019\u00e9crasante majorit\u00e9 de la population vit au jour le jour, avec moins de deux dollars au quotidien, gr\u00e2ce au secteur informel. L\u00e0 aussi, se pose la question de l\u2019autosuffisance alimentaire toujours chant\u00e9e mais presque jamais r\u00e9alis\u00e9e sur le continent, qui a consacr\u00e9 46,9 milliards de dollars \u00e0 ses importations alimentaires en 2018. Certaines denr\u00e9es alimentaires que nous importons sont pourtant les produits finis de nos produits agricoles non transform\u00e9s et export\u00e9s \u00e0 bas prix. L\u00e0 encore, l\u2019Afrique n\u2019a pas concr\u00e9tis\u00e9 sa vieille volont\u00e9 de cr\u00e9er de la valeur ajout\u00e9e en transformant sur place ses mati\u00e8res brutes. Cons\u00e9quence : son industrialisation tarde et ses enfants migrent en masse pour fuir le ch\u00f4mage. Comme le dit Macky Sall, \u00ab cette crise doit aussi nous faire r\u00e9fl\u00e9chir davantage sur nos limites et nos vuln\u00e9rabilit\u00e9s \u00bb, telles que la d\u00e9pendance alimentaire. Une fois que les masques anti-Covid tomberont et laisseront place aux sourires, il faudra \u00ab repenser l\u2019ordre des priorit\u00e9s \u00bb en Afrique.", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_7", "Pouss\u00e9e de x\u00e9nophobie et climat de m\u00e9fiance \u2013 le soleil", "Par Samba Oumar FALL\n\nLe monde a connu bien des calamit\u00e9s, des \u00e9pid\u00e9mies et pand\u00e9mies et toute sorte de catastrophes, mais le Covid-19 semble \u00eatre le ph\u00e9nom\u00e8ne le plus d\u00e9mocratique de tous. Cette pneumonie virale qui se propage \u00e0 toute allure, n\u2019\u00e9pargne aucune nationalit\u00e9, aucune communaut\u00e9 et aucune religion. Elle attaque tout le monde sur son passage, implacablement. Face \u00e0 cette salet\u00e9 qui ne connait pas de fronti\u00e8re et qui gagne de jour en jour du terrain, l\u2019inqui\u00e9tude va crescendo si bien que la peur du virus s\u2019est mu\u00e9e en v\u00e9ritable virus de la peur. On est encore tr\u00e8s loin de la parano\u00efa certes, mais la crainte de choper cette chose ind\u00e9sirable a induit des comportements irrationnels, \u00e0 la limite malsains. Un peu partout dans le monde, on a not\u00e9 une pouss\u00e9e x\u00e9nophobe, raciste. Le Covid-19, apparu dans la ville de Wuhan, dans la province du Hubei, en Chine, vers le d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre 2019, s\u2019est accompagn\u00e9 d\u2019une d\u00e9ferlante de x\u00e9nophobie, d\u2019une stigmatisation envers les personnes originaires de pays touch\u00e9s par la maladie, des Chinois. Que ce soit en Allemagne, France, Australie, Italie, Hongkong, Malaisie, Canada ou aux \u00c9tats-Unis et partout ailleurs, la panique a entra\u00een\u00e9 une hausse de la m\u00e9fiance, de la suspicion, voire de l\u2019hostilit\u00e9 envers les personnes d\u2019origine asiatique ; qu\u2019ils soient Chinois ou non. La peur de contracter le virus a lib\u00e9r\u00e9 un violent sentiment anti asiatique un peu partout. Aux \u00c9tats-Unis, par exemple, le service de sant\u00e9 de la prestigieuse universit\u00e9 de Berkeley a publi\u00e9 une infographie indiquant que : \u00abx\u00e9nophobie : la peur d\u2019interagir avec les personnes pouvant venir d\u2019Asie, et la culpabilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 cette peur sont normales\u00bb. Dans d\u2019autres pays, ce sont des p\u00e9titions exigeant l\u2019interdiction d\u2019entr\u00e9e aux voyageurs provenant de Chine qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9es. Vraiment ignoble. De plus en plus d\u2019Asiatiques doivent affronter des discours haineux alors qu\u2019ils n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 en contact avec le virus ni ne se sont rendus dans les zones o\u00f9 a commenc\u00e9 cette \u00e9pid\u00e9mie de pneumonie virale. Injustement, ils sont accus\u00e9s de transmettre la maladie, parfois malmen\u00e9s, humili\u00e9s m\u00eame. Des actes qui n\u2019honorent pas leurs auteurs. Mais ce ph\u00e9nom\u00e8ne n\u2019est pas nouveau. Chaque fois qu\u2019il y a eu \u00e9pid\u00e9mie au cours de l\u2019histoire, certaines cat\u00e9gories de population ont \u00e9t\u00e9 index\u00e9es, incrimin\u00e9es comme s\u2019ils en \u00e9taient les principaux responsables. Avec cette discrimination contre la communaut\u00e9 asiatique, \u00abHalte \u00e0 la x\u00e9nophobie !\u00bb, devrait \u00eatre le slogan de tous pour contrer cette atmosph\u00e8re malsaine et mettre fin \u00e0 cette stigmatisation qui foule aux pieds le droit international et rend certaines populations de plus en plus vuln\u00e9rables. Cette violence inexcusable, inadmissible n\u2019a pas sa place dans notre monde et n\u2019est pas la meilleure chose \u00e0 offrir \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9.\n\nAujourd\u2019hui, le coronavirus est pr\u00e9sent sur toutes les l\u00e8vres. L\u2019inqui\u00e9tude ne cesse de grandir et il ne fait pas bon \u00eatre originaire du continent asiatique. Chez nous, au S\u00e9n\u00e9gal, la progression du coronavirus a amen\u00e9 un nombre important de personnes qui, dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, ne respectaient aucune norme d\u2019hygi\u00e8ne, \u00e0 percevoir les autres comme une source d\u2019infection. La m\u00e9fiance est m\u00e8re de s\u00fbret\u00e9, dira-t-on. Mais une m\u00e9fiance excessive ne nuit-elle pas ? On est arriv\u00e9 \u00e0 un stade o\u00f9 personne n\u2019ose plus \u00e9ternuer, tousser, se moucher. Chacun guette chez l\u2019autre un signe de maladie pour le fuir comme la peste, le stigmatiser, provoquer la panique chez les autres. Ce que nous oublions, c\u2019est que personne n\u2019est \u00e0 l\u2019abri de cette menace appel\u00e9e Covid-19 ; chacun de nous peut \u00eatre potentiellement porteur de ce qui appara\u00eet comme le danger que tout le monde fuit sans \u00eatre assur\u00e9 de ne pas le rencontrer. Il faut toujours avoir pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit que la confiance en autrui est essentielle. Prendre ses pr\u00e9cautions, oui, mais ne pas succomber \u00e0 la panique au point de voir en chaque personne un monstre qui se balade avec le sale virus. Il faut savoir garder la t\u00eate froide et bien raisonner. Car demain, il y a aussi un apr\u00e8s coronavirus.", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_8", "Pr Tandakha Ndiaye Di\u00e8ye, Immunologue: \u00abL\u2019exp\u00e9rimentation d\u2019un vaccin se fait toujours sur plusieurs sites\u00bb \u2013 le soleil", "Le Professeur Tandkha Ndiaye Di\u00e8ye est un sp\u00e9cialiste de l\u2019immunologie et membre de l\u2019Observatoire Covid-19 du Minist\u00e8re de l\u2019Enseignement Sup\u00e9rieur de la Recherche et de l\u2019Innovation. Il a travaill\u00e9 sur plusieurs essais vaccinaux au S\u00e9n\u00e9gal et dans le monde. Au cours de cet entretien, l\u2019enseignant chercheur \u00e0 la Facult\u00e9 de M\u00e9decine de l\u2019Universit\u00e9 Cheikh Anta Diop de Dakar (Ucad), a d\u00e9taill\u00e9 les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la production des vaccins et leur mise sur le march\u00e9. L\u2019universitaire \u00e9met trois hypoth\u00e8ses pour expliquer la lente progression de la maladie en Afrique et le nombre faible de morts. Parmi celles-ci, il y a une immunit\u00e9 pr\u00e9existante des Africains qui r\u00e9sulterait des maladies qu\u2019ils ont contract\u00e9es au cours de leur vie.\n\nIl y a un d\u00e9bat sur un vaccin que des laboratoires europ\u00e9ens veulent exp\u00e9rimenter en Afrique. Quelle votre position par rapport ce vaccin ?\n\nUn vaccin ne peut pas exp\u00e9riment\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal sans l\u2019aval du comit\u00e9 national de l\u2019\u00e9thique. Celui est compos\u00e9 des membres issus de plusieurs sp\u00e9cialit\u00e9s et disciplines. Apr\u00e8s la r\u00e9ception, de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, le comit\u00e9 examine le vaccin en passant en revue les aspects li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, la pharmacologie, l\u2019efficacit\u00e9 et son importance, entre autres. C\u2019est par la suite, qu\u2019il verra si le vaccin a une utilit\u00e9 publique. Tout cela prendre du temps. S\u2019il y a des points qui ne sont pas clairs, le comit\u00e9 peut demander des \u00e9claircissements. Il arrive m\u00eame que l\u2019on fasse appel au concepteur afin qu\u2019il rassure tout le monde.\n\nMais avant tout, il y a plusieurs phases d\u2019essais du vaccin. Il faut d\u2019abord prouver, dans les \u00e9prouvettes, ce qui peut donner une immunit\u00e9. S\u2019ensuivront les essais chez les animaux pour voir s\u2019ils le tol\u00e8rent parce que le mod\u00e8le de l\u2019animal ressemble \u00e0 celui de l\u2019homme. S\u2019il est accept\u00e9 par l\u2019animal, on passe aux essaies chez l\u2019homme. Il s\u2019agit de voir l\u2019innocuit\u00e9 du produit, est-ce qu\u2019il a une bonne r\u00e9ponse immunitaire. L\u2019essai se fait d\u2019abord sur un nombre restreint pour s\u2019assurer de la s\u00e9curit\u00e9 du produit. Je dois pr\u00e9ciser que le plus souvent, les enfants et les femmes sont exclus.\n\nDurant la deuxi\u00e8me phase, les personnes qui sont vaccin\u00e9es seront plus nombreuses que lors de la phase pr\u00e9c\u00e9dente. L\u2019objectif, c\u2019est de confirmer l\u2019efficacit\u00e9 et aussi de d\u00e9terminer les doses. Plus on avance, plus on va essayer de comprendre.\n\nApr\u00e8s cette phase, le produit sera administr\u00e9 aussi bien chez des personnes bien portantes et chez les malades. L\u2019objectif, c\u2019est d\u2019\u00e9viter le biais dans la s\u00e9lection. En r\u00e9alit\u00e9, la phase trois permet de confirmer ou d\u2019infirmer l\u2019efficacit\u00e9 du vaccin. A titre d\u2019exemple, aujourd\u2019hui aux Etats-Unis o\u00f9 il y a beaucoup d\u2019infect\u00e9s au coronavirus, on administre le vaccin \u00e0 un groupe de patients atteints de coronavirus et on laisse un autre groupe de sujets bien portants, s\u2019il n\u2019y a pas de personnes du groupe des malades qui est infect\u00e9e, on d\u00e9duit que le vaccin est efficace. En revanche, s\u2019il y a une personne contamin\u00e9e, on affirme qu\u2019il est efficace \u00e0 99 %. C\u2019est le d\u00e9but de la f\u00eate pour les concepteurs, car ils gagneront des millions de dollars.\n\nIl reste la quatri\u00e8me phase qui est l\u2019appropriation du vaccin par l\u2019Oms pour son utilisation \u00e0 grande \u00e9chelle.\n\nAu regard de tout cela, peut-on tester le vaccin en Afrique ?\n\nAu regard de ce qui pr\u00e9c\u00e8de, on ne peut pas, aujourd\u2019hui, venir tester le vaccin contre le Covid-19 en Afrique. Si tel est le cas, l\u2019exp\u00e9rimentation se fera durant la phase 2. L\u2019acception de vaccin peut durer plusieurs mois voire des ann\u00e9es.\n\nEn somme, l\u2019exp\u00e9rimentation des vaccins se fait toujours avec des \u00e9quipes pluridisciplinaires et sur plusieurs sites. Un vaccin ne peut \u00eatre homologu\u00e9 que lorsqu\u2019il sera approuv\u00e9 par le comit\u00e9 \u00e9thique du S\u00e9n\u00e9gal, tr\u00e8s connu pour son expertise. Dans tous les cas, aucun essai ne peut se faire sans ses 4 phases (Phase 1, 2, 3 et 4). Il s\u2019agite de la Phase 1 durant laquelle, on s\u2019assure de la tol\u00e9rance, innocuit\u00e9 et immunog\u00e9nicit\u00e9 (sur un dizaine de personnes), de la phase 2 qui s\u2019int\u00e9resse encore \u00e0 la tol\u00e9rance, l\u2019innocuit\u00e9, immunog\u00e9nicit\u00e9 et doses des vaccins (sur une centaine de sujets). Durant la phase 3, on mesure l\u2019efficacit\u00e9 du vaccin et confirme les r\u00e9sultats pr\u00e9c\u00e9dents et essentiellement pour l\u2019enregistrement et l\u2019approbation (obtention de la licence). L\u2019autre \u00e9tape importante ; la quatri\u00e8me phase, c\u2019est l\u2019enregistrement et la mise sur le march\u00e9 du produit pharmaceutique. Elle sert \u00e0 \u00e9valuer les effets adverses rares ou inconnus avec le grand nombre de personnes. Avec le Covid-19, on aura au minimum entre 12 et 18 mois avant d\u2019obtenir un vaccin homologu\u00e9.\n\nEst-ce que l\u2019Afrique doit rester en marge de cette course vers la mise au point d\u2019un vaccin contre le Covid-19 ?\n\nAujourd\u2019hui, il y a une course pour la fabrication du vaccin contre le coronavirus. L\u2019Afrique ne doit pas rester en dehors du syst\u00e8me mondial. Si le vaccin produit marche et qu\u2019il est test\u00e9 ailleurs, ce n\u2019est pas s\u00fbr qu\u2019il soit efficace en Afrique. Nous aurions souhait\u00e9 \u00eatre des concepteurs, r\u00e9aliser des essais chez nous. Nous ne d\u00e9fendons personne. Nous ne voulons pas \u00eatre des cobayes. Mais je n\u2019ai pas eu, \u00e0 ma connaissance, un essai vaccinal sans le consentement du comit\u00e9 \u00e9thique. Nous nous r\u00e9jouissons d\u2019avoir 11 vaccins inscrits dans notre Programme \u00e9largi de vaccination. Il s\u2019agit, entre autres, des vaccins contre la coqueluche, la rougeole, la dipht\u00e9rie, l\u2019h\u00e9patite B, la tuberculose (Bcg)\u2026Au fond ce n\u2019est pas un probl\u00e8me. En r\u00e9alit\u00e9, certains n\u2019ont pas toujours la m\u00eame perception sur le vaccin.\n\n\u00ab L\u2019Afrique a toujours eu sa place dans la recherche et l\u2019exp\u00e9rimentation des vaccins. La derni\u00e8re en date est celui du vaccin Ebola qui a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 un peu partout dans le monde, y compris au S\u00e9n\u00e9gal. Et celui exp\u00e9riment\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le Fda et utilis\u00e9 par l\u2019Oms au Congo \u00bb.\n\nPourquoi certains veulent vacciner les personnes avec le Bcg qui est cens\u00e9 prot\u00e9ger contre la tuberculose ?\n\nEn Afrique, nous avions re\u00e7u beaucoup de vaccins att\u00e9nu\u00e9s parmi lesquels certains semblent prot\u00e9ger contre les infections respiratoires. Les gens ont prouv\u00e9 une corr\u00e9lation entre la revaccination avec le Bcg et la mortalit\u00e9 et morbidit\u00e9 contre le Covid-19. En France, on utilisait le Bcg pour vacciner les personnes, mais il a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 parce qu\u2019il n\u2019y avait pas beaucoup de malades. Le Bcg prot\u00e8ge partiellement contre les infections respiratoires, car il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 contre toutes ces infections, mais contre la tuberculose. Par cons\u00e9quent, les gens ont \u00e9mis l\u2019hypoth\u00e8se selon laquelle, si l\u2019on venait \u00e0 vacciner les personnes, cela pourrait r\u00e9duire la progression de 20 \u00e0 30 %. D\u00e9j\u00e0, il y a 4.000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9es en Australie, 1.000 aux Pays-Bas, on n\u2019a pens\u00e9 \u00e0 l\u2019Afrique. Malheureusement, ces scientifiques n\u2019ont pas bien expliqu\u00e9, ils se sont tir\u00e9 une balle dans le pied.\n\nAu d\u00e9but de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, on dit que les Africains r\u00e9sistent mieux. Quelles est votre r\u00e9ponse par rapport \u00e0 cela ?\n\nLa pand\u00e9mie a commenc\u00e9 depuis fin d\u00e9cembre 2019 et d\u00e9but janvier 2020. Nous pensons que l\u2019Afrique a eu le temps de se pr\u00e9parer. L\u2019\u00e9loignement a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique pour elle. Ce n\u2019est pas certainement le cas pour l\u2019Europe, nous avons vu l\u2019Italie, la France, l\u2019Espagne ont eu beaucoup de malades. Si nous comparons le nombre de malades de certains pays d\u2019Europe, nous pouvons dire que l\u2019\u00e9volution de cette maladie est tr\u00e8s lente en Afrique. Maintenant, est-ce que nous avons une particularit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique ou une immunit\u00e9 pr\u00e9existante ?\n\nCette immunit\u00e9 pr\u00e9existante pourrait \u00eatre due \u00e0 d\u2019autres infections que nous avions eues au cours de la vie. Peut-\u00eatre que nous avons des anticorps qui peuvent reconna\u00eetre certaines parties du virus et cela peut ralentir la progression de la maladie. C\u2019est vrai, il y a ceux qui pensent \u00e0 une particularit\u00e9 africaine, mais nous avons des similitudes avec les Asiatiques.\n\nL\u2019autre chose \u00e0 ne pas \u00e9carter, c\u2019est d\u2019avoir des r\u00e9actions crois\u00e9es avec des coronavirus humains, c\u2019est-\u00e0-dire, des coronavirus qui ne donnent pas une maladie. L\u2019Africain peut avoir des anticorps \u00e0 partir cela. Quoi qu\u2019il en soit, si cette tendance d\u2019une progression lente se confirme dans les semaines \u00e0 venir, il serait int\u00e9ressant de faire des recherches pour savoir pourquoi l\u2019Afrique n\u2019a pas eu beaucoup de malades, ni beaucoup de morts. Seule la recherche peut confirmer s\u2019il y a une immunit\u00e9 pr\u00e9existante chez l\u2019Africain contre le coronavirus.\n\nLa Su\u00e8de et les Pays-Bas ont mis\u00e9 sur l\u2019immunit\u00e9 du groupe et non sur le confinement. Est-ce qu\u2019une bonne option ?\n\nCes pays ont fait leur choix. Ils ont opt\u00e9 pour la contamination de 80 % de leur population. Du fait que l\u2019infection par le Covid-19 entra\u00eene une bonne production d\u2019anticorps neutralisants et du fait, qu\u2019en m\u00eame temps, environ 80 % des personnes infect\u00e9es seront asymptomatiques ou du moins elles auront peu de manifestations cliniques, on laisse alors les personnes s\u2019infecter.\n\nLorsque les sujets infect\u00e9s seront gu\u00e9ris, ils seront immunis\u00e9s, ils pourront r\u00e9sister mieux \u00e0 d\u2019autres vagues d\u2019\u00e9pid\u00e9mies. Maintenant, au sein des 20 % ; les 15 % vont gu\u00e9rir sans probl\u00e8me, dans les 5 %, certains auront les poumons qui seront affect\u00e9s et d\u2019autres vont mourir.\n\nLe S\u00e9n\u00e9gal n\u2019a pas choisi de prot\u00e9ger tout le monde en mettant l\u2019accent sur la pr\u00e9vention, la vulgarisation des mesures individuelle et collective de protection. Notre pays ne peut pas faire autrement car, nous n\u2019avons pas suffisant de lits de r\u00e9animation, ni des respirateurs artificiels\u2026\n\nMais dans le long terme, si le vaccin n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 mis au point, l\u2019immunit\u00e9 du groupe est meilleure parce la population sera plus r\u00e9sistante \u00e0 une nouvelle vague d\u2019\u00e9pid\u00e9mies. Par contre, si nous avons moins de malades Covid-19, nous devons \u00eatre plus vigilants et nous pr\u00e9parer \u00e0 d\u2019autres \u00e9pisodes.\n\nL\u2019immunit\u00e9 du groupe est atteinte quand une bonne proportion de la population est immunis\u00e9e, ce qui entra\u00eenerait la protection la partie restante, et par ricochet de tout le groupe.\n\nQuelles sont les phases d\u2019\u00e9volution des maladies virales comme de la pneumonie \u00e0 coronavirus ?\n\nIl y a plusieurs phases. Lors de la premi\u00e8re, comme pour toutes les maladies virales comme la coqueluche, la dipht\u00e9rie, l\u2019organisme fabrique des anticorps et peut neutraliser le virus. Mais la particularit\u00e9 de ce coronavirus, il peut passer de la phase premi\u00e8re \u00e0 celle pulmonaire. C\u2019est le cas pour 80 % des malades. Mais, nous ne savons pas quelles sont les personnes concern\u00e9es par ce saut du virus. C\u2019est cela qui est \u00e0 l\u2019origine du d\u00e9bat, \u00e0 savoir quel sont les malades qui sont \u00e9ligibles pour recevoir l\u2019hydroxychloroquine.\n\nSi vous ne faites rien pour \u00e9liminer le virus durant la premi\u00e8re phase, il se multiplie vite. Durant la phase pulmonaire, le malade a des troubles respiratoires, il manque d\u2019oxyg\u00e8ne. Alors, durant la troisi\u00e8me \u00e9tape, le virus fait une course contre le malade.\n\nUn virus peut se retrouver sur un r\u00e9cepteur Ae2. Il a une cl\u00e9 qui lui permet d\u2019ouvrir pour entrer si vous n\u2019avez assez d\u2019anticorps. S\u2019il ne peut pas p\u00e9n\u00e9trer, il utilise d\u2019autres cl\u00e9s pour passer par d\u2019autres portes. S\u2019il entre, il se multiplier vite obligeant l\u2019organisme \u00e0 secr\u00e9ter plus de substances qui vont entra\u00eener une inflammation. L\u2019organisme d\u00e9clenche plusieurs processus inflammatoires. C\u2019est le syndrome inflammatoire. C\u2019est la phase que tout le monde redoute. Nous n\u2019avons pas, pour le moment, un antiviral pour bloquer le virus. Les gens font recours \u00e0 chloroquine pour pr\u00e9venir l\u2019\u00e9volution vers des formes graves.\n\nPropos recueillis par Idrissa SANE", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_9", "Pand\u00e9mie de coronavirus: A Dakar, les salons de beaut\u00e9 baissent rideau \u2013 le soleil", "A l\u2019instar de beaucoup de domaines, la pand\u00e9mie de coronavirus a port\u00e9 un pr\u00e9judice au secteur de la beaut\u00e9. Ainsi, les instituts de beaut\u00e9 ont pour la plupart suspendu leurs activit\u00e9s.\n\nL\u2019exigence de raffinement des dames et des hommes ne prime pas sur la vie. A Dakar, les salons de coiffure, de p\u00e9dicure, de massage de Fann R\u00e9sidence, Fann Hock, Point E, Almadies, et Yoff, ont baiss\u00e9 rideau. Un tour de ces quartiers a permis de constater que tout est \u00e0 l\u2019arr\u00eat. Le principe de pr\u00e9caution contre la pand\u00e9mie coronavirus est la seule explication de la fermeture de ces coins de vie.\n\nD\u00e9sirant une coiffure, une p\u00e9dicure, manucure ou un simple maquillage, des dames se rendent dans des complexes d\u00e9di\u00e9s. Un tour en voiture a permis de constater la fermeture des salons de beaut\u00e9. A l\u2019avenue Bourguiba, les deux grands instituts de beaut\u00e9, \u00e0 savoir le salon de Latifah et Triangle de la Beaut\u00e9 ont mis temporairement les cl\u00e9s sous le paillasson. \u00ab Nous n\u2019avons plus de coiffeuse, elles sont toutes parties, nous \u00e9tions oblig\u00e9es de fermer nos locaux \u00bb, confie la g\u00e9rante de l\u2019un des instituts au t\u00e9l\u00e9phone.\n\nApr\u00e8s l\u2019avenue Bourguiba, le quartier de Point E est l\u2019autre nid des centres de remise en beaut\u00e9 des femmes. Le temps est suspendu au-dessus des salons de p\u00e9dicure, de massage, et p\u00e9dicure, dans ces coins jadis anim\u00e9. Au Salon Coiffure byCaress, le responsable a pris le soin de placarder devant la devanture de ses locaux une note de suspension de ses activit\u00e9s. Le coronavirus \u00e9tant la principale raison, l\u2019institut a ferm\u00e9 \u00ab jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre \u00bb.\n\nUn peu plus loin, dans un angle de la piscine olympique, l\u2019Institut de beaut\u00e9 du coin a \u00e9galement ferm\u00e9 ses portes. Une note informe les clientes que seuls les rendez-vous seront accept\u00e9s. Les propri\u00e9taires ne voulant pas s\u2019exprimer affirment que c\u2019est la pand\u00e9mie qui a chang\u00e9 leur m\u00e9thode de travail.\n\nAinsi de Bourguiba \u00e0 Libert\u00e9 6 en passant par Point E ou encore Zone B, les complexes de coiffure ne prennent pas de clientes. Une crise de confiance semble s\u2019\u00eatre install\u00e9e entre les coiffeuses et les clientes. \u00ab Je n\u2019ai plus confiance \u00e0 donner ma t\u00eate encore moins mon visage \u00e0 une tierce personne durant cette p\u00e9riode de pand\u00e9mie \u00bb, confie A\u00efssatou Seck, qui pr\u00e9f\u00e8re mettre ses perruques pour \u00e9viter les contacts ext\u00e9rieurs et la proximit\u00e9.\n\nSi la jeune p\u00e2tissi\u00e8re pr\u00e9f\u00e8re se faire belle toute seule, Thioro n\u2019a pas m\u00eame pas besoin de fr\u00e9quenter les instituts. \u00ab Je ne vais \u00e0 aucune c\u00e9r\u00e9monie, je ne participe \u00e0 aucun rassemblement, je n\u2019ai pas de besoin dans les salons de beaut\u00e9 \u00bb, l\u00e2che-t-elle, sans cacher sa t\u00eate tress\u00e9e n\u00e9gligemment par sa s\u0153ur.\n\nDiery DIAGNE", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_10", "Etat d\u2019urgence et s\u00e9curit\u00e9 : Dakar \u00e0 l\u2019heure du couvre-feu\u2026 \u2013 le soleil", "L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est accompagn\u00e9 d\u2019un couvre-feu de 20H \u00e0 6H du matin. Durant le temps du couvre-feu, l\u2019Arm\u00e9e, la Gendarmerie et la Police sont charg\u00e9es du contr\u00f4le du respect de la mesure mais aussi de la s\u00e9curisation des populations. Un tour avec des forces de l\u2019ordre dans les rues de Dakar\u2026\n\nLes derniers moments de circulation\n\n18h30 \u00e0 l\u2019arr\u00eat populaire de Patte d\u2019Oie, le soleil perdant sa vive luminosit\u00e9 offre une vue dor\u00e9e. Nul n\u2019a le temps de savourer le temps bronz\u00e9 et l\u2019effet scintillant de leur teint noir. Des Dakarois se meuvent \u00e0 bride abattue. Certains esp\u00e8rent trouver un bus, d\u2019autres cherchent \u00e0 trouver leur logis dans les environs.\n\nPendant qu\u2019un chauffeur de taxi h\u00e9site \u00e0 prendre clients, d\u2019autres font leur derni\u00e8re course du jour. Les transports en commun sont rarissimes, les quelques bus sont \u00e0 peine remplis. Le trop plein de clients d\u2019un taxi clando est revers\u00e9 aussit\u00f4t. Les gendarmes sont cat\u00e9goriques, deux personnes \u00e0 bord plus le chauffeur. Les si\u00e8ges de l\u2019arr\u00eat ne trouvent point d\u2019occupant. Tout le monde est debout guettant un moyen de transport.\n\nLes all\u00e9es et retours se font de tout bord. Sur l\u2019autoroute \u00e0 p\u00e9age, les voitures se d\u00e9chainent sur les voies goudronn\u00e9es.\n\nDakar vit ses derniers moments de trouble. La course avec le cr\u00e9puscule se m\u00e8ne partout.\n\nA Yarakh, le couvre-feu commence dans exactement une heure\u2026\n\nLa bassine port\u00e9e maladroitement sur la t\u00eate, une jeune dame entreprend de grandes enjamb\u00e9es, juste apr\u00e8s le rond-point Cappa. Elle se tourne instinctivement et fait signe aux voitures la d\u00e9passant. Elle est \u00e0 la recherche de cl\u00e9mence de voitures pour la d\u00e9poser.\n\nPlus que 30 minutes avant que la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat des populations civiles ne soit effective.\n\nLe long de la route menant \u00e0 Sips de Pikine est jalonn\u00e9 par les auto-stoppeurs. L\u2019obscurit\u00e9 gagne le sentier. Les conducteurs h\u00e9sitent \u00e0 d\u00e9passer les gendarmes d\u00e9j\u00e0 sur place. Ils leur font signe de passer, il n\u2019est pas encore l\u2019heure.\n\nLe stress et la crainte gagnent ces Dakarois encore sur les routes, loin de chez eux.\n\nIl est 20H\u2026\n\nAu niveau du rond-point l\u2019usine Sips de Pikine, les \u00e9l\u00e9ments des unit\u00e9s territoriales de la compagnie de Dakar, renforc\u00e9es par la Lgi, disposent les barri\u00e8res sur les diff\u00e9rents axes.\n\nLe froid guettant ne semble pas faire effet sur eux. Deux \u00e9l\u00e9ments disposent le mat\u00e9riel de surveillance. Le bus vanne clignote sur le rond-point.\n\nSous la supervision de l\u2019officier, le dispositif est mis en place. Le premier contr\u00f4le concerne un gros porteur. Il d\u00e9tient une autorisation de circulation. La voie lui est ouverte.\n\nLe contr\u00f4le s\u2019intensifie. Un deux-roues, un taxi, un particulier, tous passent sous la supervision des gendarmes.\n\nPlus loin, \u00e0 poste Thiaroye, les gilets lumineux des gendarmes s\u2019accommodent aux lampadaires. La nuit a gagn\u00e9 Dakar et sa banlieue.\n\nLe mar\u00e9chal- Chef des Logis attend les barri\u00e8res afin de d\u00e9ployer sa troupe. \u00ab Ne touchez pas les papiers directement, respectez les distances r\u00e9glementaires. A votre retour mettez du gel \u00bb, ordonne le chef \u00e0 ses \u00e9l\u00e9ments qui vont se d\u00e9ployer sur tous les axes.\n\nDeux chars de l\u2019arm\u00e9e nationale font le rond-point. Pas l\u2019ombre d\u2019un civil. Le message semble compris. Aussit\u00f4t, un v\u00e9hicule est immobilis\u00e9, le conducteur pr\u00e9sente sa carte de presse et reprend son chemin. \u00ab Une note interne nous a demand\u00e9 de laisser circuler les voitures de presse \u00bb, informe un officier de la Compagnie de Dakar.\n\nPlus loin de Poste Thiaroye, \u00e0 Bountou Pikine, les b\u00e2tons lumineux des gendarmes imposent l\u2019arr\u00eat aux voitures.\n\nUn d\u00e9tachement des commandos appuie les gendarmes sur cet axe.\n\nLes instructions sont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9es, chaque \u00e9l\u00e9ment est \u00e0 son poste. Il est 20H 40. Tout d\u2019un coup, un groupe de personnes est escort\u00e9 par les gendarmes. Ils ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par les gens de la mar\u00e9chauss\u00e9e. Ils longeaient la route, revenant du travail pour la plupart et n\u2019ayant pas pu embarquer dans les transports en commun.\n\nIls sont immobilis\u00e9s au niveau de la station de Bountou Pikine. Ils prennent tous si\u00e8ge \u00e0 m\u00eame le sol. Un jeune homme tente de faire croire aux gendarmes son alliance \u00e0 la famille militaire de par son p\u00e8re. Ils n\u2019en font pas cas, se limitant \u00e0 le calmer.\n\nDes gendarmes rompus \u00e0 la t\u00e2che\n\nA pr\u00e8s d\u2019un kilom\u00e8tre apr\u00e8s Bountou Pikine, Croisement camb\u00e9r\u00e9ne conna\u00eet le m\u00eame dispositif. Une vingtaine de personnes attendent soucieusement la lev\u00e9e du couvre-feu pour retrouver les siens sous la surveillance des gendarmes. \u00ab Rerral beu Sour, setanal seu film, mangui nieuw apr\u00e8s, beu souba ak djam \u00bb, l\u00e2che, un cinquantenaire \u00e0 son interlocuteur au t\u00e9l\u00e9phone. Il replace son bonnet rouge dans sa t\u00eate et jette de furtifs regards sur l\u2019assembl\u00e9e cr\u00e9\u00e9e autour de lui. Trois dames, de gros sacs dispos\u00e9s entre elles, collent le t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la main, envoyant certainement des messages vocaux.\n\nIls ne pourront partir qu\u2019\u00e0 6h du matin.\n\nPlus de deux heures apr\u00e8s, certains se sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tendus sur le sol, pris dans les bras de Morph\u00e9e. D\u2019autres, l\u2019environnement leur \u00e9tant \u00e9tranger se limite \u00e0 jeter des regards hagards. Seuls ceux qui peuvent verser l\u2019amende seront autoris\u00e9s \u00e0 partir. Malgr\u00e9 la fra\u00eecheur, les gendarmes n\u2019ont gu\u00e8re fl\u00e9chi \u00e0 leur r\u00f4le.\n\nUn calme olympien r\u00e8gne sur la capitale et sa banlieue. Les quelques voitures autoris\u00e9es \u00e0 circuler perturbent par moment la qui\u00e9tude des rues.\n\nArm\u00e9s de b\u00e2tons lumineux, les gendarmes font les cent pas au niveau des ronds-points, \u00e9clair\u00e9s par les gyrophares. D\u2019autres font les patrouilles dans les quartiers pour \u00e9viter les cambriolages.\n\n\u00ab Les unit\u00e9s territoriales sont appuy\u00e9es par la Lgi durant cette p\u00e9riode. Les chevaux et les chiens aussi sont d\u00e9ploy\u00e9s \u00bb, informe un officier de la Compagnie de Dakar.\n\nLa Gendarmerie n\u2019a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens pour mieux assurer le respect des mesures de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence\u2026\n\nReportage de Diery DIAGNE", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_11", "Reportage: 20h \u00e0 Gu\u00e9diawaye, jour de couvre-feu \u2013 le soleil", "Pour le premier jour de l\u2019entr\u00e9e en vigueur du couvre-feu cons\u00e9cutif \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9clar\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif s\u00e9n\u00e9galais pour lutter contre le Covid-19, des habitants de la commune de Wakhinane-Nimzatt, \u00e0 Gu\u00e9diawaye, rencontr\u00e9s \u00e9voquent les changements induits dans leur quotidien. Reportage\u2026\n\nDans sa satire du quotidien des quartiers nord de Marseille devenue presque universelle, le groupe IAM, dans son album L\u2019\u00e9cole du micro d\u2019argent (1997), croquait : \u00ab On coupe, on compresse, on emballe, on vend\u2026 Ouais, c\u2019est \u00e7a (d\u00e9sormais) la vie \u00bb. Au FastFood Darou Salam de la cit\u00e9 Gadaye de Gu\u00e9diawaye, la diligence dans le travail avec la distribution des petites emplettes de repas fait que la distribution du Food n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fast. Ici, on se presse, on s\u2019adapte aux nouveaux horaires de travail. C\u2019est la cohue dans un espace r\u00e9duit o\u00f9 une quinzaine de personnes s\u2019entasse, comme lors d\u2019un p\u00e8lerinage, pour un m\u00eame but. \u00ab C\u2019est comme pendant le ramadan, on regarde l\u2019heure \u00bb, fait remarquer un client requ\u00e9rant l\u2019anonymat. On est \u00e0 un peu plus d\u2019une heure du couvre-feu.\n\nDehors, les gens sont press\u00e9s. Le garage de \u00ab clandos \u00bb ressemble \u00e0 la gare Montparnasse de Paris au petit matin d\u2019un d\u00e9part en vacances avec moins de luxe, d\u2019organisation et de v\u00e9hicules de transport. \u00ab March\u00e9 bou bess, voiture blanche. Hamo 6, c\u2019est la bleue \u00bb, d\u00e9bite, avec une phras\u00e9ologie digne d\u2019un commentateur sud-am\u00e9ricain, Laye Diaw. La quarantaine bien r\u00e9volue, cheveux grisonnant, masque de chantier cachant difficilement la bouche et le nez, il remet ses lunettes noires sur le front. Le soleil a fini de dire au revoir. Fanta, jeune m\u00e8re de famille au teint clair d\u00e9pourvu de naturel mais au visage r\u00e9ellement avenant, s\u2019active. \u00ab Je dois aller faire quelques courses au march\u00e9 Bou Bess. Je travaille en ville et mon employ\u00e9 de maison m\u2019a fauss\u00e9 compagnie depuis une semaine \u00bb, explique-t-elle avant de s\u2019engouffrer dans le v\u00e9hicule blanc.\n\nStrident\n\nLes pas se pr\u00e9cipitent, le rythme s\u2019intensifie. La cohue est partout. Elle s\u2019intensifie avec une voix stridente entendue au loin. \u00ab Waye Macky Sall dieureudieuf, ya mana ar S\u00e9n\u00e9galais yi (merci Macky Sall d\u2019\u00e9duquer les S\u00e9n\u00e9galais) \u00bb, se r\u00e9jouit un homme. Petite taille, coiffure et barbe bien taill\u00e9es qui contrastent avec un port vestimentaire exp\u00e9rimental fait d\u2019un bermuda et d\u2019un boubou \u00ab demi-saison \u00bb, et une paire de baguettes de pain sous les aisselles. \u00ab Je m\u2019appelle Arona Mbaaye, se pr\u00e9sente-t-il. Il nous faut de la poigne pour \u00e9radiquer cette maladie. Je valide le couvre-feu \u00bb. Une position qui abreuve de ranc\u0153urs certains. Les noms d\u2019oiseaux fusent tout comme les incivilit\u00e9s. Le sang de la haine ensemenc\u00e9e n\u2019a pas le temps de couler, car le temps file et les pas deviennent de plus en plus cadenc\u00e9s. Autre bruit strident. C\u2019est celui de la lourde porte en fer qui se d\u00e9plie pour se fermer. Je suis au centre de fitness \u00ab Le dool\u00e9 \u00bb. Aliou Ndiaye, le g\u00e9rant, ferme boutique. \u00ab Le couvre-feu va me causer un manque \u00e0 gagner \u00e9vident. C\u2019est une regrettable certitude \u00bb, souffle le jeune homme. Celui qui tient l\u2019une des salles de sport les plus courues de la commune de Wakhinane-Nimzatt informe que sa client\u00e8le est principalement constitu\u00e9e de la classe moyenne des cit\u00e9s Comico, Gadaye et Tr\u00e9sor. \u00ab La salle de musculation et celle de Gym \u00e9taient remplies de 18 \u00e0 23 heures, car les gens travaillent dans la journ\u00e9e. Je pense que certains ne vont pas renouveler leur abonnement \u00e0 la fin du mois \u00bb, dit-il en pr\u00e9cipitant le pas. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de cette route cabot\u00e9e, une jeune dame l\u2019apostrophe : \u00ab Tu fermes ? A demain, alors. \u00bb Demain, c\u2019est loin, mais 20h c\u2019est dans quelques minutes. Et cette imminence chasse personnes et voitures hors d\u2019une oisive errance.\n\nLa d\u00e9solation de Smug\n\nDirection March\u00e9 Bou Bess, un clando m\u2019embarque de justesse. \u00ab Avec les nouvelles directives, nous ne prenons que trois personnes pour respecter la loi \u00bb, dit le chauffeur avec les yeux qui brillent et certainement un sourire malicieux que cache le masque de chantier sous le bec. Quand je lui fais remarquer que le ministre des Transports \u00e9voque plut\u00f4t deux places plus celle du chauffeur. Une punchline comme pirouette laisse pantois. \u00ab Chacun avec sa logique. Les clandos ont leur logique. Et puis, on ne peut pas r\u00e9glementer ce qui est d\u00e9j\u00e0 ill\u00e9gal \u00bb. Ce n\u2019est pas faux. La magnifique voix de Ndongo Lo qui sort des enceintes de la voiture permet de rendre plus agr\u00e9able le trajet de moins de 10 minutes.\n\nArriv\u00e9e \u00e0 bon port, on dirait une sc\u00e8ne de la D\u00e9solation de Smug. March\u00e9 bou bess en temps normal, c\u2019est un r\u00e9sum\u00e9 des rassemblements de personnes coul\u00e9es par le d\u00e9sespoir qui partent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la d\u00e9rive des r\u00e8gles \u00e9tablies pour l\u2019activit\u00e9 commerciale. Les normes, on oublie. Les mesures d\u2019hygi\u00e8ne, on fait comme on peut, surtout pour un petit groupe d\u2019individus qui grossit \u00e0 vue d\u2019\u0153il. La petite vendeuse de \u00ab Thi\u00e9r\u00e9 \u00bb (couscous) est assi\u00e9g\u00e9e par les demandes. Elle d\u00e9cline toute sollicitation de r\u00e9pondre \u00e0 des questions par un \u00ab taloumako (je n\u2019ai pas le temps) \u00bb. Il est celui de refaire le chemin inverse March\u00e9 Bou Bess \u2013 Gadaye. Un autre clando fera l\u2019affaire, mais Le chauffeur est tendu et n\u2019en a cure des le\u00e7ons de morale sur les quatre passagers qu\u2019il a choisi de prendre. \u00ab L\u2019Etat n\u2019a rien fait pour moi, pourquoi devrais-je le respecter ? \u00bb, mart\u00e8le-t-il comme complainte, jusqu\u2019\u00e0 en donner las.\n\nArriv\u00e9 au garage de Gadaye, il est 19h45. Le d\u00e9sespoir se lit dans le visage de Ndiaga. \u00ab La dynamo de ma moto ne marche plus \u00bb, soupire-t-il. L\u2019homme dit habiter Pikine et ne conna\u00eet personne de confiance dans le quartier \u00e0 confier sa monture. On lui propose en vain le coiffeur du coin. Ce dernier a baiss\u00e9 rideau, mais accepte de r\u00e9pondre \u00e0 quelques questions. \u00ab Le couvre-feu aura des incidences sur mon chiffre d\u2019affaires mensuels. En g\u00e9n\u00e9ral, mon salon ne d\u00e9semplit pas de 18 \u00e0 23h. L\u00e0, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de mettre les clients dehors. Mais il n y a pas de prix pour la sant\u00e9 \u00bb, dit Abdou Rahmane Sow en montrant son mat\u00e9riel de protection contre le coronavirus. Il est 20 heures. Les nu\u00e9es de personnes finissent par dispara\u00eetre pour laisser place au silence. D\u00e9sormais, il ne sera bris\u00e9 que par les sir\u00e8nes de police entendues au loin. Le couvre-feu d\u00e9bute.\n\nTexte et photos : Moussa DIOP", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_12", "DOSSIER : Eco, les enjeux d\u2019une r\u00e9forme mon\u00e9taire \u2013 le soleil", "Le franc Cfa vit ses derniers jours. Les Pr\u00e9sidents ivoirien et fran\u00e7ais, Alassane Ouattara et Emmanuel Macron, ont annonc\u00e9, le samedi 21 d\u00e9cembre, \u00e0 Abidjan, une r\u00e9forme du franc Cfa qui va changer de nom pour s\u2019appeler d\u00e9sormais l\u2019Eco. Au-del\u00e0 du changement de nom (un aspect symbolique), les accords mon\u00e9taires liant la France aux pays de l\u2019Uemoa vont \u00e9voluer en profondeur. Une d\u00e9cision diversement appr\u00e9ci\u00e9e par les \u00e9conomistes africains. Toutefois, la fin annonc\u00e9e du Cfa n\u2019est qu\u2019une \u00e9tape dans le processus d\u2019une monnaie unique de la Cedeao. Analyse et explications dans ce dossier.\n\nLe virage d\u2019Abidjan\n\nHuit pays d\u2019Afrique de l\u2019Ouest (B\u00e9nin, Burkina Faso, C\u00f4te d\u2019Ivoire, Guin\u00e9e-Bissau, Mali, Niger, S\u00e9n\u00e9gal et Togo) et la France ont d\u00e9cid\u00e9 une r\u00e9forme d\u2019envergure du franc Cfa qui va changer de nom pour s\u2019appeler l\u2019Eco, a annonc\u00e9, samedi 21 d\u00e9cembre, le Pr\u00e9sident ivoirien Alassane Ouattara en pr\u00e9sence de son homologue Emmanuel Macron. \u00ab Nous avons d\u00e9cid\u00e9 une r\u00e9forme du franc Cfa avec trois changements majeurs (\u2026) dont le nom \u00bb et \u00ab l\u2019arr\u00eat de la centralisation de 50 % des r\u00e9serves au Tr\u00e9sor fran\u00e7ais \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Ouattara, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse au deuxi\u00e8me jour de la visite du Pr\u00e9sident fran\u00e7ais en C\u00f4te d\u2019Ivoire. Troisi\u00e8me point de la r\u00e9forme : la France va se retirer \u00ab des instances de gouvernance dans lesquelles elle \u00e9tait pr\u00e9sente \u00bb. Emmanuel Macron a qualifi\u00e9 de \u00ab r\u00e9forme historique majeure \u00bb cette d\u00e9cision. \u00ab L\u2019Eco verra le jour en 2020 ; je m\u2019en f\u00e9licite \u00bb, a-t-il ajout\u00e9, estimant que le franc Cfa \u00e9tait \u00ab per\u00e7u comme l\u2019un des vestiges de la Fran\u00e7afrique \u00bb.\n\nCette r\u00e9forme, selon une source fran\u00e7aise, a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e depuis six mois entre la France et les huit pays de l\u2019Uemoa. Elle ne concerne pas, pour l\u2019instant, les six pays d\u2019Afrique centrale qui utilisent le franc Cfa mais qui forment une zone mon\u00e9taire distincte. Paris s\u2019\u00e9tait dit \u00ab ouverte \u00bb \u00e0 cette \u00e9volution apr\u00e8s de multiples discussions avec les capitales africaines, tandis que la pol\u00e9mique au sujet de cette monnaie avait, de nouveau, pris de l\u2019ampleur ces derniers mois. \u00ab La France est ouverte \u00e0 des r\u00e9formes tr\u00e8s ambitieuses sur le franc Cfa \u00bb, d\u00e9clarait Bruno Le Maire, le Ministre fran\u00e7ais des Finances, en marge de la R\u00e9union de la zone franc tenue le 11 octobre dernier \u00e0 Paris. Une d\u00e9claration qui, dans le contexte actuel, laissait penser que les choses allaient r\u00e9ellement bouger cette fois-ci.\n\nS. KA (avec Afp)\n\nCe qui va changer\n\nUne certitude, le changement de nom ! En effet, avec la r\u00e9forme annonc\u00e9e, samedi, par les Pr\u00e9sidents ivoirien et fran\u00e7ais, la monnaie commune des huit pays de l\u2019Uemoa s\u2019appellera, \u00e0 partir de 2020, Eco. Qu\u2019en est-il des m\u00e9canismes qui r\u00e9gissent jusque-l\u00e0 le franc Cfa ?\n\n-D\u2019abord le nom\n\n\u00c0 sa cr\u00e9ation, en 1945, franc Cfa signifiait \u00ab franc des colonies fran\u00e7aises d\u2019Afrique \u00bb. Apr\u00e8s les ind\u00e9pendances des ann\u00e9es 1960, le nom avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9volu\u00e9 pour devenir \u00ab franc de la Communaut\u00e9 financi\u00e8re africaine \u00bb pour les huit pays d\u2019Afrique de l\u2019Ouest (B\u00e9nin, Burkina Faso, C\u00f4te d\u2019Ivoire, Guin\u00e9e-Bissau, Mali, Niger, S\u00e9n\u00e9gal et Togo). Cependant, ce nom restait per\u00e7u comme un symbole post-colonial et, de ce fait, cristallisait les critiques. Le franc Cfa va devenir l\u2019 \u00ab Eco \u00bb qui, en fait, est le nom choisi pour la future monnaie unique des 15 pays de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (Cedeao). Pour le symbole, ce changement est important.\n\n-Fin du d\u00e9p\u00f4t des r\u00e9serves de change au Tr\u00e9sor fran\u00e7ais\n\nDeuxi\u00e8me point majeur de la r\u00e9forme et sans doute la plus importante : la Banque centrale des \u00c9tats des de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (Bceao) ne devra plus d\u00e9poser la moiti\u00e9 de ses r\u00e9serves de change aupr\u00e8s du Tr\u00e9sor fran\u00e7ais, une obligation qui \u00e9tait per\u00e7ue comme une d\u00e9pendance humiliante vis-\u00e0-vis de l\u2019hexagone par les d\u00e9tracteurs du franc Cfa et servait de principal argument pour les anti-Cfa. La Bceao \u00ab n\u2019aura, \u00e0 l\u2019avenir, plus d\u2019obligation particuli\u00e8re concernant le placement de ses r\u00e9serves de change \u00bb. \u00ab Elle sera libre de placer ses avoirs dans les actifs de son choix \u00bb, selon la Pr\u00e9sidence fran\u00e7aise cit\u00e9e par l\u2019Afp. Toutefois, ce point est appel\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer lorsque la monnaie commune ouest-africaine verra le jour.\n\nMais, l\u2019\u00e9conomiste Demba Moussa Demb\u00e9l\u00e9 se demande bien ce que cela va changer pour les pays africains.\n\n-Gouvernance : plus de repr\u00e9sentants fran\u00e7ais dans les instances de la Bceao\n\nTroisi\u00e8me changement qui vaut aussi son pesant d\u2019or : la France va se retirer des instances de gouvernance de l\u2019Union mon\u00e9taire ouest-africaine (Umoa) o\u00f9 elle \u00e9tait pr\u00e9sente. \u00ab La France ne nommera plus aucun Repr\u00e9sentant au Conseil d\u2019administration et au Comit\u00e9 de politique mon\u00e9taire de la Bceao ni \u00e0 la Commission bancaire de l\u2019Umoa \u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Il s\u2019agit de \u00ab d\u00e9samorcer les critiques \u00bb selon lesquelles la France continuait de dicter ses d\u00e9cisions dans ces instances via ses Repr\u00e9sentants, d\u2019apr\u00e8s l\u2019Elys\u00e9e.\n\nCe qui ne change pas\n\n-La parit\u00e9 fixe avec l\u2019euro\n\nEn revanche, la parit\u00e9 fixe avec l\u2019euro du franc Cfa, futur Eco, est maintenue (un euro = 655,957 francs Cfa). Il s\u2019agit d\u2019\u00e9viter les risques d\u2019inflation (pr\u00e9sente dans d\u2019autres pays d\u2019Afrique), a expliqu\u00e9 le Pr\u00e9sident ivoirien Alassane Ouattara. Cette parit\u00e9 fixe est pourtant l\u2019une des caract\u00e9ristiques du FCfa les plus critiqu\u00e9es par des \u00e9conomistes africains selon lesquels l\u2019arrimage \u00e0 l\u2019euro, monnaie forte, pose probl\u00e8me pour les \u00e9conomies de la r\u00e9gion, beaucoup moins comp\u00e9titives, qui ont besoin de donner la priorit\u00e9 \u00e0 la croissance \u00e9conomique et \u00e0 l\u2019emploi plut\u00f4t que de lutter contre l\u2019inflation. C\u2019est ce qui fait dire \u00e0 l\u2019\u00e9conomiste Demba Moussa Demb\u00e9l\u00e9, grand pourfendeur du Cfa, que c\u2019est une \u00ab continuation de la servitude mon\u00e9taire sous d\u2019autres formes \u00bb. Autrement dit, seul le nom change, a-t-il affirm\u00e9.\n\nAvec d\u2019autres \u00e9conomistes du continent, M. Demb\u00e9l\u00e9 plaide pour la fin de la parit\u00e9 fixe avec l\u2019euro et l\u2019indexation sur un panier des principales devises mondiales, le dollar, l\u2019euro et le yuan chinois, correspondant aux principaux partenaires \u00e9conomiques de l\u2019Afrique.\n\n-La garantie de la France\n\nL\u2019autre m\u00e9canisme qui demeure inchang\u00e9 concerne le r\u00f4le de garantie de la France. Paris conservera son r\u00f4le de garant financier pour les huit pays de l\u2019Uemoa. \u00ab Si la Bceao fait face \u00e0 un manque de disponibilit\u00e9s pour couvrir ses engagements en devises, elle pourra se procurer les euros n\u00e9cessaires aupr\u00e8s de la France \u00bb, explique l\u2019Elys\u00e9e. Cette garantie prendra la forme d\u2019une \u00ab ligne de cr\u00e9dit \u00bb. Cette disposition laisse sceptiques les anti-Cfa. Certains se demandent que gagne la France en contrepartie ?\n\n\u00ab Avec le maintien de cette garantie, en attendant l\u2019Eco, nous voulons \u00e9viter la sp\u00e9culation et la fuite des capitaux \u00bb, a justifi\u00e9 Alassane Ouattara.\n\nS. KA\n\nFRANC CFA : Chronique d\u2019une mort annonc\u00e9e\n\nDernier vestige du colonialisme, le franc Cfa cristallisait, \u00e0 juste titre, les critiques des militants panafricanistes de nombreux intellectuels africains. Ils consid\u00e9raient, en effet, ce m\u00e9canisme comme une \u00ab servitude volontaire \u00bb des pays africains vis-\u00e0-vis de la France. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ces critiques sont devenues plus vives. Ainsi, en 2016, l\u2019\u00e9conomiste bissau-guin\u00e9en Carlos Lopes (ancien Secr\u00e9taire ex\u00e9cutif de la Commission \u00e9conomique des Nations Unies pour l\u2019Afrique \u2013 Cea) a parl\u00e9 de \u00ab m\u00e9canisme d\u00e9suet \u00bb \u00e0 propos du franc Cfa. Critique de longue date de cette monnaie, l\u2019\u00e9conomiste b\u00e9ninois Kako Nubukpo avait qualifi\u00e9 le franc Cfa de \u00ab servitude volontaire \u00bb. Des prises de position hostiles \u00e0 cette monnaie qui lui avait valu d\u2019\u00eatre suspendu, en d\u00e9cembre 2017, de son poste de Directeur de la Francophonie \u00e9conomique et num\u00e9rique qu\u2019il occupait au sein de l\u2019Organisation internationale de la Francophonie (Oif) depuis 2016. N\u00e9anmoins, la contestation devenait de plus en plus vive. D\u2019autres \u00e9conomistes et militants panafricanistes se sont engouffr\u00e9s dans la br\u00e8che. L\u2019activiste K\u00e9mi S\u00e9ba, l\u2019un des militants les plus en vue dans ce combat, allant jusqu\u2019\u00e0 br\u00fbler un billet de 5.000 FCfa au cours d\u2019une manifestation le 19 ao\u00fbt 2017 \u00e0 Dakar. Ceci lui avait valu un proc\u00e8s et une expulsion du territoire national. Il sera expuls\u00e9 d\u2019autres pays de l\u2019Uemoa pour ses positions jug\u00e9es \u00ab extr\u00e9mistes \u00bb sur la question. Quoique plus mesur\u00e9es, ces critiques provenaient aussi de quelques Chefs d\u2019\u00c9tat africains utilisant le franc Cfa. Idriss D\u00e9by, le Pr\u00e9sident tchadien, appelait \u00e0 \u00ab couper le cordon ombilicale avec l\u2019ancienne puissance coloniale \u00bb.\n\nAutant de critiques qui ont fait que le statu quo n\u2019\u00e9tait plus tenable. Finalement, lors de la 55\u00e8me Session ordinaire de la Conf\u00e9rence des Chefs d\u2019\u00c9tat et de Gouvernement de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (Cedeao), d\u00e9but juillet, \u00e0 Abidjan, ceux-ci ont annonc\u00e9 le lancement de l\u2019Eco (appel\u00e9 \u00e0 remplacer le franc Cfa pour les pays de l\u2019Uemoa), en 2020. Ce, sans toutefois donner un calendrier pr\u00e9cis. Ensuite, le 7 novembre dernier, le Pr\u00e9sident b\u00e9ninois Patrice Talon a annonc\u00e9 le retrait des r\u00e9serves de changes du franc Cfa qui se trouvent actuellement au Tr\u00e9sor fran\u00e7ais. \u00ab Nous sommes tous d\u2019accord pour mettre fin \u00e0 ce mod\u00e8le \u00bb, d\u00e9clarait-il dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Rfi et France 24, parlant visiblement au nom de tous les Chefs d\u2019\u00c9tat de l\u2019Uemoa. D\u00e8s lors, il \u00e9tait devenu clair que les choses ne pouvaient plus rester en l\u2019\u00e9tat. Le franc Cfa \u00ab n\u2019avait plus d\u2019avenir \u00bb, pour reprendre l\u2019\u00e9conomiste s\u00e9n\u00e9galais Moustapha Kass\u00e9.\n\nAvec sa fin annonc\u00e9e \u00e0 partir de 2020, une page se tourne donc dans les relations tumultueuses entre la France et ses anciennes colonies d\u2019Afrique de l\u2019Ouest. Prendra ainsi fin la longue histoire du \u00ab franc des colonies fran\u00e7aises d\u2019Afrique \u00bb, cr\u00e9\u00e9 en 1945 et devenu le \u00ab franc de la Communaut\u00e9 financi\u00e8re africaine \u00bb apr\u00e8s les ind\u00e9pendances.\n\nS. KA\n\nLes \u00e9conomistes africains divis\u00e9s\n\nL\u2019annonce sur le changement de nom du franc Cfa a \u00e9t\u00e9 diversement appr\u00e9ci\u00e9e par des \u00e9conomistes du continent. Certains parlent d\u2019une \u00ab \u00e9tape importante \u00bb franchie. D\u2019autres se montrent sceptique au regard du statut d\u00e9volu \u00e0 la France qui reste dans le giron du franc Cfa en demeurant son garant.\n\nLes sorties des deux Chefs d\u2019\u00c9tat de France et de C\u00f4te d\u2019Ivoire n\u2019ont pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rents les \u00e9conomistes africains qui ont diff\u00e9remment accueilli l\u2019annonce relative au remplacement du FCfa par la monnaie unique Eco. Le Directeur g\u00e9n\u00e9ral du Bureau de prospective \u00e9conomique, l\u2019\u00e9conomiste Moubarack L\u00f4, a estim\u00e9 que l\u2019essentiel, c\u2019est d\u2019aller de l\u2019avant et d\u2019atteindre progressivement le but final. Il a expliqu\u00e9 que cette r\u00e9forme qui met fin au compte d\u2019op\u00e9rations au Tr\u00e9sor fran\u00e7ais marque une avanc\u00e9e r\u00e9elle tout en favorisant une transition en douceur. \u00ab Ce qui est fondamental pour un d\u00e9cideur \u00bb, a-t-il relev\u00e9. M. L\u00f4 dit esp\u00e9rer que cette r\u00e9forme va faciliter la fusion avec les autres pays de la Cedeao. Ceci prendra sans doute du temps, du moins pour le Nigeria. Mais, a-t-il ajout\u00e9, rien n\u2019emp\u00eache d\u2019am\u00e9liorer quelques \u00e9l\u00e9ments d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine, apr\u00e8s mure r\u00e9flexion, \u00e0 savoir ancrage sur un panier de devises, pr\u00e9paration de l\u2019impression des billets et pi\u00e8ces sur le continent\u2026\n\nLa flexibilit\u00e9 du taux de change, a-t-il assur\u00e9, pourrait \u00eatre \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9e en s\u2019inspirant de l\u2019exemple marocain de flexibilit\u00e9 encadr\u00e9e. Un autre \u00e9conomiste, le Dr Abdourahmane Sarr, ancien fonctionnaire au Fmi, s\u2019est r\u00e9joui de la d\u00e9cision. Dans une tribune, publi\u00e9e dimanche, il a d\u00e9clar\u00e9 que la d\u00e9cision de renommer le franc Cfa en Eco, de mettre fin \u00e0 la centralisation d\u2019une partie des r\u00e9serves de change de la Bceao au Tr\u00e9sor fran\u00e7ais ainsi que la pr\u00e9sence de Repr\u00e9sentants fran\u00e7ais dans les organes de gouvernance de la Bceao (\u2026) est une \u00e9tape dans la \u00ab bonne direction \u00bb. Il a \u00e9galement soutenu que la mesure, prise samedi, est une d\u00e9cision d\u2019\u00e9tape \u00e0 saluer dans le processus devant mener \u00e0 la \u00ab lib\u00e9ration totale \u00bb de notre monnaie et donc, de nos \u00e9conomies. Sur le plan pratique, M. Sarr a avanc\u00e9 que cette \u00ab lib\u00e9ration \u00bb ne pouvait se faire le m\u00eame jour ; d\u2019o\u00f9 l\u2019annonce d\u2019une garantie fran\u00e7aise. Mais, la prochaine \u00e9tape est la responsabilisation de la Bceao avec une autonomie d\u2019objectif sur le taux de change sans la France.\n\nM\u00eame l\u2019\u00e9conomiste togolais Kako Nubukpo, connu pour ses sorties virulentes contre le franc Cfa, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019initiative. \u00ab Le moment historique que nous vivons aujourd\u2019hui fait \u00e9cho \u00e0 notre engagement pour le changement ! Le passage du franc Cfa \u00e0 l\u2019Eco est une merveilleuse nouvelle pour l\u2019avenir des pays qui l\u2019utilisent \u00bb, a-t-il r\u00e9agi sur son compte twitter. Toutefois, M. Nubukpo a appel\u00e9 \u00e0 la vigilance sur la question du r\u00e9gime de change. D\u2019autres \u00e9conomistes se montrent plut\u00f4t sceptiques quant au succ\u00e8s de ce projet. \u00ab L\u2019Eco que nous attendions est kidnapp\u00e9 par Alassane Ouattara. Le FCfa n\u2019est pas mort. Il existe en Afrique centrale et dans sa r\u00e9incarnation dans l\u2019Eco. Une r\u00e9formette pleine de contradictions voulue par Macron et ex\u00e9cut\u00e9e par Ado \u00bb, a \u00e9crit l\u2019\u00e9conomiste ivoirien Mamadou Koulibaly sur son compte twitter.\n\n\u00abUne merveilleuse nouvelle\u00bb\n\nCet accord, a estim\u00e9 Demba Moussa Demb\u00e9l\u00e9 qui dit ne pas \u00eatre surpris par la tournure des choses, ne refl\u00e8te pas les exigences des populations. \u00ab Ce que demandent les peuples africains, c\u2019est la fin du franc Cfa et non sa \u2018\u2018r\u00e9forme\u2019\u2019 \u00bb, a-t-il martel\u00e9. L\u2019expert d\u2019ajouter que l\u2019accord est \u00ab en contradiction avec la d\u00e9cision du 29 juin 2019 des Chefs d\u2019\u00c9tat de la Cedeao qui avaient adopt\u00e9 le nom Eco ainsi que les mesures suivantes : la future Banque centrale serait de type f\u00e9d\u00e9ral ; le r\u00e9gime de change retenu serait flexible avec un ciblage de l\u2019inflation globale comme cadre de politique mon\u00e9taire \u00bb.\n\nPar ailleurs, M. Demb\u00e9l\u00e9 est convaincu qu\u2019il y a une man\u0153uvre pour \u00ab torpiller le projet de la Cedeao ou le retarder le plus longtemps possible \u00bb. \u00ab Le but est de couper l\u2019herbe sous les pieds des critiques en \u00e9liminant les symboles qui \u00ab f\u00e2chent \u00bb sans toucher au fond du probl\u00e8me \u00bb, a-t-il avanc\u00e9.\n\nSp\u00e9cialiste des questions mon\u00e9taire, le Pr Babacar S\u00e8ne, agr\u00e9g\u00e9 d\u2019\u00c9conomie (Ucad), s\u2019est, pour sa part, interrog\u00e9 sur la gestion des r\u00e9serves de change.\n\n\u00c0 son avis, les Chefs d\u2019\u00c9tat de l\u2019Uemoa et la France ont bien \u00e9cout\u00e9 et compris les messages de l\u2019opinion publique. \u00ab Il est annonc\u00e9 la suppression du compte d\u2019op\u00e9ration au Tr\u00e9sor fran\u00e7ais. Ceci veut dire que la future banque centrale, la Bceao, qui va \u00e9mettre l\u2019Eco se chargera de la gestion de l\u2019ensemble de ces r\u00e9serves de change.\n\nLe fait de changer une monnaie ou un r\u00e9gime de change rel\u00e8ve d\u2019une d\u00e9cision politique avant qu\u2019elle ne soit \u00e9conomique \u00bb, a-t-il analys\u00e9. D\u2019apr\u00e8s M. S\u00e8ne, il y a, pour le moment, des incertitudes, car la France continue de jouer le r\u00f4le de garant. \u00ab Les dirigeants doivent dire clairement en quoi consiste cette garantie de la France \u00bb, a-t-il rench\u00e9ri, soutenant \u00e9galement que si l\u2019institution \u00e9mettrice n\u2019est pas en mesure d\u2019assurer la gestion des r\u00e9serves, le \u00ab chaos risque de s\u2019installer \u00bb. L\u2019universitaire d\u2019\u00e9voquer, \u00e0 ce titre, les probl\u00e8mes d\u2019attaques sp\u00e9culatives. \u00ab Il faut que nous soyons capables d\u2019avoir une banque centrale ind\u00e9pendante vis-\u00e0-vis des politiques. La gestion des r\u00e9serves reste le point central. Si cette mission est rat\u00e9e, c\u2019est la crise. On ne pourra plus importer et les banques ne seront plus en mesure de fournir des devises aux clients \u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.\n\nLa fixit\u00e9 du taux de change n\u2019enchante gu\u00e8re Demba Moussa Demb\u00e9l\u00e9. \u00c0 ses yeux, c\u2019est une continuation des m\u00eames politiques mon\u00e9taires avec comme priorit\u00e9 la lutte contre l\u2019inflation. En plus, s\u2019est-il demand\u00e9, \u00ab si la France joue le \u2018\u2018r\u00f4le de garant\u2019\u2019, quelle sera la marge de man\u0153uvre des pays africains ? \u00bb\n\nAbdou DIAW\n\nL\u2019Eco, toujours des incertitudes\n\nSon lancement a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 au moins quatre fois depuis 1983. Cette fois-ci, l\u2019Eco verra probablement le jour en 2020. Du moins dans la zone Uemoa. Pour ce qui est de la Cedeao, les choses sont un peu plus compliqu\u00e9es.\n\nActuellement, il y a, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, le bloc Uemoa qui a d\u00e9j\u00e0 la pratique d\u2019une monnaie, quoique per\u00e7ue comme ayant \u00ab des relents coloniales \u00bb, mais qui a permis aux \u00c9tats d\u2019avoir \u00ab une certaine discipline \u00bb dans la gestion commune de cette monnaie. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, des partenaires qui vont s\u2019ajouter \u00e0 ce bloc et qui \u00e9taient jusque-l\u00e0 dans d\u2019autres pratiques avec des monnaies totalement ind\u00e9pendantes, autonomes. \u00ab Ce qui fait que la jonction entre les deux blocs devra se faire au prix de renonciations des uns et des autres pour trouver un \u00e9quilibre \u00bb, nous expliquait, lors d\u2019un r\u00e9cent entretien, le Pr N\u2019galadjo Lamber Bamba, Coordinateur du Projet d\u2019appui \u00e0 la gestion \u00e9conomique et financi\u00e8re (Pagef, C\u00f4te d\u2019Ivoire) et ancien Commissaire de la Cedeao en charge du pilotage de la cr\u00e9ation de l\u2019Eco. Plus fondamentalement, il y a le r\u00f4le et la position centrale du Nigeria, \u00ab leader naturel de la r\u00e9gion \u00bb, qui p\u00e8se plus de 60 % de son Pib. Or, c\u2019est le moins que l\u2019on puisse dire, le g\u00e9ant nig\u00e9rian a un certain nombre d\u2019exigences, notamment que la future monnaie commune de la Cedeao soit d\u00e9connect\u00e9e du Tr\u00e9sor fran\u00e7ais. Seulement, avec la r\u00e9forme annonc\u00e9e par les Pr\u00e9sidents ivoirien et fran\u00e7ais, une partie de cette condition est satisfaite, l\u2019autre (le maintien d\u2019un taux de change fixe avec l\u2019euro sous garantie de la France), semble peu compatible avec cette exigence.\n\nLa r\u00e9forme du FCfa est \u00ab une \u00e9tape pr\u00e9alable \u00bb \u00ab dans la feuille de route du projet de monnaie unique de la Cedeao \u00bb, a expliqu\u00e9 la Pr\u00e9sidence fran\u00e7aise \u00e0 ce propos. Au Sommet de la Cedeao, qui s\u2019est tenu le samedi 21 d\u00e9cembre, \u00e0 Abuja, Mme Zainab Shamsuna Ahmed, Ministre des Finances du Nigeria \u2013 poids lourd \u00e9conomique r\u00e9gional \u2013 a estim\u00e9 que la mise en \u0153uvre de l\u2019Eco en 2020 n\u2019\u00e9tait \u00ab pas certaine \u00bb, jugeant qu\u2019il restait \u00ab encore du travail \u00e0 faire pour r\u00e9pondre aux crit\u00e8res de convergence \u00bb. Les pays de l\u2019Uemoa qui respectent ces crit\u00e8res dans l\u2019ensemble (contrairement aux autres pays de la Cedeao), pourraient constituer l\u2019avant-garde de l\u2019Eco. Autrement dit, dans un premier temps, l\u2019Eco sera juste un franc Cfa bis. Cela, en attendant la fusion des deux blocs : l\u2019Union mon\u00e9taire ouest-africaine (Umoa) et la Zone mon\u00e9taire ouest-africaine (Zmao) compos\u00e9e des autres pays de la Cedeao (Gambie, Ghana, La Guin\u00e9e, Lib\u00e9ria, Nigeria et Sierra Leone).\n\nSi pour la France, qui \u00ab assume \u00bb la nouvelle situation que ces changements cr\u00e9aient pour elle en Afrique de l\u2019Ouest, son ancien pr\u00e9-carr\u00e9 avec laquelle Paris doit \u00ab b\u00e2tir une relation nouvelle, \u00e0 la fois passionn\u00e9e et d\u00e9complex\u00e9e \u00bb (Emmanuel Macron), pour les pays de l\u2019Uemoa (de la Cedeao de fa\u00e7on globale), il s\u2019agira d\u2019\u00e9crire une nouvelle histoire. La leur.\n\nSeydou K\u00c2\n\nLa Conf\u00e9rence des Chefs d\u2019\u00c9tat de la Cedeao \u00abprend acte\u00bb\n\nLa question est naturellement revenue dans les \u00e9changes lors de la 56\u00e8me Session ordinaire de la Conf\u00e9rence des Chefs d\u2019\u00c9tat et de Gouvernement de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (Cedeao) qui s\u2019est tenue le 21 d\u00e9cembre 2019 \u00e0 Abuja, au Nigeria. Apr\u00e8s avoir entendu l\u2019expos\u00e9 d\u2019Alassane Ouattara, Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des Chefs d\u2019\u00c9tat et de Gouvernement de l\u2019Uemoa, la Conf\u00e9rence a \u00ab pris acte des transformations importantes en cours au niveau de l\u2019Uemoa \u00bb. \u00ab Cette r\u00e9forme de la zone mon\u00e9taire de l\u2019Uemoa facilitera son int\u00e9gration dans la zone mon\u00e9taire de la Cedeao (Eco) \u00bb, mentionne le communiqu\u00e9. En outre, les dirigeants de la r\u00e9gion ont confirm\u00e9 l\u2019adoption du symbole Eco comme nom de la future monnaie et se sont entendus sur le nom de la Banque centrale de la Cedeao. Celle-ci s\u2019appellera Banque centrale de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (Bcao).\n\nSur le volet \u00e9conomique, apr\u00e8s avoir pris note de l\u2019am\u00e9lioration des performances \u00e9conomiques de la r\u00e9gion, avec une progression de 3,3 % du Pib r\u00e9el de la Cedeao en 2019 contre 3,0 % en 2018, dans un contexte marqu\u00e9 par la baisse des pressions inflationnistes et l\u2019assainissement des finances publiques, la Conf\u00e9rence adresse ses f\u00e9licitations au Comit\u00e9 minist\u00e9riel \u00ab pour les progr\u00e8s enregistr\u00e9s dans la mise en \u0153uvre du Programme de la monnaie unique de la Cedeao \u00bb. Tout en se f\u00e9licitant de l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019\u00e9tat de convergence macro\u00e9conomique en 2019, elle exhorte les \u00c9tats membres \u00e0 poursuivre les efforts visant le respect des crit\u00e8res de convergence. Sur le dossier mon\u00e9taire, la Conf\u00e9rence des Chefs d\u2019\u00c9tat prend note de l\u2019\u00e9tat d\u2019avancement des activit\u00e9s de la Feuille de route r\u00e9vis\u00e9e. Dans ce cadre, elle invite le Comit\u00e9 minist\u00e9riel \u00e0 prendre les dispositions requises en vue de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la mise en \u0153uvre de la feuille de route r\u00e9vis\u00e9e et de la r\u00e9affectation, en priorit\u00e9, des ressources financi\u00e8res du Fonds sp\u00e9cial au financement des activit\u00e9s indispensables \u00e0 la cr\u00e9ation de l\u2019Union mon\u00e9taire de la Cedeao en 2020. La Conf\u00e9rence instruit le Comit\u00e9 minist\u00e9riel \u00e0 lui faire le point lors de sa prochaine session ordinaire.\n\nS. K\u00c2\n\nLe Fmi pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer avec les autorit\u00e9s r\u00e9gionales\n\nLes pays de l\u2019Uemoa pourront compter sur l\u2019appui du Fonds mon\u00e9taire international dans la gestion de leur future monnaie. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 avant-hier, Kristalina Georgieva, Directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fmi, a salu\u00e9 les \u00ab r\u00e9formes du syst\u00e8me du franc Cfa \u00bb annonc\u00e9es, samedi, \u00e0 Abidjan, par les Pr\u00e9sidents Ouattara et Macron. Elles constituent, selon elle, une \u00e9tape essentielle dans la modernisation d\u2019accords de longue date entre l\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire ouest africaine et la France. \u00ab Le Fmi se tient pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer avec les autorit\u00e9s r\u00e9gionales en fonction des besoins ainsi qu\u2019\u00e0 appuyer la mise en \u0153uvre de cette importante initiative \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Georgieva. Ces d\u00e9cisions s\u2019appuient sur le \u00ab bon \u00bb bilan de l\u2019Uemoa en mati\u00e8re de conduite de la politique mon\u00e9taire et de gestion des r\u00e9serves ext\u00e9rieures, a-t-elle ajout\u00e9. La Dg du Fmi a constat\u00e9 que, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l\u2019Uemoa a enregistr\u00e9 une faible inflation et une croissance \u00e9conomique forte, une situation des finances publiques am\u00e9lior\u00e9e et une augmentation du niveau des r\u00e9serves de change. Ces r\u00e9formes, a-t-elle indiqu\u00e9, maintiennent \u00e9galement d\u2019importants facteurs de stabilit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 fort utiles \u00e0 la r\u00e9gion dont la parit\u00e9 fixe avec l\u2019euro et la convertibilit\u00e9 illimit\u00e9e garantie par la France.\n\nA. DIAW\n\nDossier r\u00e9alis\u00e9 par Seydou KA et Abdou DIAW", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_13", "LA POLITIQUE A L\u2019HEURE DU NUMERIQUE : Entre information et manipulation \u2013 le soleil", "De plus en plus, la communication des hommes politique se fait via les r\u00e9seaux sociaux. Aid\u00e9s par des \u00abcommunity managers\u00bb, ils veulent se construire une image virtuelle. Mais, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information s\u2019est d\u00e9mocratis\u00e9 et que le ph\u00e9nom\u00e8ne des \u00abfake news\u00bb gagne en importance, cette t\u00e2che est loin d\u2019\u00eatre ais\u00e9e. En t\u00e9moigne la mont\u00e9e en puissance du \u00abfact-checking\u00bb pour traquer \u00e9gos et m\u00e9galos.\n\nE-REPUTATION : Je suis connect\u00e9 donc je suis !\n\nA l\u2019\u00e8re du 2.0, les personnalit\u00e9s politiques font des r\u00e9seaux sociaux leurs choux gras. Post, tweet, commentaire, chacun y va de son feeling. Ils restent \u00ab hyper connect\u00e9s \u00bb afin de porter leur image encore plus loin.\n\nLa toile est tomb\u00e9e, les hommes politiques montent sur sc\u00e8ne. Ces personnages publics s\u2019incrustent minutieusement dans le monde virtuel. Les r\u00e9seaux sociaux (Facebook, Twitter, Instagram, etc.) n\u2019ont plus de secrets pour eux. La recherche de l\u2019e-r\u00e9putation fait d\u00e9sormais partie de leur programme. \u00ab Le virtuel offre de belles possibilit\u00e9s d\u2019obtenir plus de visibilit\u00e9 pour les personnalit\u00e9s politiques. Mais, malheureusement, on constate qu\u2019ils ne les investissent qu\u2019\u00e0 la veille des \u00e9lections \u00bb, explique Moussoukoro Diop, experte en communication digitale. Ces nouvelles plateformes ne sont que la continuit\u00e9 de la vie r\u00e9elle. Par cons\u00e9quent, il faut d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 jouir d\u2019une bonne r\u00e9putation dans la vraie existence. \u00ab Quiconque se fabrique une destin\u00e9e virtuelle, la Var (rires) est l\u00e0 pour \u00e9lucider la v\u00e9rit\u00e9 sur sa personne \u00bb. Pour Mme Diop, les belles images et les slogans accrocheurs post\u00e9s sur les Gafam (Google, Apple, Facebook, Amazon, Microsoft), \u00e0 eux seuls, ne suffisent pas pour attirer la lumi\u00e8re sur les hommes politiques. Ces derniers, soutient-elle, doivent proposer des contenus nouveaux et originaux. \u00ab Les \u00e9lecteurs ne sont pas dupes. Ils disent souvent que les personnages politiques ne se souviennent d\u2019eux que lors des votes. Comme des visites de proximit\u00e9, leurs posts sur les r\u00e9seaux sociaux, leurs articles sur les sites web doivent \u00eatre des moments d\u2019\u00e9coute, de partage et de communion pour mieux gagner la confiance de leur audience \u00bb, confie-t-elle.\n\nL\u2019image vaut mille mots. Malgr\u00e9 tout, elle doit \u00eatre accompagn\u00e9e d\u2019actes concrets. L\u2019experte en communication estime que les politiques doivent organiser des rencontres physiques avec leurs audiences autour de questions soulev\u00e9es en ligne et aussi organiser des actions citoyennes (ex : demander \u00e0 son audience comment impacter son pays, quelles sont leurs attentes, etc.). Trop de communication tue la communication ! Il est alors important pour les hommes politiques de ne pas abuser des nouvelles techniques de communication. \u00ab L\u2019id\u00e9e n\u2019est pas de commenter chaque d\u00e9bat, de compatir \u00e0 chaque catastrophe ou de c\u00e9l\u00e9brer chaque f\u00eate. L\u2019essentiel, c\u2019est de partager des contenus pertinents \u00bb, conseille Moussoukoro Diop. D\u2019apr\u00e8s elle, c\u2019est ainsi qu\u2019on acquiert, consolide et p\u00e9rennise l\u2019e-image pour les hommes politiques. Et, gare au \u00ab bad buzz \u00bb !\n\nSoul\u00e9 DIA (Stagiaire)\n\nL\u2019INFO A PORTEE DE CLICS : 16 millions d\u2019experts en tout et en rien\n\nEn 2017, le taux de p\u00e9n\u00e9tration du t\u00e9l\u00e9phone mobile au S\u00e9n\u00e9gal \u00e9tait de 107 %. En effet, l\u2019acc\u00e8s aux services t\u00e9l\u00e9phoniques s\u2019est renforc\u00e9 de fa\u00e7on consid\u00e9rable dans le pays, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Ainsi, de 7,5 millions en 2010, le S\u00e9n\u00e9gal enregistre, aujourd\u2019hui, plus de 15 millions d\u2019abonnements ; et l\u2019une des raisons de cette croissance, c\u2019est la jeunesse de la population. Cette croissance du mobile a permis d\u2019accro\u00eetre le nombre d\u2019internautes. Environ neuf millions de personnes se connectent via le mobile au S\u00e9n\u00e9gal, les \u00ab netizens \u00bb (contraction de net et citizen ou citoyen en anglais) comme on les appelle, ce qui repr\u00e9sente environ 95 % d\u2019utilisateurs des services internet. Il s\u2019y ajoute que la diaspora s\u00e9n\u00e9galaise qui est assez importante apprend les nouvelles du pays via principalement les r\u00e9seaux sociaux notamment Facebook et Whatsapp mais aussi les sites Internet d\u2019informations g\u00e9n\u00e9rales. Au niveau mondial, renseigne l\u2019\u00e9tude de Hootsuite et We Are Social publi\u00e9e en 2019 et portant sur l\u2019usage du web et des r\u00e9seaux sociaux, sur 4,39 milliards d\u2019internautes, 3,48 milliards sont des utilisateurs des r\u00e9seaux sociaux, avec plus de six heures pass\u00e9es par jour sur Internet.\n\nCes chiffres montrent que nous sommes dans un monde tr\u00e8s connect\u00e9 o\u00f9 ce qui se fait sur un endroit de la terre est connu la seconde suivante du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9. Mais, \u00e0 l\u2019heure du tout connect\u00e9, et o\u00f9 la recherche effr\u00e9n\u00e9e de la notori\u00e9t\u00e9, surtout chez les hommes politiques, est devenue une psychose, il se pose une \u00e9quation essentielle : comment g\u00e9rer la communication politique \u00e0 l\u2019\u00e9preuve du digital ? Une question d\u2019autant plus pertinente qu\u2019actuellement, sur le net, les intoxications sont en train de prendre le dessus sur les informations. Du coup, l\u2019image virtuelle que se donnent les hommes politiques, peut, \u00e0 tout moment, s\u2019effriter si on n\u2019y prend garde.\n\nAvec une pratique politique o\u00f9 les coups bas foisonnent parfois, et gratuitement, l\u2019acquisition, le maintien et la pr\u00e9servation de l\u2019identit\u00e9 virtuelle n\u2019est pas une chose ais\u00e9e. D\u2019autant plus que les 15 millions d\u2019abonn\u00e9s au mobile et les neuf millions de \u00ab netizens \u00bb s\u00e9n\u00e9galais se prennent parfois pour des experts, prompts \u00e0 se prononcer sur tout et rien. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019interviennent les \u00ab community managers \u00bb, ces sp\u00e9cialistes de la communication digitale qui travaillent pour la e-r\u00e9putation des hommes politiques, entre autres. Dans cette communication digitale, il y a lieu de dire la v\u00e9rit\u00e9 puisque toutes les informations sont \u00e0 port\u00e9e de clic. Et gare aux \u00ab fake news \u00bb, ces rumeurs t\u00e9l\u00e9port\u00e9es de fa\u00e7on malintentionn\u00e9e ; de quelque part qu\u2019elles puissent venir. L\u2019essentiel, c\u2019est d\u2019\u00eatre \u00e0 la page car, comme on pourrait le dire : \u00ab je suis connect\u00e9 donc je suis \u00bb. Point d\u2019homme politique moderne sans un compte sur les r\u00e9seaux sociaux !\n\nAly DIOUF\n\nCOMMUNITY MANAGER : Nouvel espace de l\u00e9gitimation politique \u00e0 l\u2019\u00e8re du 2.0\n\nA l\u2019\u00e8re du num\u00e9rique, les r\u00e9seaux sociaux sont un canal incontournable dans la strat\u00e9gie de communication d\u2019un homme politique. Le community manager (Cm) leur permet d\u2019avoir une pr\u00e9sence digitale.\n\nLe community manager (Cm) consiste, selon Basile Niane, expert en la mati\u00e8re, \u00e0 g\u00e9rer l\u2019image d\u2019une personnalit\u00e9 sur le web. Il permet une communication avec la communaut\u00e9. Il vise aussi \u00e0 mobiliser le maximum de personnes autour de lui. En d\u2019autres termes, le Cm permet \u00e0 l\u2019homme politique de se construire une certaine notori\u00e9t\u00e9 sur la toile.\n\nAujourd\u2019hui, \u00e0 l\u2019\u00e8re du 2.0, la pr\u00e9sence de l\u2019homme politique sur le web est incontournable. Nous sommes dans un monde connect\u00e9. L\u2019information passe vite. Il faut une certaine spontan\u00e9it\u00e9 et une r\u00e9activit\u00e9 surtout lorsqu\u2019on arbore la casquette d\u2019homme politique. On a besoin d\u2019exprimer son opinion sur des questions qui int\u00e9ressent le grand public telle la gouvernance du pays. De plus, il faut aussi tenir informer en temps r\u00e9el la population de ses activit\u00e9s. A ce titre, le community manager lui permet de d\u00e9velopper une certaine relation de proximit\u00e9 entre lui et la population.\n\n\u00ab La cible est aujourd\u2019hui sur les r\u00e9seaux sociaux \u00bb, informe Basile Niane. Donc le leader politique cherchera constamment \u00e0 \u00eatre en contact avec les citoyens. Ce rapprochement va dans le but d\u2019asseoir d\u2019une l\u00e9gitimit\u00e9 populaire. Ainsi, \u00ab la premi\u00e8re mission et la premi\u00e8re vision d\u2019un homme politique, c\u2019est d\u2019avoir une masse d\u2019internautes sur la toile qui non seulement prot\u00e9gera sa personne, mais aussi repr\u00e9sentera collectivement l\u2019audimat, c\u2019est-\u00e0-dire le pouvoir de vulgariser ses paroles et de pouvoir aussi recueillir l\u2019avis de l\u2019opinion publique et d\u2019\u00eatre quelqu\u2019un de s\u00fbr \u00bb, ajoute l\u2019expert en Cm.\n\nEn revanche, Basile Niane pr\u00e9vient : \u00ab Pour le leader politique, le danger serait de ne pas aller vers eux, c\u2019est en quelque sorte se sacrifier \u00e0 un certain moment et ne pas exister sur Internet \u00bb.\n\nToutefois, l\u2019usage du community manager d\u00e9pend de l\u2019objectif que la personne recherche sur la toile. Parce que Basile Niane note qu\u2019ils n\u2019ont pas les m\u00eames objectifs. La personne peut \u00eatre simplement sur le web pour avoir une visibilit\u00e9. Tandis qu\u2019une autre peut \u00eatre sur les r\u00e9seaux sociaux pour avoir l\u2019opinion publique, c\u2019est-\u00e0-dire influencer l\u2019avis des autres. La personne, pour atteindre son objectif, peut \u00e9galement chercher \u00e0 partager sa vision ou un projet bien d\u00e9fini sur la toile.\n\nAinsi, certains politiques usent des r\u00e9seaux sociaux dans le but de la vulgariser leurs communications, surtout lorsqu\u2019ils ont des programmes et autres. La pr\u00e9sence digitale leur permet d\u2019exister en p\u00e9riode post\u00e9lectorale.\n\nMohamed DIENE (stagiaire)\n\nFLORAISON D\u2019INFORMATIONS POLITIQUES EN LIGNE : Le \u00abfact checking\u00bb pour mettre hors r\u00e9seau la d\u00e9sinformation\n\nAvec l\u2019av\u00e8nement du digital, la communication des acteurs politiques se fait de plus en plus en ligne. Toutefois, dans ce monde virtuel, on trouve toutes sortes d\u2019informations qu\u2019il est difficile de v\u00e9rifier pour les journalistes. Le \u00ab fact checking \u00bb ou v\u00e9rification des faits appara\u00eet ainsi comme un tamis contre les publications visant la d\u00e9sinformation voire la manipulation.\n\nLes r\u00e9seaux sociaux ont fini d\u2019envahir nos vies. Les acteurs politiques, \u00e0 la recherche continue de plateformes d\u2019expression, per\u00e7oivent Internet comme un moyen de communication de masse. Il est de plus en plus fr\u00e9quent de voir des r\u00e9dactions utiliser des informations post\u00e9es sur les pages Facebook ou Twitter de responsables politiques sur des sujets bien d\u00e9finis. Cependant, cela n\u2019est pas sans risque. Pour \u00e9viter la d\u00e9sinformation, la reproduction d\u2019affirmations gratuites, il est n\u00e9cessaire de pouvoir v\u00e9rifier certaines \u00ab d\u00e9clarations politiques en ligne \u00bb. Le \u00ab fact checking \u00bb appara\u00eet ainsi comme un important outil qui permet de tamiser certaines nouvelles avant leur publication par la presse. Cette \u00ab traque \u00bb devient une n\u00e9cessit\u00e9 dans ce monde virtuel marqu\u00e9 par une overdose d\u2019informations.\n\nLe r\u00e9dacteur en chef adjoint d\u2019Africa Check, structure m\u00e9diatique de surveillance et de v\u00e9rification de faits relay\u00e9s dans les m\u00e9dias, Mame Gor Ngom, reconna\u00eet que les r\u00e9seaux sociaux sont envahis par une vague d\u2019informations. \u00ab Les hommes politiques utilisent ce monde virtuel \u00e0 des fins strat\u00e9giques pour le d\u00e9roulement de leur communication politique. Il est clair que cette strat\u00e9gie est sous-tendue par une propagande destin\u00e9e \u00e0 un large public. C\u2019est l\u00e0 o\u00f9 la presse, charg\u00e9e souvent de relayer des messages, a un grand r\u00f4le \u00e0 jouer \u00bb, explique le r\u00e9dacteur en chef adjoint d\u2019Africa Check. M\u00eame si ce dernier reconna\u00eet qu\u2019il \u00ab serait impossible de vouloir tout v\u00e9rifier \u00bb, il propose \u00ab de mettre le curseur sur les faits les plus marquants, les d\u00e9clarations susceptibles d\u2019avoir un impact sur les populations et sur la marche du pays et du monde \u00bb.\n\n\u00ab Le \u00ab fact-checking \u00bb \u00e9tant la v\u00e9rification des faits, les opinions ne seront pas prises en compte. En fait, le \u00ab fact-checking \u00bb, c\u2019est en quelque sorte l\u2019essence m\u00eame du journalisme qui sanctifie les faits. Le journaliste ne saurait \u00eatre complice de ceux-l\u00e0 qui trahissent les faits pour assouvir des besoins personnels et priv\u00e9s. D\u2019o\u00f9 ce r\u00e9flexe qui devrait pousser chacun d\u2019entre-nous \u00e0 utiliser les moyens disponibles, les sources disponibles pour faire du \u00ab fact checking \u00bb \u00bb, affirme l\u2019ancien r\u00e9dacteur en chef du quotidien \u00ab La Tribune \u00bb.\n\nChasser les \u00ab fake news \u00bb nuisibles \u00e0 la d\u00e9mocratie\n\n\u00ab Si les hommes politiques sont omnipr\u00e9sents sur les r\u00e9seaux sociaux, c\u2019est, \u00e9videmment, pour atteindre le plus de monde possible. Des cibles avec des profils diff\u00e9rents, mais l\u2019objectif est de convaincre \u00e0 tout prix. La manipulation y occupe une place de choix \u00bb, analyse Mame Gor Ngom. Selon lui, dans cette situation, le journaliste est dans l\u2019obligation de distinguer la bonne graine de l\u2019ivraie car \u00ab son r\u00f4le n\u2019est pas de servir de courroie de transmission \u00e0 des \u00e9tats-majors politiques \u00bb. Le sp\u00e9cialiste du \u00ab fact checking \u00bb trouve essentiel, pour les journalistes, de v\u00e9rifier certaines d\u00e9clarations, de s\u2019interroger sur les chiffres annonc\u00e9s. Cela, dit-il, permettra de rendre le d\u00e9bat public plus honn\u00eate en chassant \u00ab les fake news \u00bb, ces \u00ab infox \u00bb nuisibles \u00e0 la d\u00e9mocratie. Avec le digital, il faut surtout de la prudence par rapport \u00e0 certaines pages Facebook, comptes Twitter et autres qui peuvent \u00eatre des \u00ab faux \u00bb.\n\nOumar KANDE\n\nCOMMUNICATION DIGITALE : Obama et Trump, deux visions diff\u00e9rentes\n\nSur Twitter, Barack Obama a 107,9 millions d\u2019abonn\u00e9s. Donald Trump n\u2019y a \u00ab que \u00bb 63,3 millions de \u00ab followers \u00bb. Plus significative que l\u2019\u00e9cart du nombre de suiveurs, les deux pr\u00e9sidents am\u00e9ricains ont une utilisation diff\u00e9rente du r\u00e9seau social pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des politiques.\n\nEn fonction depuis janvier 2017, Donald Trump qui a voulu casser les codes par sa gouvernance et sa communication politique digitale n\u2019a pas fait exception. Sur la m\u00eame lanc\u00e9e de ce qu\u2019il faisait en tant qu\u2019homme d\u2019affaires, puis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, le pr\u00e9sident Trump l\u2019a poursuivi sur le si\u00e8ge du bureau ovale. Et ce, malgr\u00e9 les avertissements de ses conseillers politiques, Trump \u00ab tweete \u00bb sans aucun filtre, de mani\u00e8re cash et r\u00e9p\u00e9titive. Il dort, selon la caricature, le doigt en train de tapoter des messages sur Twitter. A son arriv\u00e9e au pouvoir, c\u2019est une d\u00e9marche qui surprenait. Et puis cela a fini par \u00eatre une originalit\u00e9. Trump a un go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour Twitter, pour plusieurs raisons : le r\u00e9seau social lui permet de toucher directement l\u2019\u00e9lectorat sans s\u2019encombrer de la presse, de ses conseillers ou m\u00eame de r\u00e9flexions personnelles. Avant, les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains faisaient le choix d\u2019un m\u00e9dia pour toute communication, avec Trump, Twitter a l\u2019exclusivit\u00e9 des infos.\n\nUn aspect de la communication digitale que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs n\u2019avaient pas, notamment Barack Obama. Le 44\u00e8me pr\u00e9sident am\u00e9ricain (2008 \u00e0 2016) est un as de la communication. C\u2019est connu. Il a la r\u00e9putation de ne rien laisser au hasard. Ses Tweets ont un caract\u00e8re officiel : phrases cisel\u00e9es, jamais un mot de trop, chaque d\u00e9tail compte. En r\u00e9sum\u00e9, ce sont des communiqu\u00e9s de presse qui reprenaient une communication formelle et indirecte. Rarement Obama ne s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 un citoyen directement ou \u00e0 un \u00e9lecteur. Ce qu\u2019affectionne Donald Trump avec des \u00e9changes, parfois tendus, au sujet de d\u00e9bats secouant l\u2019opinion publique am\u00e9ricaine comme les tueries de masse, le port d\u2019armes ou encore, comme tout r\u00e9cemment, le rattachement de Groenland aux Etats-Unis.\n\nCe que lui reproche une partie de la presse. Cette derni\u00e8re est honnie, en retour, par Trump qui utilise Twitter r\u00e9guli\u00e8rement pour \u00ab d\u00e9noncer (s)es \u00ab fake news \u00bb. Si Obama a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9curseur en mati\u00e8re de communication digitale, Trump est all\u00e9 plus loin en \u00e9tant parfois populiste, mais souvent r\u00e9volutionnaire sur la forme.\n\nMoussa DIOP", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_14", "\u00abGRAND-PLACES\u00bb DANS LA BANLIEUE DAKAROISE : Des lieux de sociabilit\u00e9, d\u2019amiti\u00e9 et de fraternit\u00e9 \u2013 le soleil", "De Pikine Icotaf \u00e0 Djeddah Thiaroye Kao, en passant par Thiaroye Gare, les grand-places pullulent dans la banlieue dakaroise. Lieux de regroupement privil\u00e9gi\u00e9s, elles sont aussi des espaces de sociabilit\u00e9, d\u2019amiti\u00e9, de fraternit\u00e9 et de convivialit\u00e9.\n\nContact\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, Cheikh B\u00e2 accepte, au bout du fil, de nous conduire \u00e0 la grand-place de son quartier L\u00e9ona, sis dans la Commune de Djeddah Thiaroye Kao. Il fr\u00e9quente ce lieu o\u00f9 il rencontre ses amis. \u00c0 presque 13h, nous voici sur place o\u00f9 trois jeunes sont assis sur des briques en train de tailler bavette. Il nous pr\u00e9sente tr\u00e8s vite ses amis et d\u00e9voile ensuite l\u2019objet de notre pr\u00e9sence. \u00abD\u2019habitude, \u00e0 pareille heure, le th\u00e9 est en train de bouillir. C\u2019est rare de venir ici, comme aujourd\u2019hui, et de constater que la th\u00e9i\u00e8re n\u2019est pas en train de bouillir\u00bb, ajoute-t-il. Un de ses amis r\u00e9agit : \u00abNon, on attendait que les gars soient plus nombreux pour commencer le th\u00e9. Mais, si vous voulez, on peut y aller\u00bb, r\u00e9agit Basse Fall. Joignant l\u2019acte \u00e0 la parole, il se dirige vers la porte de la maison d\u2019en face et en ressort ensuite avec un plat o\u00f9 l\u2019on peut apercevoir une th\u00e9i\u00e8re et deux verres \u00e0 th\u00e9.\n\nEntre temps, la conversation est engag\u00e9e sur le sujet qui nous pr\u00e9occupe. \u00abCe sont mes copains d\u2019enfance. Il y en a qui ne sont pas l\u00e0. On aime se retrouver ici, discuter en prenant du th\u00e9\u00bb, explique Cheikh B\u00e2.\n\n\u00c9lectricien, il profite de ses heures d\u2019inoccupation pour \u00e9changer avec ses camarades. \u00abPour le commun des S\u00e9n\u00e9galais, la grand-place est fait pour les ch\u00f4meurs, mais la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre\u00bb, soutient Cheikh B\u00e2. Il pr\u00e9cise que dans cette derni\u00e8re, il n\u2019y a presque pas de ch\u00f4meur. Il d\u00e9signe du doigt son camarade Magu\u00e8ye Diouf qu\u2019il pr\u00e9sente comme \u00e9tant l\u2019unique sans-emploi du groupe. \u00abEn r\u00e9alit\u00e9, il n\u2019est pas le ch\u00f4meur tel que le con\u00e7oit le S\u00e9n\u00e9galais qui pense que le ch\u00f4meur est celui qui n\u2019a pas de m\u00e9tier et qui n\u2019exerce aucune activit\u00e9 lui permettant d\u2019avoir de l\u2019argent. Il a perdu son travail de gardien depuis trois mois. Mais, il n\u2019est pas rest\u00e9 les bras crois\u00e9s\u00bb, ajoute Cheikh B\u00e2. \u00abEn ce qui me concerne, la grand-place est devenue une part de moi car, m\u00eame si je suis en voyage, elle me manque terriblement\u00bb, confie-t-il.\n\nConvivialit\u00e9 et solidarit\u00e9\u2026\n\nC\u2019est dire que cet espace lui \u00abprocure de bons moments\u00bb tout en l\u2019aidant \u00e0 oublier ses soucis. \u00abParce que tout le temps que je suis en train de bavarder avec mes amis, j\u2019oublie mes soucis\u00bb, avance-t-il.\n\nC\u2019est \u00e0 partir de cet instant que Basse Fall choisit d\u2019intervenir en nous invitant \u00e0 prendre son exemple. \u00abL\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 pareille \u00e9poque, j\u2019\u00e9tais ch\u00f4meur. J\u2019avoue que si ce n\u2019\u00e9tait pas les moments que je partage avec mes amis ici autour du th\u00e9, je ne sais pas ce que j\u2019allais devenir. Parce que c\u2019est ennuyant de rester en permanence \u00e0 la maison avec des femmes sans avoir la possibilit\u00e9 de contribuer aux charges de la famille\u00bb, mentionne-t-il. Nous prenons cong\u00e9 de ces jeunes et mettons le cap sur une autre grand-place situ\u00e9e \u00e0 Thiaroye Gare, pr\u00e8s du pont routier nouvellement am\u00e9nag\u00e9. Cet endroit est fr\u00e9quent\u00e9 par des adultes de tout \u00e2ge, tous assis sur une natte \u00e9tal\u00e9e \u00e0 m\u00eame le sol. R\u00e9ticent dans un premier temps, Ibrahima L\u00f4 consent finalement \u00e0 s\u2019en ouvrir \u00e0 nous. \u00abMoi, je ne fr\u00e9quente pas la grand-place pour jouer \u00e0 la belotte ou au damier. C\u2019est durant la pause que je la fr\u00e9quente, juste le temps de passer les moments creux de la journ\u00e9e. Je suis taximan et, \u00e0 cette heure, je ne pense qu\u2019\u00e0 venir ici, histoire de laisser filer les moments creux de la journ\u00e9e, avant de me remettre au volant de mon taxi\u00bb, explique Ibrahima L\u00f4.\n\nRetrait\u00e9 du port de Dakar, El Hadj Fall consid\u00e8re la grand-place comme une seconde famille. \u00ab\u00c0 vrai dire, je n\u2019ai que trois lieux de fr\u00e9quentation. Il s\u2019agit de ma maison, de la mosqu\u00e9e et de la grand-place\u00bb, r\u00e9pond-il. \u00abIl y en a qui la critiquent en disant qu\u2019il n\u2019est pas bon \u00e0 fr\u00e9quenter. Mais, je crois que la grand-place\u00bb aide certains individus \u00e0 surmonter leurs probl\u00e8mes. Car, au lieu de rester \u00e0 la maison en train de m\u00e9diter sur les difficult\u00e9s de la vie, je pr\u00e9f\u00e8re venir \u00e0 la grand-place et c\u00f4toyer des individus qui vont m\u2019aider \u00e0 oublier mes soucis\u00bb, commente El Hadj Fall.\n\nSeconde famille\n\nDans un large sourire, Amadou Niang, plus connu sous le nom de Niang, se pr\u00e9sente comme un inconditionnel de la grand-place. Pour lui, cet espace est une seconde famille. \u00abJe prends du plaisir \u00e0 \u00eatre entour\u00e9 par mes copains en train de jouer au damier. C\u2019est pourquoi, \u00e0 chaque fois que le temps me le permet, je suis l\u00e0 pour en profiter\u00bb, justifie-t-il. Son voisin Baye Dame Ngom intervient avec un brin d\u2019humour. \u00abMoi, j\u2019y passe le plus clair de mon temps ici. Tant qu\u2019il y a quelqu\u2019un dans les dispositions de me tenir compagnie, j\u2019y reste. D\u2019autant que dans cet endroit, je suis compl\u00e8tement \u00e0 l\u2019abri des complaintes de nos femmes d\u00e9pensi\u00e8res qui passent tout leur temps \u00e0 tendre la main\u00bb, lance-t-il. Cette r\u00e9action de Baye Dame Ngom d\u00e9clenche un rire g\u00e9n\u00e9ral. Mais, lui, n\u2019en a cure. Il poursuit ses explications. \u00abJe ne suis qu\u2019un simple retrait\u00e9 qui ne d\u00e9pend que de la modique pension que je per\u00e7ois \u00e0 la fin du mois pour entretenir ma famille. Une fois que je touche cette pension, je partage la somme entre mes deux \u00e9pouses et c\u2019est \u00e0 elles de se d\u00e9brouiller pour assurer les deux repas quotidiens\u00bb, poursuit-il.\n\nPlus loin, \u00e0 Pikine, entre la route Icotaf et la voie ferr\u00e9e, une autre grand-place est notre prochaine destination. Sa diff\u00e9rence avec les autres est qu\u2019elle n\u2019est fr\u00e9quent\u00e9e que par des vieux. Seules deux personnes s\u2019y trouvent \u00e0 notre passage. L\u2019un, le vieux Cheikh Sylla que nous avons eu l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019aborder, s\u2019empresse d\u2019apporter une pr\u00e9cision. \u00abIci, ce n\u2019est pas une grand-place. On n\u2019y voit jamais des individus en train de jouer \u00e0 la belote ou au damier, alors que dans une grand-place digne de ce nom, forc\u00e9ment tu vas voir des gens en train de pratiquer ces jeux. En tant que personnes du troisi\u00e8me \u00e2ge, nous nous retrouvons ici pour nous tenir compagnie. La religion est le principal sujet de nos conversations\u00bb, fait-il remarquer.\n\nAbdou DIOP", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_15", "Coronavirus : la promiscuit\u00e9 inqui\u00e8te les usagers des transports \u2013 le soleil", "Le Coronavirus s\u2019invite aux d\u00e9bats. \u00c0 l\u2019int\u00e9rieur des moyens de transport de masse, bus et car-rapides, les clients se sentent menac\u00e9s par la surcharge et le contact avec des inconnus. Il faudra bien s\u2019y faire\u2026\n\n\u00c0 une vingtaine de m\u00e8tres du poste de p\u00e9age de Thiaroye, les chauffeurs roulent au pas \u00e0 cause des bouchons. Le trafic au ralenti est une occasion de palabrer, en attendant que la situation se d\u00e9cante. \u00c0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un taxi-clando, le chauffeur et l\u2019un des clients assis \u00e0 sa droite, entament une discussion autour d\u2019une question d\u2019actualit\u00e9. Le conducteur ouvre le d\u00e9bat : \u00ab Il para\u00eet qu\u2019il y a un deuxi\u00e8me cas de Coronavirus \u00e0 Dakar \u00bb. \u00ab Ah bon \u00bb, s\u2019\u00e9tonne son interlocuteur. Simultan\u00e9ment, le jingle de l\u2019\u00e9dition de 21 heures de Sud-Fm retentit. Ironie du sort, le journaliste-pr\u00e9sentateur ouvre sur cette actualit\u00e9. Les deux hommes davantage concentr\u00e9s s\u2019approchent du haut-parleur. Et c\u2019est Dr Marie Khemess Ngom Ndiaye, Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la sant\u00e9 qui fait le point. \u00ab Il s\u2019agit d\u2019un homme de 80 ans d\u00e9pist\u00e9 \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Roi Baudoin de Guediawaye \u00bb, dit en substance Mme Ndiaye.\n\nFin du d\u00e9bat, bouche cousue, le chemin continue. Le lendemain, mardi 4 mars, il est 10 heures 42 minutes, \u00e0 l\u2019arr\u00eat bus de Poste Thiaroye. Comme d\u2019habitude, l\u2019endroit est grouillant et bruyant. Il vit au rythme des messages abordeurs des commer\u00e7ants, vrombissement de moteurs, klaxons, et discussion entre amis qui font le pied de grue sous une chaleur torride, en attendant le bus. Parmi eux, Hamidou Camara, en uniforme bleu, le jeune homme attend un des v\u00e9hicules de la ligne 58. Le deuxi\u00e8me cas du Coronavirus \u00e0 Dakar, il en a eu \u00e9cho \u00e0 travers la revue de presse quotidienne. Par rapport aux moyens de transport qui favorisent souvent le contact humain, le longiligne \u00e9tudiant est assez pr\u00e9occup\u00e9. \u00abNous fr\u00e9quentons en majorit\u00e9 les transports en commun. Et c\u2019est le lieu id\u00e9al pour choper une maladie. Plus d\u2019une trentaine de personnes dans une voiture souvent herm\u00e9tiquement ferm\u00e9e. Ce sera difficile d\u2019y \u00e9chapper \u00bb, analyse Amadou, un mouchoir \u00e0 la main. Sous l\u2019effet des rayons solaires Astou Bao, se sert de sa main pour se prot\u00e9ger. Habitante de Thiaroye Gare, elle est au courant des diff\u00e9rents cas d\u00e9tect\u00e9s. \u00ab Nous ignorons vraiment les causes et les sympt\u00f4mes. Il faut que les m\u00e9decins nous en parlent dans les m\u00e9dias, \u00e0 la place des t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9s. C\u2019est plus utile \u00bb, peste-t-elle.\n\nLa phobie du contact\n\n\u00ab Terminus libert\u00e9 V \u00bb r\u00e9p\u00e8te le receveur d\u2019un bus de la ligne 77 ; quatre hommes rejoignent la trentaine de personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 sur place. \u00abAvancez, avancez ! Toi en tee-shirt, mets-toi de c\u00f4t\u00e9 pour laisser la place \u00e0 d\u2019autres \u00bb, tels sont les ordres du receveur \u00e0 haute voix. Des objections et rousp\u00e9tances s\u2019en suivent. Assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un vieil homme a le nez et la bouche couverts par un masque bleu \u00e0 l\u2019instar d\u2019autres usagers debout au milieu. Tout le contraire d\u2019Alassane Ndiaye. Adoss\u00e9 \u00e0 la case du receveur, il dit craindre une propagation du Coronavirus via les transports en commun. \u00ab Dans ce petit v\u00e9hicule, nous sommes plus de 30 alors que la maladie se propage rapidement. C\u2019est un danger pour tout le monde. Et malheureusement, ce sera difficile de r\u00e9guler ce syst\u00e8me de transport car il est difficile, voire impossible d\u2019interdire les d\u00e9placements \u00bb, introduit Alassane, d\u2019une voix criante. Robe en wax, le bras accroch\u00e9 \u00e0 une barre pour garder son \u00e9quilibre, Ndeye Anta a la m\u00eame inqui\u00e9tude. Les yeux cach\u00e9s derri\u00e8re des lunettes sombres, elle doute des capacit\u00e9s \u00e0 contenir une \u00e9pid\u00e9mie : \u00ab la Chine est plus d\u00e9velopp\u00e9e que nous. Ce qui n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 la propagation de la maladie. Notre cas risque d\u2019\u00eatre critique. Nous vivons en communaut\u00e9. Nous sommes confin\u00e9s comme des sardines dans les cars de transport en commun. Nul n\u2019est \u00e0 l\u2019abri finalement \u00bb, rousp\u00e8te la jeune dame, avant de faire part de sa r\u00e9solution : \u00ab je vais chercher un masque de qualit\u00e9 et je ne vais plus donner la main \u00e0 n\u2019importe qui \u00bb. Jur\u00e9. Du rond-point Libert\u00e9 VI \u00e0 Castors, des cars-rapides assurent la desserte. Quelques minutes suffisent pour faire le plein. Plus d\u2019une quinzaine de clients sont \u00e0 bord. Assis ou debout, ils r\u00e9pondent un \u00e0 un, \u00e0 l\u2019interpellation de l\u2019apprenti avec des pi\u00e8ces de monnaie ou billets de banque. Un enfant entre les bras, Oumy Mbaye consent \u00e0 parler du Coronavirus. Un danger, selon elle, pour les habitu\u00e9s des transports en commun. \u00ab Franchement j\u2019ai peur, deux cas en deux jours ! J\u2019ai entendu dire que la maladie se transmet par voie orale. Nous sommes donc tous menac\u00e9s dans la mesure o\u00f9 nous ne savons pas qui est contamin\u00e9 ou qui ne l\u2019est pas \u00bb, dixit Oumy, le visage sombre.\n\nRespect des normes d\u2019hygi\u00e8ne\n\nNon loin du rond-point Libert\u00e9 VI, Lamine Niang g\u00e8re une boutique multiservices. \u00c0 l\u2019aise sur sa chaise, un magazine sous les yeux, le quinquag\u00e9naire estime qu\u2019il faut davantage respecter les r\u00e8gles d\u2019hygi\u00e8ne. Des masques aux gels antiseptiques, il conseille une plus grande vigilance pour \u00ab limiter les d\u00e9g\u00e2ts \u00bb. Receveur dans un bus d\u2019Aftu, Ousmane Mbaye abonde dans le m\u00eame sens. \u00ab Dieu merci, aucun S\u00e9n\u00e9galais n\u2019est, pour le moment, concern\u00e9. Mais il faut respecter les r\u00e8gles sanitaires \u00e9dict\u00e9es par nos m\u00e9decins de qualit\u00e9 \u00bb, insiste Ousmane. Par rapport \u00e0 ces r\u00e8gles d\u2019hygi\u00e8ne, Hamidou Diagne regrette la surench\u00e8re de certains citoyens. Pour lui, il s\u2019agit d\u2019un comportement d\u00e9solant, dans un contexte critique. Comme c\u2019est le cas dans les bus et cars-rapides, Ibrahima Sy, un m\u00e9canicien, \u00e0 peine descendu d\u2019un car Ndiaga ndiaye, redoute les rassemblements populaires. Ainsi, il pose le d\u00e9bat sur l\u2019opportunit\u00e9 de tenir les c\u00e9r\u00e9monies religieuses \u00e0 date \u00e9chue. Une question de sant\u00e9 publique.\n\nDemba DIENG", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_16", "RDC: Vital Kamerhe, directeur de cabinet du pr\u00e9sident Tshisekedi plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire \u2013 le soleil", "Vital Kamerhe, directeur de cabinet et principal alli\u00e9 politique du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo F\u00e9lix Tshisekedi, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire mercredi soir \u00e0 la prison centrale de Kinshasa, a indiqu\u00e9 une source judiciaire.\n\nFigure centrale de la vie politique congolaise, M. Kamerhe, 61 ans, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous mandat d\u2019arr\u00eat provisoire apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 entendu pendant plus de six heures par le parquet dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate sur la mauvaise gestion pr\u00e9sum\u00e9e de fonds publics, a pr\u00e9cis\u00e9 la source judiciaire \u00e0 l\u2019AFP.", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_17", "GUEST \u00c9DITORIALISTE : L\u2019Afrique et le monde face au Covid-19 : point de vue d\u2019un Africain \u2013 le soleil", "Avec une population estim\u00e9e \u00e0 1,3 milliard d\u2019habitants, l\u2019Afrique est atteinte par le COVID-19 au moment o\u00f9 plusieurs de ses pays, malgr\u00e9 les d\u00e9fis du sous-d\u00e9veloppement, sont sur une trajectoire d\u2019\u00e9mergence alors que d\u2019autres continuent de faire face \u00e0 la lutte contre le terrorisme. Le COVID-19 freine ainsi l\u2019\u00e9lan des uns, aggrave la situation des autres et remet en cause les efforts de tous. De plus, il soumettra \u00e0 rude \u00e9preuve des syst\u00e8mes nationaux de sant\u00e9 publique d\u00e9j\u00e0 vuln\u00e9rables.\n\n\u00c0 l\u2019\u00e9chelle nationale, de nombreux pays ont adopt\u00e9 des plans de contingentement pour endiguer la propagation du virus.\n\nMais, le niveau d\u2019impr\u00e9paration d\u00fb \u00e0 la survenance brutale de la pand\u00e9mie, \u00e0 son \u00e9volution rapide et \u00e0 l\u2019ampleur des besoins montre clairement les limites des mesures nationales.\n\nS\u2019y ajoutent les difficult\u00e9s inh\u00e9rentes \u00e0 l\u2019importation des \u00e9quipements et des produits m\u00e9dicaux et pharmaceutiques n\u00e9cessaires \u00e0 la lutte contre le COVID-19, dans un contexte de forte demande et de perturbation du trafic a\u00e9rien.\n\nSi nous voulons gagner le combat contre le COVID-19, il nous faudra maintenir \u00e0 niveau les capacit\u00e9s de riposte, notamment:\n\n\u2022 disposer en quantit\u00e9 suffisante d\u2019\u00e9quipements et de mat\u00e9riels m\u00e9dicaux et de protection : kits de test, masques, \u00e9quipements de protection individuelle ;\n\n\u2022 am\u00e9nager et \u00e9quiper des centres d\u2019isolement et de traitement des malades ;\n\n\u2022 assurer la d\u00e9tection pr\u00e9coce des cas d\u2019infection li\u00e9e au CODIV-19 au niveau de sites de r\u00e9f\u00e9rence ;\n\n\u2022 assurer l\u2019isolement rapide et la prise en charge des cas suspects et confirm\u00e9s d\u2019infection li\u00e9e au CODIV-19 ;\n\n\u2022 renforcer les mesures de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le de l\u2019infection ;\n\n\u2022 assurer une bonne coordination des interventions.\n\nIl faut dire qu\u2019en d\u00e9pit des efforts jusque-l\u00e0 consentis, les pays africains n\u2019ont pas encore atteint les normes pr\u00e9conis\u00e9es par l\u2019Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 en infrastructures sanitaires et personnels qualifi\u00e9s dont la r\u00e9partition reste encore in\u00e9gale au d\u00e9triment des zones rurales.\n\nDe fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les besoins de l\u2019Afrique dans le secteur de la sant\u00e9 se posent en ces termes :\n\n\u2022 construction, r\u00e9habilitation et \u00e9quipement des structures sanitaires de base et de r\u00e9f\u00e9rence ;\n\n\u2022 acquisition d\u2019\u00e9quipements lourds et de mat\u00e9riels roulants : g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019oxyg\u00e8ne, scanners, appareils d\u2019angiographie, ambulances m\u00e9dicalis\u00e9es, entre autres ;\n\n\u2022 formation de ressources humaines en qualit\u00e9 et quantit\u00e9 suffisantes ;\n\n\u2022 utilisation optimale des TIC dans le domaine m\u00e9dical (t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine et autres applications) ;\n\n\u2022 mise en r\u00e9seau des expertises nationales au sein et entre les pays ;\n\n\u2022 cr\u00e9ation de plateformes r\u00e9gionales pour faciliter le d\u00e9ploiement d\u2019op\u00e9rations d\u2019urgence, \u00e0 l\u2019instar de la plateforme de Dakar qui a servi de base a\u00e9rienne et logistique lors de la crise d\u2019Ebola qui a frapp\u00e9 certains pays de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest.\n\n\u2022 appui aux initiatives pour la Couverture maladie \u2013 ou sanitaire \u2013 universelle.\n\nPour en revenir au COVID-19, il faut rappeler que nous sommes en pr\u00e9sence d\u2019une pand\u00e9mie, c\u2019est-\u00e0-dire une \u00e9pid\u00e9mie \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. Les efforts jusque-l\u00e0 men\u00e9s au quatre coins de la plan\u00e8te n\u2019ont pas encore permis de d\u00e9couvrir tous les secrets de ce grand inconnu qui a fini de r\u00e9v\u00e9ler au grand jour les limites de tous les syst\u00e8mes nationaux, m\u00eame les plus sophistiqu\u00e9s. Tous les pays, surpris et d\u00e9bord\u00e9s, se sont retrouv\u00e9s dans une sorte de sauve qui peut, d\u00e9voilant au quotidien les lacunes des uns et des autres.\n\nLa premi\u00e8re le\u00e7on \u00e0 retenir de cette crise majeure, o\u00f9 l\u2019infiniment petit fait trembler le monde entier, c\u2019est que, devant des menaces transfrontali\u00e8res, grands ou petits, riches ou pauvres, nous sommes tous vuln\u00e9rables.\n\nDeuxi\u00e8me le\u00e7on, le COVID-19 renvoie au monde ses propres contradictions. Nous vivons, en effet, une \u00e8re de paradoxes. La terre est assur\u00e9ment ronde, mais quelque chose, quelque part, ne tourne pas rond. L\u2019homme continue de faire des progr\u00e8s tous azimuts, reculant chaque jour les limites de la science et de la technologie, y compris dans la conqu\u00eate de l\u2019espace. Pendant ce temps, sur terre, il manque de masques, de kits de test, d\u2019\u00e9quipements de protection individuelle, de lits, de respirateurs ; autant de produits, mat\u00e9riels et \u00e9quipements indispensables \u00e0 la prise en charge des malades et \u00e0 la protection des personnels de sant\u00e9, v\u00e9ritables h\u00e9ros engag\u00e9s au front d\u2019une lutte risqu\u00e9e et potentiellement mortelle contre un ennemi invisible \u00e0 l\u2019\u0153il nu. Il est donc temps de revenir sur terre !\n\nTroisi\u00e8me le\u00e7on, enfin, et sans \u00eatre exhaustif, la pand\u00e9mie de COVID-19, tout comme, du reste, les p\u00e9rils de l\u2019environnement et du terrorisme, confirme les limites objectives de l\u2019\u00c9tat-Nation dans la r\u00e9ponse aux menaces transfrontali\u00e8res.\n\nRevenons sur terre et revenons \u00e0 la sagesse des a\u00een\u00e9s, comme nous l\u2019y invite notre compatriote Cheikh Hamidou Kane qui, dans son roman \u00e0 succ\u00e8s, \u00abL\u2019aventure ambigu\u00eb\u00bb, publi\u00e9 il y a 59 ans, \u00e9non\u00e7ait, \u00e0 la page 92, ce message pr\u00e9monitoire : \u00abNous n\u2019avons pas eu le m\u00eame pass\u00e9\u2026 mais nous aurons le m\u00eame avenir, rigoureusement\u2026 l\u2019heure des destin\u00e9es singuli\u00e8res est r\u00e9volue\u2026nul ne peut vivre de la seule pr\u00e9servation de soi.\u00bb\n\nC\u2019est dire que quels que soient sa puissance et ses moyens, l\u2019\u00c9tat-Nation ne peut plus se suffire \u00e0 lui-m\u00eame. Devant les d\u00e9fis plan\u00e9taires, nous avons tous besoin les uns des autres, surtout quand nos vuln\u00e9rabilit\u00e9s communes s\u2019ajoutent \u00e0 nos fragilit\u00e9s individuelles.\n\nAlors, il est temps d\u2019apprendre de nos erreurs et de nos limites, de red\u00e9finir l\u2019ordre des priorit\u00e9s, de redonner plein sens \u00e0 l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle en investissant plus dans l\u2019agriculture, l\u2019\u00e9nergie durable, les infrastructures, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation et la formation, pour r\u00e9aliser un d\u00e9veloppement soucieux du bien-\u00eatre de l\u2019homme int\u00e9gral.\n\nIl est temps de travailler ensemble \u00e0 l\u2019av\u00e8nement d\u2019un nouvel ordre mondial qui met l\u2019humain et l\u2019humanit\u00e9 au c\u0153ur des relations internationales.\n\nIl est temps de consid\u00e9rer les questions de sant\u00e9 publique au m\u00eame titre que la paix, la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019environnement, la lutte contre le terrorisme et autres criminalit\u00e9s transfrontali\u00e8res.\n\nCe nouvel ordre mondial, que j\u2019appelle de mes v\u0153ux, suppose une confiance mutuelle et une volont\u00e9 sinc\u00e8re de coop\u00e9rer autour de questions d\u2019int\u00e9r\u00eat commun et de valeurs partag\u00e9es, dans le respect de nos diff\u00e9rences et de nos diversit\u00e9s.\n\nIl postule surtout un nouvel \u00e9tat d\u2019esprit qui reconnait que toutes les cultures et toutes les civilisations sont d\u2019\u00e9gale dignit\u00e9 ; et qu\u2019il ne saurait y avoir de centre civilisationnel sup\u00e9rieur qui dicterait aux autres la fa\u00e7on d\u2019\u00eatre et d\u2019agir. Comme le dit une sagesse africaine, l\u2019arc-en-ciel doit sa beaut\u00e9 aux tons vari\u00e9s de ses couleurs.\n\nRamen\u00e9 aux questions plan\u00e9taires de sant\u00e9 publique, ce nouvel ordre mondial devra exclure toute forme de discrimination, de stigmatisation et de pr\u00e9jug\u00e9s, en particulier envers notre continent.\n\nL\u2019Afrique, berceau de l\u2019humanit\u00e9 et terre de vieille civilisation, n\u2019est pas un no man\u2019s land. Elle ne saurait, non plus, s\u2019offrir comme terre de cobayes. Exit \u00e9galement les sc\u00e9narios catastrophistes qui s\u2019\u00e9vertuent \u00e0 dessiner un futur d\u2019apocalypse pour le continent. Ce continent a subi des \u00e9preuves autrement plus p\u00e9rilleuses et plus cruelles.\n\nIl est rest\u00e9 r\u00e9silient et tient plus que jamais debout !\n\nCe qui importe aujourd\u2019hui, c\u2019est plut\u00f4t de tirer les le\u00e7ons de la crise et mettre en commun nos moyens et nos intelligences pour faire face, dans un m\u00eame \u00e9lan de solidarit\u00e9 humaine, \u00e0 notre ennemi commun : un tueur silencieux qui se joue des fronti\u00e8res, des id\u00e9ologies et des diff\u00e9rences entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement.\n\nEn d\u00e9pit de son retard, l\u2019Afrique regorge de ressources humaines de qualit\u00e9, y compris d\u2019\u00e9minents experts, praticiens et chercheurs comp\u00e9tents, qui contribuent au quotidien au progr\u00e8s de la m\u00e9decine.\n\nAvec la mise en place du Centre africain de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des maladies, qui travaille en relation avec des structures nationales correspondantes et des laboratoires qualifi\u00e9s comme l\u2019Institut Pasteur de Dakar dont les origines remontent \u00e0 1896, le continent dispose d\u2019un r\u00e9seau scientifique de qualit\u00e9 et connect\u00e9 au dispositif mondial d\u2019alerte et de gestion de crises sanitaires internationales.\n\nIl faut saluer aussi le leadership de l\u2019Organisation Mondiale de la Sant\u00e9. Elle r\u00e9ussirait mieux sa mission avec une mobilisation plus cons\u00e9quente de ressources en sa faveur, un meilleur soutien \u00e0 son Syst\u00e8me d\u2019Alerte et d\u2019Action et un appui plus significatif aux syst\u00e8mes nationaux de sant\u00e9 publique.\n\nSur le plan \u00e9conomique, les effets paralysants du COVID-19 se font d\u00e9j\u00e0 lourdement sentir au plan mondial. L\u2019Afrique, essentiellement exportatrice de mati\u00e8res premi\u00e8res et importatrice de produits finis et semi-finis, n\u2019est pas en reste.\n\nLes pays d\u00e9velopp\u00e9s les plus touch\u00e9s, \u00e0 ce jour, par la pand\u00e9mie ach\u00e8tent pour 51 % des exportations du continent. Les pays membres de l\u2019Union Europ\u00e9enne, \u00e0 eux seuls, absorbent pr\u00e8s de 40 % des exportations africaines.\n\nLa baisse des exportations africaines vers ces pays affecterait principalement les hydrocarbures (p\u00e9trole et gaz), le cuivre et les produits agricoles.\n\nPour les importations, outre les produits industriels finis et semi-finis, l\u2019Afrique s\u2019approvisionne \u00e0 l\u2019\u00e9tranger en produits de grande consommation comme le bl\u00e9, le sucre, le riz, l\u2019huile, le lait, etc.\n\nToute p\u00e9nurie ou hausse des prix sur ces produits affecterait donc le continent.\n\nEn raison des mesures de contingentement li\u00e9es \u00e0 la fermeture des fronti\u00e8res a\u00e9riennes, terrestres et maritimes, les secteurs des transports, du tourisme et de l\u2019h\u00f4tellerie sont fortement impact\u00e9s par le Covid-19. La Commission \u00c9conomique Africaine \u00e9value ces pertes \u00e0 56 milliards de dollars US.\n\nDe m\u00eame, les transferts financiers des migrants connaissent un effondrement drastique.\n\nC\u2019est dire que si l\u2019impact de la crise est mondial, les \u00e9conomies les plus faibles sont les plus affect\u00e9es. En plus des besoins \u00e9normes d\u2019investissement pour le d\u00e9veloppement, il faudra supporter le choc du COVID-19 et pour certains pays africains, continuer \u00e0 faire face \u00e0 une lutte sans r\u00e9pit contre le terrorisme.\n\nD\u2019apr\u00e8s les premi\u00e8res estimations de la Commission \u00e9conomique pour l\u2019Afrique, le continent pourrait perdre au moins 1,4 % de croissance (soit 29 milliards de dollars US) et passerait de 3,2 % \u00e0 environ 1,8 %. Selon nos propres \u00e9valuations, celle du S\u00e9n\u00e9gal chutera de 6,8 % \u00e0 moins de 3 %.\n\n\u00c0 travers le monde, chaque pays, suivant ses capacit\u00e9s, prend des mesures de soutien \u00e0 son \u00e9conomie. Diff\u00e9rents instruments et m\u00e9canismes ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution. \u00c0 titre d\u2019exemple, l\u2019Union Europ\u00e9enne a suspendu la r\u00e8gle de discipline budg\u00e9taire selon laquelle le d\u00e9ficit annuel ne doit pas exc\u00e9der 3 % du PIB.\n\nLes pays africains se mobilisent \u00e9galement face \u00e0 la crise. Ainsi, le S\u00e9n\u00e9gal a mis en place un Programme de R\u00e9silience \u00c9conomique et Sociale (PRES), d\u2019un co\u00fbt global de 1000 milliards de FCFA, soit environ 2 milliards de dollars US, en vue de lutter contre la pand\u00e9mie et soutenir les m\u00e9nages, les entreprises et la diaspora.\n\nNous avons cr\u00e9\u00e9 un Fonds de Riposte contre les Effets du COVID-19, FORCE-COVID-19, financ\u00e9 par l\u2019\u00c9tat et des donations volontaires, pour couvrir les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la mise en \u0153uvre du PRES.\n\n\u00c0 situation exceptionnelle, mesures exceptionnelles. La responsabilit\u00e9 premi\u00e8re de faire face \u00e0 la crise nous revient. Nous l\u2019assumons pleinement. Il est tout aussi juste et l\u00e9gitime que nos efforts internes soient soutenus dans le contexte mondial de riposte \u00e0 la crise. L\u2019Afrique ne doit pas \u00eatre laiss\u00e9e pour compte dans un combat plan\u00e9taire contre un p\u00e9ril plan\u00e9taire. C\u2019est tout le sens de mon appel pour l\u2019annulation de la dette publique africaine et le r\u00e9am\u00e9nagement de sa dette priv\u00e9e selon des m\u00e9canismes \u00e0 convenir.\n\nJe me r\u00e9jouis, enfin, de la position africaine commune adopt\u00e9e \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union en visioconf\u00e9rence, du bureau du Sommet de l\u2019Union Africaine \u00e9largi \u00e0 l\u2019\u00c9thiopie, au S\u00e9n\u00e9gal et au Rwanda, le 3 avril 2020.\n\nEnsemble, restons unis et mobilis\u00e9s, debout et combatifs face au COVID-19 !\n\nMacky SALL Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_18", "Covid-19: la difficult\u00e9 de contenir les fake news sur WhatsApp \u2013 le soleil", "Facebook a annonc\u00e9 de nouvelles mesures mardi pour lutter contre la d\u00e9sinformation sur sa messagerie WhatsApp, plus confidentielle et donc plus difficile \u00e0 r\u00e9guler, alors que les fausses rumeurs sur le coronavirus \u2013 dont on pr\u00e9tend qu\u2019il serait caus\u00e9 par la 5G ou soign\u00e9 par le vinaigre \u2013 continuent de se r\u00e9pandre.\n\nLes utilisateurs de WhatsApp ne pourront plus transf\u00e9rer des messages viraux qu\u2019\u00e0 un seul contact \u00e0 la fois, pour limiter la circulation des infox. Sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab viraux \u00bb, les contenus d\u00e9j\u00e0 renvoy\u00e9s d\u2019un utilisateur \u00e0 un autre plus de cinq fois.\n\n\u00ab Nous savons que de nombreux utilisateurs transf\u00e8rent des informations utiles, ainsi que des vid\u00e9os dr\u00f4les, des m\u00e8mes et des r\u00e9flexions ou des pri\u00e8res qui ont de l\u2019importance \u00e0 leurs yeux \u00bb, indique la messagerie aux deux milliards d\u2019utilisateurs, sur son site internet.\n\n\u00ab Toutefois, nous avons \u00e9galement remarqu\u00e9 une hausse significative des transferts, que les utilisateurs trouvent trop nombreux, et qui peuvent contribuer \u00e0 la propagation de fausses informations \u00bb, pr\u00e9cise la soci\u00e9t\u00e9. \u00ab Nous pensons qu\u2019il est important de ralentir la diffusion de ces messages pour que WhatsApp reste une application de conversation personnelle \u00bb. WhatsApp est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e de favoriser la propagation de fausses nouvelles aboutissant dans certains cas \u00e0 des trag\u00e9dies. En 2018, en Inde, de fausses informations sur des kidnappings d\u2019enfants avaient ainsi provoqu\u00e9 des \u00e9meutes et des lynchages.\n\nAntennes vandalis\u00e9es\n\nLa messagerie avait d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9 le nombre de partages \u00e0 cinq correspondants maximum \u00e0 la fois, en janvier 2019. Elle assure que ces restrictions contre les transferts massifs ont conduit \u00e0 une baisse de 25% du nombre de messages transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 travers le monde. Mais le caract\u00e8re priv\u00e9 des \u00e9changes rend techniquement difficile d\u2019enrayer la diffusion des th\u00e9ories du complot et autres id\u00e9es loufoques ou dangereuses, surtout en p\u00e9riode de pand\u00e9mie.\n\nAu Royaume-Uni, plusieurs antennes-relais ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9es. En cause, selon les autorit\u00e9s: la th\u00e9orie \u00ab absurde \u00bb qui circule sur les plateformes sociales et selon laquelle le r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile 5G propagerait le nouveau coronavirus. \u00ab Ces affirmations ne sont pas seulement infond\u00e9es, elles nuisent aux personnes et entreprises qui d\u00e9pendent de nos services \u00bb, ont r\u00e9agi dimanche les quatre op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms britanniques dans une lettre ouverte.\n\n\u00ab Elles ont aussi conduit \u00e0 des agressions contre nos ing\u00e9nieurs et, dans certains cas, emp\u00each\u00e9 la tenue de travaux de maintenance essentiels \u00bb. En France, lundi, une carte cens\u00e9e repr\u00e9senter le d\u00e9confinement progressif \u00e0 venir continuait d\u2019\u00eatre partag\u00e9e sur WhatsApp, tout comme des alertes sur un pr\u00e9sum\u00e9 \u00ab fichage \u00bb massif de la population via l\u2019attestation de d\u00e9placement num\u00e9rique.\n\nContenus nocifs\n\nEn Afrique, la majorit\u00e9 des publications trompeuses circulent dans des groupes de discussion priv\u00e9s WhatsApp, la messagerie la plus r\u00e9pandue sur le continent. Des messages affirment par exemple que des bains de bouche au vinaigre tuent le Covid-19 ou encore que les personnes noires sont r\u00e9sistantes gr\u00e2ce \u00e0 la couleur de leur peau. Avec les mesures de confinement qui ont r\u00e9duit la mobilit\u00e9 de la moiti\u00e9 de la plan\u00e8te au strict minimum, l\u2019utilisation des outils de communication a explos\u00e9.\n\nFacebook se retrouve en premi\u00e8re ligne avec sa galaxie d\u2019applications, de la plateforme \u00e0 Instagram en passant par WhatsApp et Messenger. \u00ab Le volume de messages a augment\u00e9 de plus de 50% le mois dernier dans les pays les plus touch\u00e9s par le virus \u00bb, indiquait le groupe fin mars. Le g\u00e9ant technologique groupe a doubl\u00e9 la capacit\u00e9 de ses serveurs.\n\nIl tente aussi de mettre en avant les informations fournies par des sources comp\u00e9tentes, de r\u00e9trograder ou d\u2019\u00e9liminer les contenus nocifs (publicit\u00e9s pour des pr\u00e9tendus rem\u00e8des, rumeurs mensong\u00e8res, etc.) et de soutenir les services de sant\u00e9 avec des cr\u00e9dits publicitaires et des outils informatiques, notamment.\n\nL\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) et plus de 20 minist\u00e8res de la Sant\u00e9 utilisent ainsi WhatsApp pour diffuser des informations sur la pand\u00e9mie, avec d\u00e9j\u00e0 plus de 100 millions de messages envoy\u00e9s. AFP", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_19", "Covid 19 : Apr\u00e8s le e-Conseil, le gouvernement du S\u00e9n\u00e9gal d\u00e9roule le Smart Conseil \u2013 le soleil", "Le Chef de l\u2019Etat Macky Sall a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 partir du 1er avril 2020, et jusqu\u2019\u00e0 la fin de la pand\u00e9mie du Covid 19, de la tenue de la r\u00e9union hebdomadaire du Conseil des Ministres en mode visioconf\u00e9rence. Pour la mise en \u0153uvre du Smart Conseil des Ministres, l\u2019Agence De l\u2019Informatique de l\u2019Etat (ADIE) a d\u00e9ploy\u00e9 dans plusieurs sites, un dispositif de visioconf\u00e9rence qui permet aux diff\u00e9rents participants de communiquer tout en partageant des documents.\n\nSur son compte officiel sur Twitter, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique M. Macky Sall a magnifi\u00e9 cette innovation technologique et a tenu \u00e0 remercier toutes les \u00e9quipes techniques ayant contribu\u00e9 \u00e0 la mise en \u0153uvre de ce syst\u00e8me de visioconf\u00e9rence, affirmant par la m\u00eame occasion que ce sera la r\u00e8gle jusqu\u2019\u00e0 la fin de la pand\u00e9mie du Covid-19.\n\nLe Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ADIE, Cheikh Bakhoum s\u2019est r\u00e9joui de cette initiative du Gouvernement et esp\u00e8re que toute l\u2019Administration, ainsi que le secteur priv\u00e9, s\u2019engageront dans cette voie. Il f\u00e9licite le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour ces postures avant-gardistes.\n\nSelon un communiqu\u00e9 de l\u2019ADIE, Le Smart Conseil s\u2019inscrit en droite ligne du programme Smart S\u00e9n\u00e9gal. Ce programme, fruit de la collaboration entre la R\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal et la R\u00e9publique Populaire de Chine est ex\u00e9cut\u00e9 par l\u2019ADIE, en partenariat avec le g\u00e9ant chinois Huawei. Smart S\u00e9n\u00e9gal vise \u00e0 d\u00e9ployer des infrastructures r\u00e9seaux et de t\u00e9l\u00e9communications et mettre en place des plateformes technologiques afin de contribuer de mani\u00e8re significative, d\u2019une part, \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration des conditions de vie des populations \u00e0 travers une plus grande s\u00e9curit\u00e9 de nos villes et un acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9 et l\u2019information publique dans toutes les communes du S\u00e9n\u00e9gal. D\u2019autre part, Smart S\u00e9n\u00e9gal compte appuyer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du S\u00e9n\u00e9gal dans les secteurs prioritaires du Plan S\u00e9n\u00e9gal \u00c9mergent (tourisme, agriculture, mine, \u00e9ducation\u2026).\n\nOutre l\u2019accompagnement technique pour la tenue du Smart Conseil, l\u2019Agence de l\u2019Informatique de l\u2019\u00c9tat a aussi appuy\u00e9 le Minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et de l\u2019Action sociale dans la lutte contre le Covid 19, \u00e0 travers la mise \u00e0 disposition de t\u00e9l\u00e9phones intelligents eLTE, pour la coordination des op\u00e9rations sur le terrain, la mise en place de la plateforme de sensibilisation et d\u2019information covid19.gouv.sn et d\u2019un chabot ;agent conversationnel, \u00e0 travers le num\u00e9ro 76 600 05 26 pour r\u00e9pondre aux questions des populations en lien avec le coronavirus.\n\nDe plus, l\u2019ADIE propose \u00e0 toute l\u2019Administration des outils de t\u00e9l\u00e9travail tels que la messagerie administrative, la plateforme OPTICA, l\u2019outil de conf\u00e9rence sur internet web-conf\u00e9rence ou encore le Syst\u00e8me \u00e9lectronique de Gestion du Courrier (SyGEC).", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_20", "Conseil des Ministres : l\u2019ADIE assure le dispositif de Visioconf\u00e9rence \u2013 le soleil", "En conformit\u00e9 avec les mesures prises dans le cadre de la lutte contre la Covid19, le Conseil des Ministres ne r\u00e9unira pas physiquement ses diff\u00e9rents membres ce mercredi 1er avril 2020 ; la r\u00e9union se tiendra en mode visioconf\u00e9rence ou Smart conseil.\n\nPour l\u2019occasion, l\u2019Agence De l\u2019Informatique de l\u2019Etat a d\u00e9ploy\u00e9 un dispositif s\u00e9curis\u00e9 de vid\u00e9oconf\u00e9rence dans diff\u00e9rents sites pour permettre \u00e0 l\u2019ensemble des membres du Conseil des Ministres, d\u2019y assister \u00e0 distance.\n\nSelon un communiqu\u00e9 de l\u2019Aide, \u00ab le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va diriger ce rendez-vous hebdomadaire avec de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00e9cran, l\u2019\u00e9quipe gouvernementale r\u00e9partie sur plusieurs sites \u00bb. Des sites qui, souligne l\u2019Adie, sont connect\u00e9s \u00e0 l\u2019intranet administratif, et b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un syst\u00e8me de vid\u00e9oconf\u00e9rence avec un ou deux \u00e9crans et pouvant couvrir plusieurs utilisateurs.\n\nLes \u00e9quipes techniques de l\u2019ADIE sont pr\u00e9sentes dans ces diff\u00e9rents sites afin de s\u2019assurer de l\u2019effectivit\u00e9 et de la qualit\u00e9 du dispositif d\u00e9ploy\u00e9. Elles apporteront \u00e9galement une assistance en cas de besoin afin que la r\u00e9union du Conseil des ministres en mode visioconf\u00e9rence, se tienne dans d\u2019excellentes conditions sur le plan technique.\n\nFaciliter le T\u00e9l\u00e9travail\n\nToujours, d\u2019apr\u00e8s le document, outre le dispositif de vid\u00e9oconf\u00e9rence, l\u2019ADIE a, dans ce contexte de lutte contre la Covid-19, \u00ab renforc\u00e9 son offre de services avec de nouveaux outils performants et facile d\u2019utilisation pour favoriser le t\u00e9l\u00e9travail \u00bb. Il s\u2019agit notamment de l\u2019outil de web-conf\u00e9rence (audio et vid\u00e9o) qui permet de faire des conf\u00e9rences via Internet \u00e0 travers l\u2019url https://conference.sec.gouv.sn , de la plateforme OPTICA accessible via: https://intranet.gouv.sn.\n\nL\u2019ADIE a \u00e9galement mis \u00e0 la disposition de l\u2019Administration une plateforme de gestion du courrier : le Syst\u00e8me de Gestion Electronique du Courrier SyGEC. Ce service permet d\u2019augmenter les performances en gestion de courrier tout en atteignant l\u2019objectif \u00ab 0 papier \u00bb dans les structures.", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_21", "Course \u00e0 la Maison Blanche: Sanders jette l\u2019\u00e9ponge, Biden affrontera Trump en novembre \u2013 le soleil", "Le s\u00e9nateur ind\u00e9pendant Bernie Sanders a annonc\u00e9 mercredi \u00e0 son \u00e9quipe qu\u2019il abandonnait la course \u00e0 la Maison Blanche, selon un communiqu\u00e9, offrant la victoire de la primaire d\u00e9mocrate \u00e0 Joe Biden qui affrontera Donald Trump lors de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de novembre. Bernie Sanders, 78 ans, doit s\u2019adresser \u00e0 ses partisans \u00e0 11H45 (15H45 GMT), dans un discours retransmis sur internet.\n\n\u00ab Le s\u00e9nateur Bernie Sanders a annonc\u00e9 mercredi lors d\u2019un appel avec toute son \u00e9quipe qu\u2019il suspendait sa campagne pour devenir pr\u00e9sident \u00bb, a \u00e9crit son \u00e9quipe de campagne dans un communiqu\u00e9. \u00ab La campagne se termine, la lutte continue \u00bb, ajoute le communiqu\u00e9. L\u2019ancien vice-pr\u00e9sident Joe Biden, 77 ans, est d\u00e9sormais assur\u00e9 d\u2019affronter le pr\u00e9sident r\u00e9publicain Donald Trump le 3 novembre. Mais il doit encore \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 officiellement candidat par le parti lors d\u2019une convention, qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 au mois d\u2019ao\u00fbt \u00e0 cause de la pand\u00e9mie de coronavirus.\n\nFaisant campagne nettement \u00e0 gauche, Bernie Sanders met ainsi fin \u00e0 sa deuxi\u00e8me tentative de d\u00e9crocher l\u2019investiture d\u00e9mocrate apr\u00e8s une s\u00e9rie de lourdes d\u00e9faites face \u00e0 l\u2019ex-bras droit de Barack Obama, plus mod\u00e9r\u00e9. Le s\u00e9nateur ind\u00e9pendant du Vermont avait perdu la primaire d\u00e9mocrate face \u00e0 Hillary Clinton en 2016.\n\nAFP", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_22", "D\u00e9bat sur le vaccin du Covid-19 : il n\u2019y aura pas test en Afrique, selon le DG de l\u2019OMS \u2013 le soleil", "Gen\u00e8ve- (Suisse)- \u00ab L\u2019Afrique ne peut pas et ne sera un terrain d\u2019essai pour aucun vaccin \u00bb, a affirm\u00e9 Tedros Adhanom Ghebreyesus, Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation mondiale de la Sant\u00e9 (OMS).\n\nDr Tedros, a mis fin \u00e0 tous les doutes, sur une suppos\u00e9e strat\u00e9gie de certains groupes et autres instituts de tester le probable vaccin contre le Covid19 sur le peuple africain.\n\nDr Tedros Adhanom, premier Africain dirigeant l\u2019Oms, a devant la presse mondiale, vivement critiqu\u00e9 les propos racistes de deux professeurs fran\u00e7ais sur une chaine de l\u2019Hexagone qui proposaient ce test sur des Africains, dans une condescendance et un racisme digne du moyen \u00e2ge. \u00ab Ce genre de propos racistes ne font rien avancer. Ils vont contre l\u2019esprit de solidarit\u00e9 \u00bb, a martel\u00e9 le DG de l\u2019OMS\u2026\n\nEl Hadji Gorgui Wade Ndoye\n\nCorrespondant permanent", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_23", "Chronique de Nd\u00e8ye Fatou Kane : Immigr\u00e9e et confin\u00e9e \u00e0 Paris (2) \u2013 le soleil", "Nd\u00e8ye Fatou Kane est \u00e9crivaine, bloggeuse et chercheuse en \u00e9tudes sur le genre \u00e0 l\u2019Ehess \u00e0 Paris. Pour la r\u00e9daction web du Soleil, elle tient une chronique o\u00f9 elle y relate le confinement intimement v\u00e9cu dans la capitale fran\u00e7aise. Apr\u00e8s un premier \u00e9pisode fait, entre autres, de questionnements, c\u2019est l\u2019heure, dans le deuxi\u00e8me, d\u2019une introspection d\u2019un mois de confinement.\n\nAujourd\u2019hui d\u00e9bute notre quatri\u00e8me semaine de confinement. Quatre semaines ! La semaine derni\u00e8re, le gouvernement fran\u00e7ais a annonc\u00e9 vouloir prolonger le confinement au moins jusqu\u2019au 15 Avril. Des m\u00e9andres de mon cerveau de confin\u00e9e, je n\u2019ai retenu que cette expression : \u00ab Au moins ! \u00bb De tout le communiqu\u00e9, seuls ces deux mots se sont fray\u00e9s un chemin jusqu\u2019\u00e0 moi. Ceux-ci voulant dire que cette estimation de fin de confinement est minimale, et que notre confinement peut aller au-del\u00e0 de cette date. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 assez angoissant en soi.\n\nOmar P\u00e8ne\n\nPersonnellement, je trouve que les jours se suivent, mais ne se ressemblent pas. Ces jours d\u2019enfermement bouleversent et bousculent les \u00e9quilibres plus ou moins pr\u00e9caires qui constituaient jusqu\u2019ici le socle de nos existences. En parlant d\u2019\u00e9quilibre, j\u2019avoue que j\u2019ai du mal \u00e0 en trouver un. Certains jours, je peux me r\u00e9veiller aux aurores, prise d\u2019une fr\u00e9n\u00e9sie productive, \u00e9crivant jusqu\u2019\u00e0 ne plus sentir les jointures de mes doigts, ou encore avan\u00e7ant sur mes diff\u00e9rents projets, contente de mettre mon enfermement \u00e0 profit. Mais, \u00e0 l\u2019inverse, d\u2019autres jours, je pr\u00e9f\u00e8re rester allong\u00e9e, de la musique d\u2019Omar P\u00e8ne en fond sonore, un livre entre les mains, contemplant les mots plus que ne les lisant, perdue dans mes pens\u00e9es. Dans ces moments, le temps est suspendu, plus rien ne bouge. Je songe \u00e0 mon agenda rempli d\u2019\u00e9v\u00e9nements et de rendez-vous annul\u00e9s, ignorant quand est-ce que tout ceci va prendre fin. Tous les lieux que je me faisais une joie de visiter, je ne les verrai peut-\u00eatre pas dans un avenir proche. Je dois avouer que cette incertitude est pire que tout \u2026\n\nWhatsapp\n\nDepuis combien de temps ne suis-je pas sortie ? Quatre jours ? Ou cinq ? Ou une semaine ? J\u2019ai arr\u00eat\u00e9 de compter, pour ne pas \u00eatre horrifi\u00e9e. Moi grande fl\u00e2neuse devant l\u2019Eternel, me voici servie. Et pour ajouter \u00e0 la morosit\u00e9 ambiante, le soleil pointe son nez et semble me narguer. Le printemps est l\u00e0. Et qui dit printemps, dit temps cl\u00e9ment, couleurs acidul\u00e9es, mais surtout terrasses de restaurants et caf\u00e9s prises d\u2019assaut. Restaurants et caf\u00e9s qui sont bien entendu ferm\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre. Quand je suis fatigu\u00e9e de penser \u00e0 tout cela, j\u2019essaie de faire le vide. Et ceci commence par supprimer les messages via Whatsapp. Whatsapp qui semble \u00eatre devenu, depuis la pand\u00e9mie du coronavirus, l\u2019application pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des adeptes de la th\u00e9orie du complot et des sp\u00e9cialistes-\u00e8s fake news. Comme si les moments que nous vivons tous et toutes actuellement ne sont pas assez p\u00e9nibles, il faut que les fausses nouvelles se propagent \u00e0 vitesse grand V. Ce qui fait que mon premier r\u00e9flexe au r\u00e9veil, c\u2019est de supprimer toutes les images et vid\u00e9os parlant du coronavirus. Mon cerveau est d\u00e9j\u00e0 soumis \u00e0 rude \u00e9preuve, je ne veux donc retenir que le peu de positivit\u00e9 que j\u2019arrive \u00e0 capter.\n\nCarpe Diem\n\nEt surtout vivre un jour apr\u00e8s l\u2019autre : Carpe Diem ! Mes habitudes sont totalement bouscul\u00e9es. Moi qui abhorrais le sport sous toutes ses formes, je me surprends \u00e0 r\u00eaver de sport, d\u2019activit\u00e9s physiques au grand air, et je me note mentalement de me mettre au sport, sit\u00f4t le d\u00e9confinement annonc\u00e9. Dieu sait quand \u2026 Je trouve tout ceci cruellement dr\u00f4le parfois. Les t\u00e2ches que je n\u2019aimais pas faire comme la vaisselle, ou encore le m\u00e9nage, je trouve un plaisir renouvel\u00e9 \u00e0 les effectuer. D\u00e9cid\u00e9ment, cette pand\u00e9mie aura r\u00e9v\u00e9l\u00e9 bien des surprises ! Au milieu de cette brume, je pense \u00e0 mon pays, le S\u00e9n\u00e9gal, avec qui le lien est maintenu par les multiples appels avec ma famille et mes proches. En lieu et place d\u2019un confinement, les autorit\u00e9s ont mis en place un couvre-feu. Ce qui bouscule grandement leurs habitudes, car ils ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 cette restriction de circulation.\n\nPape Diouf\n\nLa psychose monte et les commentaires vont bon train. Les gens comblent leur inactivit\u00e9 par une amplification des informations, qui sont d\u00e9cortiqu\u00e9es dans tous les sens. J\u2019ai beau tenter de rester herm\u00e9tique \u00e0 cet essaim m\u00e9diatique, difficile d\u2019y \u00e9chapper parfois. J\u2019envie mon p\u00e8re, lui qui est dans sa bulle, et ignore tout ce qui se passe autour de lui. Ses seules pr\u00e9occupations consistent \u00e0 manger ses papayes, dormir et me demander quand est-ce que je reviens \u00e0 la maison. Je me surprends \u00e0 \u00eatre heureuse qu\u2019il se soit enferm\u00e9 dans cette oasis d\u2019insouciance, car les nouvelles alarmantes l\u2019auraient \u00e9branl\u00e9 plus qu\u2019autre chose. Notamment le d\u00e9c\u00e8s de Pape Diouf, ancien Pr\u00e9sident de l\u2019Olympique de Marseille et brillant journaliste. Mon p\u00e8re et lui se vouaient une admiration et un respect mutuels et adoraient s\u2019entretenir de football, leur passion commune. Les hommages ont fus\u00e9 de partout pour saluer le parcours exceptionnel de cet homme \u2026 Comme son livre-\u00e9ponyme, il nous rappelle que ce virus, \u00ab C\u2019est bien plus qu\u2019un jeu ! \u00bb Qu\u2019Allah SWT ait piti\u00e9 de son \u00e2me et nous autres qui sommes encore ici-bas, tentons de garder le cap, contre vents et mar\u00e9es \u2026 A dans quelques jours !\n\nNFK", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_24", "Utilisation \u00e0 grande \u00e9chelle du logiciel Dhis2 : Le S\u00e9n\u00e9gal dans l\u2019\u00e8re r\u00e9volutionnaire de la gestion de l\u2019information sanitaire \u2013 le soleil", "La gestion de l\u2019information sanitaire est une d\u00e9terminante de la performance des cases, postes, centres de sant\u00e9 et h\u00f4pitaux. Bref, de la politique sanitaire d\u2019une mani\u00e8re plus large. Ce sont autant de raisons qui ont pouss\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 donner leur accord pour l\u2019utilisation \u00e0 grande \u00e9chelle du logiciel Dhis2. Cette innovation permet, en un clic, d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information sanitaire en temps r\u00e9el.\n\n\u00ab La disponibilit\u00e9 de donn\u00e9es fiables et appropri\u00e9es concernant les aspects socio-\u00e9conomiques, culturels, d\u00e9mographiques et \u00e9pid\u00e9miologiques faciliteront le choix des domaines d\u2019action prioritaires, la planification des interventions de sant\u00e9 publique et l\u2019\u00e9valuation des progr\u00e8s accomplis \u00bb. Ces propos de la repr\u00e9sentante de l\u2019Unicef au S\u00e9n\u00e9gal, Laylee Moshiri, d\u00e9montrent la pertinence de la production de donn\u00e9es fiables dans la qu\u00eate d\u2019un syst\u00e8me sanitaire performant. Le S\u00e9n\u00e9gal s\u2019est inscrit sur cette voie. La plateforme web de traitement et d\u2019analyse des informations sanitaires sera utilis\u00e9e \u00e0 grande \u00e9chelle apr\u00e8s 2 ans d\u2019exp\u00e9rimentation dans 76 districts.\n\nL\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 faite lors du lancement officiel de la plateforme Dhis2, en cours d\u2019utilisation dans 101 pays \u00e0 travers le monde. Cet outil est utilis\u00e9 dans 42 pays africains. \u00ab Nous allons vers le passage \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019utilisation de cette plateforme \u00bb, a fait savoir Oumou Kalsoum Diallo de la Direction de la planification, de la recherche et des statistiques. Elle a \u00e9galement abord\u00e9 les perspectives et les d\u00e9fis dans son intervention. Les d\u00e9fis, a-t-elle \u00e9voqu\u00e9, c\u2019est de disposer d\u2019un syst\u00e8me d\u2019informations sanitaires performant, innovant et \u00e9mergent, pour tendre vers la couverture sanitaire universelle.\n\nA ces d\u00e9fis, Dr Diallo a ajout\u00e9 l\u2019appropriation de cette innovation par les acteurs \u00e0 tous les niveaux de la pyramide sanitaire, d\u2019autant plus que Dhi2 peut fonctionner sous Android ou dans des zones non couvertes par la connexion Internet. \u00ab Il reste \u00e0 maintenir la flamme. Avoir l\u2019outil est une chose, mais savoir tirer profit de ces opportunit\u00e9s doit \u00eatre notre priorit\u00e9. Avec cette plateforme, notre syst\u00e8me d\u2019informations sanitaires retrouve sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et son lustre d\u2019antan \u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.\n\nSaut technique\n\nAwa Marie Coll Seck, ministre de la Sant\u00e9 et de l\u2019Action sociale, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e du passage \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du Dhi2. Selon elle, ce saut technique est un indicateur de la qualit\u00e9 de nos ressources humaines et aussi des performances du syst\u00e8me sanitaire. \u00ab J\u2019aime avoir autour de moi des agents qui brillent. La mise en place de cette plateforme d\u00e9montre que nous sommes un grand pays, un grand peuple \u00bb, a-t-elle laiss\u00e9 entendre. Le Pr Seck a d\u00e9clin\u00e9 la place centrale de l\u2019information sanitaire dans l\u2019atteinte des objectifs, l\u2019\u00e9laboration des strat\u00e9gies et aussi la surveillance \u00e9pid\u00e9miologique.\n\nL\u2019approximation des erreurs dans la production de ces donn\u00e9es peut avoir, entre autres, des cons\u00e9quences \u00e9co-syst\u00e9miques, tant sur l\u2019\u00e9laboration des strat\u00e9gies, leur r\u00e9\u00e9dification que sur la surveillance des maladies. \u00ab Jusqu\u2019ici, le syst\u00e8me d\u2019information a \u00e9t\u00e9 le maillon faible du syst\u00e8me. Or, un syst\u00e8me de sant\u00e9 performant repose sur un bon syst\u00e8me de gestion de l\u2019information sanitaire. Ces donn\u00e9es aident les d\u00e9cideurs et les gestionnaires \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00e9clair\u00e9es \u00bb, a affirm\u00e9 le ministre de la Sant\u00e9 qui a f\u00e9licit\u00e9 le Dr Siaka Coulibaly, Oumou Kalsoum Diallo et toute l\u2019\u00e9quipe pour ce saut technique que le syst\u00e8me sanitaire vient d\u2019accomplir.\n\nCe logiciel, mis au point \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Oslo, en Norv\u00e8ge, permet, en un clic, \u00e0 un gestionnaire, au ministre ou \u00e0 tout autre d\u00e9cideur, d\u2019avoir des informations sanitaires en temps r\u00e9el. \u00ab C\u2019est une r\u00e9volution que nous sommes en train de vivre. Nous ferons recours \u00e0 ce logiciel au minist\u00e8re pour les partenaires, mais il ne sera pas seulement utilis\u00e9 dans les districts et les h\u00f4pitaux. Nous pensons qu\u2019il sera utilis\u00e9 sur toute l\u2019\u00e9tendue du territoire d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e \u00bb, a souhait\u00e9 Awa Marie Coll Seck.\n\nLa repr\u00e9sentante de l\u2019Unicef au S\u00e9n\u00e9gal, Laylee Moshiri, est revenue sur les enjeux d\u2019asseoir une bonne gestion de l\u2019information sanitaire. \u00ab Nous \u00e9voluons dans un contexte d\u2019\u00e9mergence et de r\u00e9\u00e9mergence de certaines pathologies. Il est donc imp\u00e9rieux pour les pays en d\u00e9veloppement d\u2019avoir un syst\u00e8me d\u2019information sanitaire permettant, d\u2019une part, un suivi continu et exhaustif du profil \u00e9pid\u00e9miologique et, d\u2019autre part, une gestion rationnelle des ressources \u00bb.\n\nIdrissa SANE", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_25", "Fund ont chang\u00e9 la vie des femmes de Niakhar \u2013 le soleil", "Cr\u00e9\u00e9e en 2003 par la Vision mondiale, la VisionFund/S\u00e9n\u00e9gal accorde des microcr\u00e9dits aux femmes de la zone de Niakhar. Les montants permettent aux femmes de mener des activit\u00e9s g\u00e9n\u00e9ratrices de revenus. Plus d\u2019un million de FCfa a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 aux femmes de huit communes du d\u00e9partement de Fatick.\n\nLes cr\u00e9dits accord\u00e9s aux femmes de Niakhar par la VisionFund S\u00e9n\u00e9gal a chang\u00e9 la vie de Marie Ngom, une des b\u00e9n\u00e9ficiaires. Une vie racont\u00e9e \u00e0 travers un film intitul\u00e9 \u00ab Un jour avec Bayta \u00bb. Il a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire du village. Il est largement revenu sur l\u2019itin\u00e9raire de Marie. \u00ab C\u2019est \u00e0 partir des ressources obtenues gr\u00e2ce au cr\u00e9dit que Marie Ngom a pu augmenter son niveau de vie \u00bb, a expliqu\u00e9 Mme Diagne.\n\nCette dame, a-t-elle poursuivi, est un exemple. VisionFund a pris deux cas : \u00ab Une histoire r\u00e9ussie de Marie et une autre avec Bineta qui veut r\u00e9ussir \u00bb. Fatou Diagne a rappel\u00e9 qu\u2019au d\u00e9but, Marie Ngom vendait de la glace qu\u2019elle ach\u00e8te aupr\u00e8s des femmes qui disposent de r\u00e9frig\u00e9rateur. \u00ab Avec les 50.000 FCfa dont elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aupr\u00e8s de VisionFund, Marie a d\u00e9velopp\u00e9 son petit commerce et les fonds r\u00e9colt\u00e9s lui ont permis d\u2019acheter un r\u00e9frig\u00e9rateur. Aujourd\u2019hui, elle fait sa propre production \u00bb, a racont\u00e9 Fatou Diagne. Selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Visionfund/S\u00e9n\u00e9gal, Jean Tiapi, ce film a aussi permis de montrer aux populations la mani\u00e8re dont VisionFund travaille sur le terrain avec ses clientes, notamment les femmes de la zone rurale.\n\n\u00ab Au del\u00e0 de ces microcr\u00e9dits, nous aidons ces femmes \u00e0 pouvoir lib\u00e9rer leur potentiel sur le plan \u00e9conomique, en mettant en place ces microcr\u00e9dits pour pouvoir mener des activit\u00e9s g\u00e9n\u00e9ratrices de revenus comme l\u2019agriculture et le petit commerce\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser que l\u2019objectif de la Vision Fund/S\u00e9n\u00e9gal, ce sont les enfants vuln\u00e9rables et d\u00e9munis. \u00ab Ces enfants pour lesquels nous essayons d\u2019apporter une lueur d\u2019espoir en leur donnant un sourire \u00e0 travers les revenus que nous mettons \u00e0 disposition de leurs parents pour permettre \u00e0 ces potaches d\u2019acc\u00e9der \u00e0 certains services sociaux de base \u00bb, a soutenu M. Jean Tiapi. VisionFund intervient dans 8 communes du d\u00e9partement de Fatick. Plus de 10.000 personnes ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de son cr\u00e9dit. \u00ab Nous avons inject\u00e9 1,1 million de FCfa dans le d\u00e9partement de Fatick \u00bb, a inform\u00e9 Mme Diagne.\n\nOumar Ngatty BA", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_26", "SHULA NDIAYE, ARTISTE CHANTEUSE : \u00ab Je ne suis pas f\u00e9ministe, mais humaniste", "Shula Ndiaye, surnomm\u00e9e la Tracy Chapman s\u00e9n\u00e9galaise, fait encore \u00e9cho de sa voix et de son art authentiques. Apr\u00e8s plus de vingt ans d\u2019exercice, la native de Rufisque, Ramatoulaye Ndiaye de son vrai nom, vient pr\u00e9senter l\u2019African folk acoustic. C\u2019est une expression artistique avec en toile de fond la promotion de la richesse et de la diversit\u00e9 des cultures africaines. Ce sera notamment avec la Shula acoustic tour.\n\nEntretien r\u00e9alis\u00e9 par Mamadou Oumar KAMARA\n\nQuel est l\u2019esprit de Shula acoustic tour ?\n\nC\u2019est un concept multidimensionnel qui nous permet d\u2019allier musique, actions humanitaires sociales et \u00e9changes artistiques. L\u2019esprit est donc socioculturel. C\u2019est \u00e0 travers ce cr\u00e9do que se d\u00e9finit l\u2019art au service du d\u00e9veloppement, aux moyens de plateformes culturelles qui aboutiront \u00e0 l\u2019\u00e9rection de ponts culturels, de solidarit\u00e9 et de paix entre les peuples. On commence d\u2019abord chez nous, en red\u00e9couvrant le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 travers son visage culturel et en \u00e9tant en constant mouvement. Ce projet, que nous nous sommes appropri\u00e9s depuis un moment, en sera \u00e0 sa 6\u00e8me \u00e9dition cette ann\u00e9e. C\u2019est une tourn\u00e9e de deux ans qui va nous conduire dans l\u2019int\u00e9rieur du pays et dans la sous-r\u00e9gion. Elle est r\u00e9partie en quatre phases de six mois chacune.\n\nComment se d\u00e9finit cet engagement dont vous parlez ?\n\nC\u2019est juste un comportement citoyen, participatif. Nous essayons de prendre nos responsabilit\u00e9s en tant qu\u2019acteurs et actrices dans le domaine culturel. Nous essayons d\u2019utiliser la culture qui est un vecteur de communication et de coh\u00e9sion au service des populations. J\u2019y crois et je le vis. Je crois que, autant la musique peut et doit adoucir les m\u0153urs, autant elle doit pouvoir aussi \u00e9veiller les consciences. Nous musiciens avons le devoir de participer \u00e0 un mouvement dans le bon sens de la soci\u00e9t\u00e9. La culture est un excellent outil de transformation sociale, et nous qui en sommes acteurs devons marquer notre empreinte et notre passage sur terre. Il s\u2019agit de donner un sens \u00e0 la vie de nos citoyens et au n\u00f4tre.\n\nAu 21\u00e8me si\u00e8cle, l\u2019\u00e9conomie est incontournable dans la transformation sociale. Est-ce que l\u2019industrie musicale est assez effective au S\u00e9n\u00e9gal pour vous permettre d\u2019\u00eatre d\u2019un apport efficace ?\n\nL\u2019industrie musicale est quasi inexistante au S\u00e9n\u00e9gal. Aujourd\u2019hui, c\u2019est dans le secteur priv\u00e9 que les artistes sont appel\u00e9s \u00e0 promouvoir leur art pour pouvoir b\u00e2tir une carri\u00e8re musicale. Seulement, si on interroge l\u2019\u00e9chiquier culturel s\u00e9n\u00e9galais, est-ce que l\u2019environnement juridique permet cet \u00e9panouissement ? Est-ce que le statut de l\u2019artiste est d\u00e9fini ? \u00c9galement, est-ce que l\u2019artiste est form\u00e9 pour prendre conscience que, au-del\u00e0 de l\u2019art, le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9thode et organisation est indispensable pour son costume de porte-voix ? Il faut, en amont, \u00e9riger des \u00e9coles pour former aux m\u00e9tiers de la musique. Il faut cr\u00e9er davantage d\u2019infrastructures culturelles pour offrir aux artistes des plateaux d\u2019expressions. Il faut mettre un cadre pour s\u00e9curiser nos productions et nous aussi devons suivre le rythme des \u00e9volutions technologiques. La question du droit d\u2019auteur doit aussi \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e, car cela doit \u00eatre un moyen qui permette \u00e0 l\u2019artiste de vivre de son art. Nous n\u2019avons m\u00eame pas la possibilit\u00e9 de conna\u00eetre la tra\u00e7abilit\u00e9 de nos \u0153uvres. La jeune g\u00e9n\u00e9ration doit savoir que toute r\u00e9ussite suppose un certain itin\u00e9raire. Il faut donc des pr\u00e9alables pour b\u00e2tir cette industrie, et ce sont principalement la m\u00e9thode et l\u2019organisation, qui vont aider \u00e0 trouver des solutions p\u00e9rennes.\n\nComment d\u00e9finissez-vous l\u2019African folk acoustic ?\n\nC\u2019est la r\u00e9sultante d\u2019une recherche approfondie que j\u2019ai faite sur le patrimoine culturel traditionnel de mon pays. \u00c0 un moment donn\u00e9, j\u2019ai m\u00eame d\u00fb interroger mon \u00e9ducation pour trouver un style musical qui, j\u2019esp\u00e8re, me correspond. C\u2019est une mani\u00e8re aussi de rappeler \u00e0 la jeunesse que nous n\u2019avons pas mieux que notre culture. Il faut savoir s\u2019enraciner, mais savoir aussi quoi identifier dans la culture, quoi s\u2019approprier et quoi apporter en retour au monde. L\u2019African folk acoustic est l\u2019univers musical de Shula, donc naturellement africain. C\u2019est folk parce que ce sont des textes profonds. C\u2019est acoustique parce que j\u2019aimerais que, de par ce genre musical, avoir recours aux instruments traditionnels locaux. C\u2019est aussi pour rappeler que cette notion d\u2019acoustique est fondamentalement n\u00f4tre. L\u2019id\u00e9e est de montrer un genre musical qui rappelle \u00e0 tout point de vue d\u2019o\u00f9 nous venons, mais qui montre aussi que nous sommes \u00e0 l\u2019\u00e9coute des \u00e9chos du monde.\n\n\n\nVous avez un parcours int\u00e9ressant qui fait, peut-\u00eatre, l\u2019explication de toute cette maturit\u00e9. Pouvez-vous y revenir un peu ?\n\nJe suis r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Ouza Diallo, et nous sommes la g\u00e9n\u00e9ration qui vient juste apr\u00e8s \u00ab Ouza et ses Ouzettes \u00bb. C\u2019est p\u00e8re Ouza qui m\u2019a pr\u00e9sent\u00e9e au public s\u00e9n\u00e9galais. Il a eu le flair artistique qui a d\u00e9couvert mon talent. J\u2019\u00e9tais partie dans un groupe pour me former et c\u2019est ma premi\u00e8re tribune d\u2019expression \u00e9tant toute petite. Quand il a voulu me mettre dans l\u2019album \u00ab Demb \u00bb (1996), je lui ai m\u00eame demand\u00e9 si ce n\u2019\u00e9tait pas tr\u00e8s t\u00f4t dans des moments de doute. Mais il m\u2019a rassur\u00e9e et encourag\u00e9e. Je dis aujourd\u2019hui toute ma gratitude \u00e0 cet homme engag\u00e9 et citoyen qui a \u00e9norm\u00e9ment apport\u00e9 \u00e0 la musique s\u00e9n\u00e9galaise. J\u2019ai aussi collabor\u00e9 avec Coumba Gawlo, Alioune Mbaye Nder, Pee Froiss, Thio Mbaay, etc. dans des albums \u00e0 grand succ\u00e8s. J\u2019ai travaill\u00e9 aussi avec Human unit dans une tourn\u00e9e europ\u00e9enne pour un concept f\u00e9ministe de la promotion de l\u2019Afrique. \u00c0 partir de 2000, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 avec Youssou Ndour. C\u2019est avec lui que j\u2019ai sillonn\u00e9 le monde, avec le Super Etoile qui est l\u2019\u00e9cole de ma vie. C\u2019est chez lui que j\u2019ai appris le sens du travail et l\u2019importance de porter son identit\u00e9 culturelle, de faire passer le message d\u2019une Afrique debout et en marche. Une Afrique fi\u00e8re de ses racines et forte malgr\u00e9 toutes les vicissitudes. Il faut aujourd\u2019hui r\u00e9ellement porter la promotion des patrimoines culturels de l\u2019Afrique, mat\u00e9riels comme immat\u00e9riels. Il faut \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 de l\u2019influence artistique et culturelle de l\u2019Afrique dans le reste du monde.\n\nLa femme est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans votre propos artistique. \u00cates-vous f\u00e9ministe ?\n\nF\u00e9ministe, pour moi, est un terme qui me d\u00e9limite sur comment je souhaiterais plaider pour la femme. Je suis juste une femme artiste, qui se bat pour la condition f\u00e9minine et, au-del\u00e0, pour le d\u00e9veloppement de son pays \u00e0 travers sa plateforme culturelle. Je ne suis pas que f\u00e9ministe, je suis au service de l\u2019homme. Je suis, disons, humaniste (Rires).", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_27", "Point de mire : Le \u00ab d\u00e9r\u00e8glement", "Le catastrophisme a beau \u00eatre improductif, rien n\u2019invite \u00e0 l\u2019optimisme. Il n\u2019y a jamais eu autant de r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde depuis la seconde guerre mondiale que de nos jours. Le monde n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi conflictuel. La violence est la norme dans biens d\u2019espaces g\u00e9ographiques, mettant fin \u00e0 l\u2019illusion de la paix universelle apr\u00e8s les guerres mondiales, g\u00e9nocides et drames humains qui ont conclu le 20\u00e8me si\u00e8cle et ouvert le 21\u00e8me.\n\nLes nouveaux mod\u00e8les qui ont pris la place de l\u2019antagonisme Ouest-Est s\u2019essoufflent et \u00e9talent leur impuissance face \u00e0 une nouvelle g\u00e9opolitique d\u00e9brid\u00e9e certes, mais qui a la marque d\u2019une planification de la terreur pour atteindre des objectifs \u00e9conomiques ou h\u00e9g\u00e9moniques. L\u2019Onu, organisation construite en 1945 sur les d\u00e9combres de l\u2019Europe et la d\u00e9couverte de l\u2019ampleur du fait nazi, pour la paix dans le monde et la fin des colonisations, n\u2019arrive plus \u00e0 se faire entendre, d\u2019autres organisations \u2013surtout gouvernementales- ayant pris son relais et actionn\u00e9 de nouveaux m\u00e9canismes qui font fi du droit international ; leur seule r\u00e8gle \u00e9tant que les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et g\u00e9ostrat\u00e9giques des grandes puissances soient pr\u00e9serv\u00e9s.\n\nEt l\u2019Afrique ? Elle devrait dire son mot \u00e0 l\u2019occasion du troisi\u00e8me Forum sur la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de Dakar, pr\u00e9vu les 05 et 06 d\u00e9cembre prochains. L\u2019assassinat, en 2011, du Guide libyen Mouammar Kadhafi, l\u2019implication de l\u2019ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy et du Premier ministre anglais David Cameron dans la survenue du chaos dans l\u2019ancienne Cyr\u00e9na\u00efque sous l\u2019\u00e9gide d\u2019une r\u00e9solution de l\u2019Onu et l\u2019appui de l\u2019Otan, \u2013 officiellement pour \u00e9viter \u00ab un massacre \u00e0 Benghazi \u00bb -, a illustr\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la caricature le nouvel ordre qui met en priorit\u00e9 sur son tableau de bord la pr\u00e9servation des ressources surtout \u00e9nerg\u00e9tiques.\n\nL\u2019enjeu \u00e9nerg\u00e9tique\n\nLa fin annonc\u00e9e du p\u00e9trole est grosse de dangers li\u00e9s \u00e0 la ru\u00e9e vers les derniers sanctuaires de l\u2019or noir. Autant la propri\u00e9t\u00e9 des gisements (Croissant p\u00e9trolier en Lybie, en Irak et en Syrie), la s\u00e9curisation des \u00ab routes \u00bb du p\u00e9trole (ol\u00e9oducs de la mer caspienne et de l\u2019Oural, canaux et passages strat\u00e9giques comme le d\u00e9troit d\u2019Ormuz, le canal de Suez ou celui de Panama) que son exploitation (delta du Niger au Nig\u00e9ria), vont de pair avec un accroissement des d\u00e9penses militaires et des conflits ouvertement arm\u00e9s ou latents centr\u00e9s autour de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la manne.\n\nEnsuite, vient comme deuxi\u00e8me explication de ce \u00ab conflit mondialis\u00e9 \u00bb la confrontation entre deux civilisations \u00ab \u00e0 bout de souffle \u00bb, comme le souligne l\u2019acad\u00e9micien franco-libanais Amin Maalouf dans \u00ab Le d\u00e9r\u00e8glement du monde \u00bb (Grasset, mars 2009). Pour lui, le d\u00e9r\u00e8glement du monde tient moins \u00e0 une \u00ab guerre des civilisations \u00bb qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9puisement simultan\u00e9 des deux ensembles culturels dont il se r\u00e9clame lui-m\u00eame, \u00e0 savoir l\u2019Occident et le monde arabe. Le premier, peu fid\u00e8le \u00e0 ses propres valeurs ; le second, enferm\u00e9 dans une \u00ab impasse historique \u00bb. Un diagnostic inqui\u00e9tant, mais qui d\u00e9bouche sur une note d\u2019espoir.\n\n\u00ab La p\u00e9riode tumultueuse o\u00f9 nous entrons pourrait nous amener \u00e0 \u00e9laborer une vision enfin adulte de nos appartenances, de nos croyances, de nos diff\u00e9rences, et du destin de la plan\u00e8te qui nous est commune \u00bb, dit l\u2019auteur des \u00ab Identit\u00e9s meurtri\u00e8res \u00bb, mais la chronique de ce qui se passe sous nos yeux place ce v\u0153u dans les basses probabilit\u00e9s. Globalement, cela donne \u00ab la lutte contre le terrorisme \u00bb comme nouveau paradigme.\n\nOn voit que les droites populistes prennent le pouvoir ou s\u2019en rapprochent en Europe ; que la crise migratoire est la cause d\u2019une profonde remise en cause de l\u2019id\u00e9al europ\u00e9en avec le Brexit ; mais qu\u2019au fond, c\u2019est un retour vers l\u2019envoyeur, les Occidentaux \u00e9tant oblig\u00e9s d\u2019accueillir sur leur sol les r\u00e9fugi\u00e9s de pays en guerre par leur seule volont\u00e9.\n\nLa voix de l\u2019Afrique\n\nLa strat\u00e9gie qui maintenait les conflits arm\u00e9s en dehors de l\u2019Europe et des Am\u00e9riques s\u2019affaisse, ouvrant des territoires jusqu\u2019ici \u00e9pargn\u00e9s par la terreur \u00e0 la violence, aux morts par dizaines de milliers, causant des d\u00e9placements de populations, des crimes ajust\u00e9s sur des besoins bien sp\u00e9cifiques. Dans les faits, cela donne \u00ab la guerre contre le terrorisme \u00bb men\u00e9e, par disons le monde \u00ab civilis\u00e9 \u00bb, contre les diff\u00e9rents n\u00e9buleuses jihadistes, qu\u2019elles se nomment Etat islamique en Syrie et en Irak, ou qu\u2019elles s\u2019identifient comme ses appendices \u00e0 l\u2019instar de Boko Haram autour du lac Tchad et des bandes arm\u00e9es qui s\u00e9vissent dans la bande sah\u00e9lo-saharienne, du Soudan au cap Gardafui, de l\u2019Adrar au Tibesti. Sans omettre les vastes \u00ab no man\u2019s lands \u00bb de non-Etat en Somalie et dans la proximit\u00e9 du golfe d\u2019Aden sur la corne de l\u2019Afrique o\u00f9 s\u00e9vissent les Shebabs\u2026\n\nPlus grave, jamais le monde n\u2019est aussi proche d\u2019une d\u00e9flagration nucl\u00e9aire depuis la crise des missiles (Cuba 1962). La Cor\u00e9e du nord (dirig\u00e9e par la dynastie despotique des Jung-ll, un des derniers r\u00e9gimes staliniens au monde) pointe d\u00e9sormais ses missiles plus loin que vers son jumeau du sud ; Pyongyang \u2013membre de fait du club des puissances nucl\u00e9aires- fait tomber maintenant ses ogives en mer du Japon, mena\u00e7ant la p\u00e9ninsule sud-cor\u00e9enne d\u2019embrasement et accentuant au-del\u00e0 le risque d\u2019un conflit majeur avec l\u2019Am\u00e9rique qui assure la s\u00e9curit\u00e9 militaire de l\u2019archipel nippon depuis 71 ans maintenant. Cette course aux armements, anim\u00e9e aussi bien par les grandes puissances que les nations \u00e9mergentes, est nourrie par une industrie militaire qui exige de plus en plus de d\u00e9bouch\u00e9s.\n\nL\u2019Afrique est au c\u0153ur de cette mont\u00e9e des p\u00e9rils s\u00e9curitaires. Le continent de l\u2019avenir, fort de sa d\u00e9mographie, de ses espaces, de ses ressources naturelles et de son insertion dans l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, est convoit\u00e9. La conscience de cette r\u00e9alit\u00e9 incite plus que tout \u00e0 la synergie des efforts.\n\nPar Samboudian KAMARA", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_28", "Massage traditionnel du nourrisson : Le \u00abdamp\u00bb, une protection pour l\u2019enfant \u2013 le soleil", "Le nourrisson pr\u00e9sente une morphologie assez d\u00e9licate. Les muscles, les nerfs et les tendons sont tr\u00e8s sensibles. Le \u00abdamp\u00bb (en wolof), une forme de massage traditionnel du corps est presque une exigence biologique pour les nourrissons. De l\u2019avis de certains sp\u00e9cialistes, le \u00abdamp\u00bb peut \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique mais il faut des conditions particuli\u00e8res. Le \u00abdamp\u00bb est une technique traditionnelle de traitement du corps appliqu\u00e9e aux jeunes enfants d\u00e8s la deuxi\u00e8me semaine de naissance. Le massage agit, selon celles qui le pratiquent, sur le long terme.\n\nIl n\u2019y a pas certes de plaques indiquant la demeure, mais sur toutes les l\u00e8vres, l\u2019adresse est bien connue. \u00abLa petite all\u00e9e l\u00e0 m\u00e8ne chez M\u00e8re Coly\u00bb, indique un groupe de jeunes qui s\u2019activaient \u00e0 nettoyer la ruelle en ce samedi sous le chaud soleil de midi. La peinture verte menthol\u00e9e de la maison attire particuli\u00e8rement les regards. Ainsi se d\u00e9voile la structure de massage. Derri\u00e8re la porte une horde de femmes enceintes d\u00e9tournent le regard guettant l\u2019entr\u00e9e. Certaines replacent instinctivement leur voile sur le ventre pendant que d\u2019autres jettent un regard ind\u00e9chiffrable dans la maison en attendant leur tour chez les dames. Les cris des nourrissons envahissent la maisonn\u00e9e qui rappelle le couloir d\u2019une maternit\u00e9. Deux pi\u00e8ces servent de salles de massage. L\u2019intimit\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e par de fins rideaux recouvrant les portes. \u00ab Vous, venez \u00bb, pointe une forte dame en direction d\u2019une jeune maman qui d\u00e9tient son b\u00e9b\u00e9 \u00e0 la main. L\u2019odeur du cocktail du beurre de karit\u00e9 m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 l\u2019huile \u00abTouloucouna\u00bb se m\u00eale au concert de nourrissons qui est \u00e0 son point de grande activit\u00e9. Dans sa robe bleue, Maman, tient fermement son enfant contre sa poitrine. \u00abJe me faisais masser ici lors de ma grossesse et j\u2019am\u00e8ne mon fils aussi pour l\u2019aider \u00e0 d\u00e9tendre ses muscles\u00bb, confie la jeune m\u00e8re en \u00e9talant un large sourire de satisfaction en attendant son tour. Pr\u00e8s d\u2019une trentaine minutes apr\u00e8s, elle franchit le pas de la chambre et trouve la vieille dame sur son lit. Le b\u00e9b\u00e9 d\u00e9barrass\u00e9 de ses habits est remis \u00e0 M\u00e8re Coly. \u00abLa ilaha illa Allah\u00bb, lance fortement cette derni\u00e8re en se saisissant du pot de karit\u00e9 \u00e0 sa droite. Elle y puise une quantit\u00e9 cons\u00e9quente. L\u2019enfant coll\u00e9 \u00e0 sa poitrine, elle \u00e9tale la pommade naturelle sur les fr\u00eales jambes du nourrisson qui commence \u00e0 pleurer. Elle tire sur les jambes en \u00e9mettant des marmonnements imperceptibles. Nullement d\u00e9rang\u00e9 par les cris de l\u2019enfant, M\u00e8re Coly continue le rituel. Ses marmonnements se transforment en un v\u00e9ritable monologue en mandingue avec le petit sous le regard impuissant de la maman. Apr\u00e8s les jambes, elle fait asseoir le petit sur ses jambes et \u00e9met de rapides coups sur son dos. Dans des gestes m\u00e9caniques, M\u00e8re Coly, frotte fortement le cou, la poitrine et la t\u00eate du petit \u00eatre qui crie de plus belle. Les mains ne sont pas \u00e9pargn\u00e9es. \u00abOh arr\u00eate de pleurer mon b\u00e9b\u00e9\u00bb, lance par moment sa m\u00e8re. \u00abIl ne tend pas ses pieds et ses mains\u00bb, se plaint-elle. Pr\u00e8s d\u2019une dizaine de minutes dans les bras de son \u00ab bourreau \u00bb, l\u2019enfant luisant est rendu \u00e0 sa maman. La vieille dame enclenche un monologue en pointant du doigt l\u2019enfant qui s\u2019\u00e9tait arm\u00e9 d\u2019un mutisme instantan\u00e9. Ils se regardent longuement avant que l\u2019enfant ne d\u00e9tourne le regard et se concentre sur sa m\u00e8re. La vieille dame arr\u00eate de parler et range ses affaires en attendant la prochaine cliente.\n\nUne protection pour l\u2019enfant\n\nDepuis 50 ans, M\u00e8re Coly s\u2019adonne \u00e0 la pratique de massage des b\u00e9b\u00e9s et des femmes enceintes, si on en croit sa ni\u00e8ce, Ndeye Sir\u00e9 Coly. Le \u00abdamp\u00bb est devenu une tradition dans cette famille. \u00abA partir d\u2019une semaine, les enfants peuvent commencer les s\u00e9ances\u00bb, entame Ndeye Sir\u00e9, masseuse dans cette maison. Tous les nourrissons y sont admis, et m\u00eame ceux qui pr\u00e9sentent une paralysie \u00e0 la naissance.Au-del\u00e0 m\u00eame du caract\u00e8re th\u00e9rapeutique pour la peau et les os, la masseuse est convaincue qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une pratique avec une dose de mysticisme.\u00abSi l\u2019enfant est mass\u00e9 ici, il peut tomber du lit sans pr\u00e9senter aucune fracture\u00bb, explique la forte dame au teint clair. \u00abEn plus de le prot\u00e9ger, le massage d\u00e9joue ses chutes. Si l\u2019enfant devait tomber violemment, la chute sera amortie\u00bb, appuie Seynabou, habitant la demeure. Elles d\u00e9battent un moment des vertus mystiques de la s\u00e9ance de massage chez les Coly. Ceci en dit long sur les secrets professionnels. \u00abPar exemple, nous avons des clients qui ne se pr\u00e9sentent qu\u2019un jour bien d\u00e9termin\u00e9. Souvent c\u2019est parce que l\u2019enfant pr\u00e9sente des aspects surnaturels\u00bb, confie-t-elle. Selon elle, certains nourrissons ne sont pas des \u00ab\u00eatres normaux\u00bb. Il faut alors les traiter avec beaucoup de rigueur et tout faire pour les maintenir \u00ab normaux \u00bb en raison de 1.000 FCfa par s\u00e9ance.\n\nEn d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0, la maisonn\u00e9e est vide. Les clientes ne reviendront que le lendemain\u2026\n\nDOCTEUR DAME NDIAYE-PEDIATRE\n\n\u00ab Le besoin de masser le b\u00e9b\u00e9 n\u2019est pas syst\u00e9matique \u00bb\n\nA l\u2019h\u00f4pital Albert Royer, le p\u00e9diatre Dame Ndiaye est d\u2019avis que les enfants pr\u00e9sentant un besoin de traitement doivent se faire traiter par la kin\u00e9sith\u00e9rapie soit respiratoire soit motrice. \u00abParfois nous rencontrons des enfants qui ont besoin de massage th\u00e9rapeutique. Nous les envoyons vers les kin\u00e9s\u00bb.Il s\u2019agit d\u2019un enfant qui pr\u00e9sente des difficult\u00e9s respiratoires ou un enfant qui pr\u00e9sente un d\u00e9ficit moteur. Parfois aussi, apr\u00e8s la chirurgie, on les envoie chez le Kin\u00e9 pour une r\u00e9\u00e9ducation. C\u2019est seulement en cas de besoin que les enfants sont mass\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital. \u00abLe besoin de masser les enfants n\u2019est pas syst\u00e9matique\u00bb, ajoute-t-il. A l\u2019h\u00f4pital le massage th\u00e9rapeutique n\u2019est prescrit qu\u2019en cas de besoin. Le p\u00e9diatre n\u2019\u00e9carte pas les bienfaits du massage traditionnel car, il est d\u2019avis que \u00able damp peut rendre les enfants toniques mais, il faut faire attention car si c\u2019est fait de mani\u00e8re excessive, cela nuit beaucoup\u00bb.\n\n3 QUESTIONS A MME BEYE NDEYE FATOU NDAO, MAJOR DU SERVICE KINESITHERAPIE D\u2019ALBERT ROYER\n\n\u00ab Masser un enfant n\u00e9cessite un cadre bien d\u00e9fini \u00bb\n\nQuelle d\u00e9finition pouvez-vous donner du massage en kin\u00e9sith\u00e9rapie et donner une diff\u00e9rence avec le \u00abdamp\u00bb ?\n\nLe massage peut \u00eatre d\u00e9fini comme des techniques utilis\u00e9es pour d\u00e9primer les tissus avec la main dans un but th\u00e9rapeutique. La kin\u00e9sith\u00e9rapie intervient aussi lors d\u2019une r\u00e9\u00e9ducation.La kin\u00e9sith\u00e9rapie est appliqu\u00e9e sur prescription m\u00e9dicale alors que le \u00abdamp\u00bb est fait dans le but d\u2019un confort. Il ne r\u00e9pond pas \u00e0 un besoin m\u00e9dical.\n\nDans quel cas l\u2019enfant suit le traitement avec le kin\u00e9sith\u00e9rapeute ?\n\nSi l\u2019enfant pr\u00e9sente une paralysie obst\u00e9tricale du plexus brachial, il doit \u00eatre pris en charge par un professionnel du massage. Cette paralysie peut d\u00e9couler de l\u2019accouchement notamment si au cours de la venue au monde, le cou de l\u2019enfant est tir\u00e9 par l\u2019accoucheur. Il y a aussi les s\u00e9ances de kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire ou orthop\u00e9dique ou encore en cas de d\u2019infirmit\u00e9s motrices c\u00e9r\u00e9brales\u2026\n\nVous \u00eates pour ou contre le \u00abdamp\u00bb?\n\nEn tant que professionnel du massage je pr\u00e9conise, en lieu et place du massage traditionnel, qu\u2019un kin\u00e9sith\u00e9rapeute apprenne \u00e0 la maman \u00e0 masser son enfant \u00e0 la maison. Il y a des vertus cons\u00e9quentes. Ainsi, le contact de la main de maman sur le b\u00e9b\u00e9 stimule l\u2019hormone de l\u2019attachement mais aussi celle qui agit sur le sommeil. De ce fait, la maman qui masse son enfant devient une pratique qui met \u00e0 l\u2019aise le b\u00e9b\u00e9. C\u2019est un antistress et permet une meilleure digestion. Elle agit aussi sur la circulation sanguine.Lors du damp, il y a des mouvements que nous ne pouvons approuver, notamment soulever la t\u00eate de l\u2019enfant ou encore tirer les membres sup\u00e9rieurs au-del\u00e0 des degr\u00e9s de libert\u00e9. Parfois m\u00eame, il y a des cas de fractures.Masser un enfant n\u00e9cessite un cadre bien d\u00e9fini. L\u2019endroit devrait \u00eatre \u00e9gay\u00e9 avec une temp\u00e9rature de 27\u00b0. L\u2019enfant ne devrait m\u00eame pas pleurer. Il faudra le masser entre les repas pas quand le b\u00e9b\u00e9 a faim ou vient juste de manger. Il faut utiliser les huiles v\u00e9g\u00e9tales. En plus du beurre de karit\u00e9, il y a l\u2019huile d\u2019olive, celle de p\u00e9pite de raisin ou encore celle de coco.\n\nDossier r\u00e9alis\u00e9 par Diery DIAGNE", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_29", "T\u00e9l\u00e9com : L\u2019Artp siffle-t-elle la fin des promotions de \u00ab Free \u00bb ? \u2013 le soleil", "L\u2019Artp, le gendarme s\u00e9n\u00e9galais des t\u00e9l\u00e9communications a, par courrier dat\u00e9 du 29 octobre 2019, notifi\u00e9 \u00e0 l\u2019op\u00e9rateur Free son non-respect de l\u2019encadrement des promotions relatives \u00e0 la fourniture des produits et services (t\u00e9l\u00e9phonie et internet). Une notification qui pourrait remettre en cause la campagne de baisse des prix de communication et de connexion internet d\u00e9velopp\u00e9e par la compagnie \u00ab Free \u00bb depuis son arriv\u00e9e sur le march\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais, le 1er octobre dernier.\n\nPar notification, l\u2019Autorit\u00e9 de R\u00e9gulation des T\u00e9l\u00e9communications et Postes (Artp) a soulev\u00e9 nombre de griefs \u00e0 l\u2019op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie \u00ab Free \u00bb relatifs au non-respect des articles 4 et 8 de la d\u00e9cision 2019-008 portant encadrement des promotions ayant trait \u00e0 la fourniture des produits de t\u00e9l\u00e9communications.\n\nDe quoi s\u2019agit-il ?\n\nDans cette correspondance adress\u00e9e \u00e0 Mamadou Mbengue, Directeur g\u00e9n\u00e9ral de Saga Africa Holdings Limited concessionnaire de la marque de t\u00e9l\u00e9phonie \u00ab Free \u00bb au S\u00e9n\u00e9gal, l\u2019Artp reproche au repreneur de Tigo le \u00ab non-respect (\u2026) des articles 4 et 8 de la d\u00e9cision 2019-008 du 29 mai 2019, portant encadrement des promotions relatives, \u00e0 la fourniture des produits de t\u00e9l\u00e9communications \u00bb. En clair, Free devait demander l\u2019accord pr\u00e9alable de l\u2019Artp un mois avant le lancement et la commercialisation de ses nouveaux produits et services. La l\u00e9gislation exige \u00e9galement que les promotions doivent \u00eatre soumises au r\u00e9gulateur par courrier officiel au moins cinq jours ouvrables avant leur lancement.\n\nQue risque Free ?\n\nCes manquements conduisent l\u2019Artp \u00e0 demander \u00e0 Free une pr\u00e9sentation de \u00ab justifications, dans un d\u00e9lai de 10 jours \u00bb \u00e0 compter de la date de r\u00e9ception du courrier. La lettre est dat\u00e9e du 29 octobre 2019. L\u2019Artp avait servi une mise en demeure \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui commercialise Free le 25 septembre dernier. Ce que le r\u00e9gulateur a rappel\u00e9 \u00e0 Free dans son courrier. La mise en demeure de l\u2019Artp peut d\u00e9boucher au retrait des faveurs de promotions jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre.\n\nContact\u00e9, Mamadou Mbengue le Dg de Free S\u00e9n\u00e9gal n\u2019a pas souhait\u00e9 faire de \u00ab commentaires pour des raisons de strat\u00e9gie juridique \u00e0 adopter \u00bb.\n\nPour rappel, en juillet 2017, un consortium compos\u00e9 de NJJ (Xavier Niel), Sofima (Axian Group) et Teyliom Group (Yerim Habib Sow) a mis la main sur Tigo, le deuxi\u00e8me op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie au S\u00e9n\u00e9gal. Sur le march\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais, Orange d\u00e9tient plus de 60 % de parts de march\u00e9 contre environ 25 % pour Tigo et 10 % pour Expresso, selon une \u00e9tude de l\u2019Observatoire du march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9communications au S\u00e9n\u00e9gal qui date de 2018.", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_30", "Technologie : Sonatel va tester la 5G en 2020 \u2013 le soleil", "Le contexte compliqu\u00e9 qui a marqu\u00e9 le secteur des t\u00e9l\u00e9communications en 2019 n\u2019a pas eu d\u2019effets n\u00e9gatifs sur les performances du groupe Sonatel. Le chiffre d\u2019affaires a connu une hausse de 6,3% par rapport \u00e0 2019. Une embellie qui sera poursuivie avec les premiers tests de la 5G tr\u00e8s prochainement.\n\nMalgr\u00e9 un contexte difficile en 2019 marqu\u00e9 par la crise politique et \u00e9conomique \u00e0 Bissau, la crise s\u00e9curitaire au Mali, les \u00e9volutions d\u00e9favorables de l\u2019environnement concurrentiel et r\u00e9glementaire au S\u00e9n\u00e9gal, le groupe Sonatel a pu tirer son \u00e9pingle du jeu. Le chiffre d\u2019affaires consolid\u00e9 du groupe s\u2019\u00e9tablit \u00e0 1086,8 milliards de francs Cfa en 2019 contre 1022 en 2018. Soit une hausse de 6,3%. Des r\u00e9sultats probants dus en grande partie \u00e0 la contribution des relais de croissance notamment la data mobile et Orange Money qui ont connu une progression respective de 25 et 33% en par rapport \u00e0 2018. Selon S\u00e9kou Dram\u00e9, Directeur g\u00e9n\u00e9ral de Sonatel qui publiait les r\u00e9sultats, ce vendredi, \u00ab ces bonnes performances ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es malgr\u00e9 le durcissement des contraintes r\u00e9glementaires et fiscales avec l\u2019intensification de la concurrence sur tous nos march\u00e9s \u00bb.\n\nDans le d\u00e9tail, le document r\u00e9v\u00e8le que les revenus de l\u2019activit\u00e9 mobile repr\u00e9sentent 80,1% du chiffre d\u2019affaires, soit 870,5 milliards et portent les principaux relais de croissance que sont le data mobile et les services financiers Orange Money. Cependant, le chiffre d\u2019affaires sur l\u2019entrant international avec 77,7 milliards de francs cfa enregistre un recul de 2 points. Idem pour le fixe. Selon les r\u00e9sultats de 2019, le revenu des activit\u00e9s fixes se chiffre \u00e0 24,3 milliards soit une baisse de -8%. Par ailleurs, le groupe Sonatel compte 32,3 millions de clients, une hausse de 10,7% tir\u00e9e par la bonne dynamique commerciale dans tous les pays autour de la r\u00e9duction des tarifs des sims au S\u00e9n\u00e9gal, la reprise des bonus \u00e0 l\u2019activation au Mali, le lancement de la 4G en Guin\u00e9e et en Sierra Leone combin\u00e9e \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de la couverture r\u00e9seau.\n\nSonatel va tester la 5G avant fin 2020\n\nPendant que la 4G continue de s\u2019installer au S\u00e9n\u00e9gal, beaucoup de pays sont en train d\u2019exp\u00e9rimenter la 5G. Mais si l\u2019on en croit Th\u00e8r\u00e8se Tounkara, directrice des r\u00e9seaux et plateformes de services de Sonatel, cela ne saurait tarder. En effet, explique-t-elle, la Sonatel a commenc\u00e9 \u00e0 y travailler avec l\u2019Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation des t\u00e9l\u00e9communications et des postes (Artp). \u00ab Il faut les fr\u00e9quences que le r\u00e9gulateur donne. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 y travailler. Un premier test se fera avant la fin de cette ann\u00e9e si tout se passe bien. Cela demande un test. Apr\u00e8s, il y aura une phase pilote dans les deux ans avant de basculer vers le lancement \u00bb, a \u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Omar Gu\u00e9ye Ndiaye, Directeur de la strat\u00e9gie et du d\u00e9veloppement, non sans citer les nouveaux usages que cette technologie va engendre avec l\u2019Internet des objets, l\u2019intelligence artificielle entre autres.\n\nOumar FEDIOR", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_31", "SEKOU DRAME, DG SONATEL : \u00ab La charge fiscale devrait \u00eatre r\u00e9partie entre op\u00e9rateurs et Ott (WhatsApp, Viber, Messenger\u2026) \u2013 le soleil", "Sa r\u00e9cente sortie sur les Over-the-top service (Ott), en fran\u00e7ais les offres hors du fournisseur d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019internet, l\u2019avait mis au devant de la sc\u00e8ne et suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions des usagers sur la toile. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Sonatel, S\u00e9kou Dram\u00e9, rencontr\u00e9 au dernier Africa Ceo forum, qui s\u2019est tenu les 26 et 27 mars 2019 \u00e0 Kigali, revient sur cette question en plaidant pour une r\u00e9partition des charges fiscales avec ces Ott. Il estime, par ailleurs, que le march\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais reste \u00e9troit pour accueillir un 4\u00e8meop\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie.\n\nTout r\u00e9cemment, vous faisiez remarquer une perte de 20 milliards de FCfa enregistr\u00e9e par la Sonatel due \u00e0 l\u2019utilisation des Over-the-top service (WhatsApp, Viber, Messenger\u2026). Qu\u2019est-ce qui a motiv\u00e9 votre sortie ?\n\nCette sortie qui a \u00e9t\u00e9 reprise par les m\u00e9dias visait juste \u00e0 fournir une information factuelle sur l\u2019impact de ces services sur notre business model. Le d\u00e9veloppement des Ott, qui r\u00e9pond \u00e0 une transformation digitale, est avant tout pour Sonatel une opportunit\u00e9 permettant \u00e0 nos clients de mieux communiquer et de trouver, gr\u00e2ce aux services que nous leur fournissons au quotidien, des solutions utiles \u00e0 leur vie. Maintenant le d\u00e9veloppement de ces Ott a conduit \u00e0 de profondes transformations dans la structuration de notre revenu. Nous en sommes conscients. Sonatel s\u2019est organis\u00e9e, depuis plusieurs ann\u00e9es, pour y r\u00e9pondre en d\u00e9veloppant de nouveaux services. Ces \u00e9volutions ne sont qu\u2019une nouvelle transformation \u00e0 laquelle la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 fait face. Nous voyons cette r\u00e9volution de l\u2019activit\u00e9 avec optimisme. Nous avons su d\u00e9montrer que le fait de pouvoir r\u00e9pondre aux attentes des clients pour ces nouveaux services nous permet de pouvoir continuer \u00e0 exercer notre mission d\u2019op\u00e9rateur pour fournir \u00e0 ces derniers des services dont ils ont besoin. Il reste, malgr\u00e9 tout, que cette \u00e9volution est rapide avec des transformations tr\u00e8s importantes. C\u2019est, sans doute, la premi\u00e8re fois qu\u2019un op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9com communique, de fa\u00e7on chiffr\u00e9e, sur cette question. Nous voulions jouer la carte de la transparence.\n\nCe qui se passe, c\u2019est qu\u2019en 2018, Sonatel a constat\u00e9 une baisse, par rapport \u00e0 2017, de 20 milliards de FCfa des revenus sur l\u2019international entrant. Cela est d\u00fb au fait que la majorit\u00e9 des communications ont bascul\u00e9 sur les VoIp (en fran\u00e7ais, voix sur Ip). Et cette ligne de revenu a baiss\u00e9 de 40 %. Mais, comme le montrent nos r\u00e9sultats, une partie a \u00e9t\u00e9 compens\u00e9e par l\u2019achat de pass par nos clients s\u00e9n\u00e9galais et une autre partie par le d\u00e9veloppement de notre ligne de business, l\u2019internet mobile et tous les services financiers mobiles. Aujourd\u2019hui, nous sommes sur la bonne trajectoire et l\u2019\u00e9volution de nos r\u00e9sultats montre que nous restons dans des positions commerciales et financi\u00e8res tr\u00e8s fortes sur tous nos march\u00e9s. Nous consid\u00e9rons que ce d\u00e9veloppement des services Ott, puisqu\u2019ils r\u00e9pondent \u00e0 une attente de nos clients, est quelque chose de positif. Cependant, nous voulions aussi juste attirer l\u2019attention de l\u2019opinion publique, car pour soutenir le d\u00e9veloppement de ces services, Sonatel est le seul \u00e0 supporter la charge de l\u2019investissement et de la fiscalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la fourniture de ces Ott. Il pourrait sembler raisonnable que les op\u00e9rateurs Ott contribuent aux recettes des pays dans lesquels ils livrent leurs services. D\u2019autres pays ont pos\u00e9 ce d\u00e9bat qui fait l\u2019actualit\u00e9 en Europe. C\u2019est ce que nous voulions aborder en \u00e9voquant cet impact des services Ott sur nos revenus.\n\nNous avons constat\u00e9 la r\u00e9action de beaucoup d\u2019utilisateurs qui minimisent cette perte eu \u00e9gard au chiffre d\u2019affaires r\u00e9alis\u00e9 par votre groupe (1022 milliards de FCfa pour l\u2019exercice 2018). Ce manque \u00e0 gagner est-il significatif par rapport \u00e0 vos revenus ?\n\nAujourd\u2019hui, on parle plus de transformation de notre business model. Et nous nous sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ces changements. Face \u00e0 cette baisse des revenus, nous avons su d\u00e9velopper de nouveaux services pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019attente de nos clients qui nous ont permis d\u2019obtenir la croissance qui a \u00e9t\u00e9 affich\u00e9e. En d\u00e9pit de la poursuite de la baisse du chiffre d\u2019affaires international, le groupe Sonatel continue d\u2019enregistrer des performances tr\u00e8s solides sur les plans financier et commercial et \u00e0 conserver son leadership. Ceci s\u2019explique par notre capacit\u00e9 \u00e0 proposer de nouveaux services, \u00e0 passer de notre statut d\u2019op\u00e9rateur de connectivit\u00e9 \u00e0 un op\u00e9rateur de multiservices capable de fournir les services qui r\u00e9pondent aux attentes de nos clients. Ceux qui ont repris l\u2019information sur les Ott ont mis le focus sur le chiffre d\u2019affaires. Le propos \u00e9tait plut\u00f4t pour illustrer le fait qu\u2019aujourd\u2019hui, tous les acteurs ne contribuent pas de la m\u00eame fa\u00e7on au d\u00e9veloppement des infrastructures n\u00e9cessaires \u00e0 la transformation digitale, mais \u00e9galement \u00e0 la fiscalit\u00e9 de nos Etats.\n\nDonc, l\u2019impact est bien significatif ?\n\nOui, il est significatif. Mais, nous nous sommes bien pr\u00e9par\u00e9s pour faire face \u00e0 cette transformation. Nous avons men\u00e9 les investissements n\u00e9cessaires pour pouvoir absorber ces flux de donn\u00e9es dans nos r\u00e9seaux. Il y a aussi un bon d\u00e9veloppement au niveau des services financiers mobiles avec une croissance de 36 % du chiffre d\u2019affaires d\u2019Orange money qui nous permet de compenser tr\u00e8s largement cette baisse que nous avons connue.\n\nMais, devant cette utilisation des services Ott par une bonne partie de la population, qu\u2019est-ce que la Sonatel compte mettre en place comme strat\u00e9gies pour faire face \u00e0 cette situation ?\n\nCe que nous devions faire en interne, c\u2019est en cours depuis plusieurs ann\u00e9es. Il s\u2019agit de la transformation ; c\u2019est d\u2019aller vers un statut d\u2019op\u00e9rateur de multiservices. Apr\u00e8s Orange money, nous avons a d\u00e9velopp\u00e9 Orange \u00e9nergie. Nous consid\u00e9rons que les services Ott apportent de la valeur pour nos clients. Par contre, nous pensons que la charge fiscale devrait \u00eatre mieux r\u00e9partie entre les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9com et les Ott. A ce titre, nous avons plusieurs mod\u00e8les qui sont en cours. En Europe, vous voyez une taxation de chiffre d\u2019affaires qui nous semble \u00eatre le mieux. Un autre mod\u00e8le o\u00f9 cette fiscalit\u00e9 est r\u00e9percut\u00e9e ou collect\u00e9e \u00e0 travers le client est contreproductif. Nous pensons qu\u2019il faut lib\u00e9rer les usages \u00e0 tous les niveaux, pour que la transformation num\u00e9rique puisse \u00eatre une r\u00e9alit\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s.\n\nEst-ce un appel lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019endroit de l\u2019administration fiscale pour une taxation des Gafa (Ndlr : Google, Apple, Facebook et Amazon), comme c\u2019est le cas en Europe, pr\u00e9cis\u00e9ment en France o\u00f9 ce d\u00e9bat est agit\u00e9 ?\n\nIl appartient aux autorit\u00e9s \u00e9tatiques de d\u00e9finir comment mieux avoir cette r\u00e9partition de la charge fiscale entre tous les op\u00e9rateurs \u00e9conomiques exer\u00e7ant leurs services dans un pays.\n\nQuel regard portez-vous sur le march\u00e9 des produits financiers digitaux au S\u00e9n\u00e9gal ?\n\nC\u2019est un march\u00e9 en forte croissance. D\u2019abord, il r\u00e9pond \u00e0 de r\u00e9els besoins de nos clients. Cette activit\u00e9, \u00e0 elle seule, a g\u00e9n\u00e9r\u00e9, en 2018, 62 milliards de FCfa \u00e0 la Sonatel. Cela constitue un bon relais de croissance et nous permet de faire face aux baisses que nous avons constat\u00e9es sur d\u2019autres lignes d\u2019activit\u00e9s. C\u2019est un march\u00e9 tr\u00e8s dynamique et comp\u00e9titif. Il y a quelques ann\u00e9es, nous n\u2019\u00e9tions pas leader. Mais, nous avons r\u00e9ussi, sur le service du transfert domestique, \u00e0 reprendre le leadership. Et ceci, gr\u00e2ce aux investissements en termes de marketing et de simplification de nos services pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019attente de nos clients.\n\nAvec l\u2019arriv\u00e9e de nouveaux acteurs du mobile money, ne craignez-vous pas des pertes de parts de march\u00e9 ?\n\nLa concurrence, qui est quelque chose de sain, pousse \u00e0 l\u2019innovation. Nous souhaitons que cette concurrence se passe donc dans un cadre o\u00f9 tous les op\u00e9rateurs \u00e9conomiques sont soumis aux m\u00eames r\u00e8gles. Je reviens, \u00e0 ce titre, sur le pr\u00e9c\u00e9dent sujet : les Ott fournissent des services au S\u00e9n\u00e9gal et ne contribuent pas aux recettes fiscales du pays.\n\nNous allons faire un saut \u00e0 la Brvm. Comment se comportent, aujourd\u2019hui, les actions de la Sonatel sur le march\u00e9 financier de l\u2019Uemoa ?\n\nSonatel continue d\u2019\u00eatre la principale capitalisation \u00e0 la Brvm. Nous avons not\u00e9, ces derniers mois, une baisse du cours de l\u2019action. C\u2019est l\u2019occasion de signaler que cela n\u2019est, en aucun cas, li\u00e9 aux fondamentaux de l\u2019entreprise qui restent solides. Il se trouve que nous sommes actuellement dans un contexte global de baisse des march\u00e9s financiers avec un retrait des acteurs institutionnels du march\u00e9 des actions pour se concentrer sur le march\u00e9 obligataire. Sonatel, gr\u00e2ce \u00e0 sa structure de portefeuille avec 70 % des investisseurs publics qui sont des institutionnels, est un peu plus affect\u00e9e que la Brvm. Mais, nous continuons, malgr\u00e9 tout, \u00e0 avoir des positions tr\u00e8s importantes.\n\nQu\u2019est-ce que les actionnaires peuvent attendre comme dividendes cette ann\u00e9e ?\n\nLe projet de r\u00e9solution que le conseil va soumettre \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires, pr\u00e9vue le 17 avril, fixe le montant du dividende brut \u00e0 1667 FCfa. Apr\u00e8s la retenue \u00e0 la source, le dividende net de 1500 FCfa sera pay\u00e9, si c\u2019est approuv\u00e9 par l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\n\nVu la configuration du march\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, notre pays peut-il accueillir un 4\u00e8me op\u00e9rateur ?\n\nLa position de Sonatel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s claire d\u00e8s le d\u00e9but. Il suffit de regarder la situation actuelle du march\u00e9 en tant que tel o\u00f9 il y a trois op\u00e9rateurs. Force est de reconna\u00eetre qu\u2019avec ces revenus qui baissent, des relais de croissance n\u2019ayant pas forc\u00e9ment la m\u00eame rentabilit\u00e9, c\u2019est un march\u00e9 \u00e9troit. Au S\u00e9n\u00e9gal, nous sommes 14 millions de consommateurs, avoir quatre op\u00e9rateurs ne nous permettrait pas de disposer de la base client\u00e8le n\u00e9cessaire pour avoir des \u00e9conomies d\u2019\u00e9chelle qui sont indispensables dans notre m\u00e9tier.\n\nEnvoy\u00e9 Sp\u00e9cial \u00e0 Kigali, Abdou Diaw", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_32", "RSE & ENTREPRENARIAT TECH : Rokhaya Solange Mbengue Ndir de Sonatel distingu\u00e9e par la France \u2013 le soleil", "La Sonatel a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9e \u00e0 travers la nomination de Rokhaya Solange Mbengue Ndir, le chef de son d\u00e9partement Rse & Partenariats, au grade de chevalier national de l\u2019Ordre du M\u00e9rite de la r\u00e9publique fran\u00e7aise. Une distinction qui, selon la lettre de l\u2019Ambassadeur de France \u00e0 Dakar, rend hommage \u00e0 \u00abl\u2019engagement sans faille\u00bb de Madame Ndir, au service de la promotion de l\u2019\u00e9conomie num\u00e9rique et de l\u2019entreprenariat.\n\n\u00abVos nombreuses actions au sein de la Sonatel sur les questions de responsabilit\u00e9 sociale et \u00e9conomique du groupe mais aussi celle men\u00e9es personnellement pour permettre aux femmes un acc\u00e8s aux nouvelles technologies ont incontestablement contribu\u00e9 \u00e0 fa\u00e7onner l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me Tech s\u00e9n\u00e9galais d\u2019aujourd\u2019hui \u00bb souligne le courrier de l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais adress\u00e9 \u00e0 Rokhaya Solange Mbengue Ndir.", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_33", "Prix Nobel de physique 2019 : un cosmologiste et deux astronomes r\u00e9compens\u00e9s \u2013 le soleil", "Le Nobel de physique r\u00e9compense cette ann\u00e9e un cosmologiste am\u00e9ricain et deux astronomes suisses pour leurs travaux sur la connaissance de l\u2019Univers. Le prix va \u00ab pour moiti\u00e9 \u00e0 James Peebles pour des d\u00e9couvertes th\u00e9oriques en cosmologie physique et pour l\u2019autre moiti\u00e9 conjointement \u00e0 Michel Mayor et Didier Queloz pour la d\u00e9couverte d\u2019une exoplan\u00e8te en orbite autour d\u2019une \u00e9toile de type solaire \u00bb, a annonc\u00e9 mardi, le comit\u00e9 nobel.\n\nLe duo d\u2019astronomes suisses est notamment connu pour la d\u00e9couverte en 1995 de Dimidium, la premi\u00e8re plan\u00e8te extrasolaire confirm\u00e9e comme telle orbitant autour d\u2019une \u00e9toile nomm\u00e9e 51 Pegasi. Les trois laur\u00e9ats de ce 113e prix Nobel de physique recevront le 10 d\u00e9cembre prochain une m\u00e9daille en or, un dipl\u00f4me et un ch\u00e8que de 9 millions de couronnes su\u00e9doises (environ 539 500 000 F CFA) qu\u2019ils se partageront.", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_34", "LE KHALIFE GENERAL DES MOURIDES A MACKY SALL: \u00abSoyez rassur\u00e9s en partant d\u2019ici\u00bb \u2013 le soleil", "\u00ab Soyez rassur\u00e9s en partant d\u2019ici. Je sais le respect et la consid\u00e9ration que vous avez pour Serigne Touba. Je vous confie \u00e0 Serigne Touba. Il r\u00e9compensera tes efforts \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serigne Mountakha Mback\u00e9 par la voix de son porte-parole Serigne Bassirou Mback\u00e9. \u00ab Vous m\u2019avez toujours honor\u00e9. Avant m\u00eame mon av\u00e8nement \u00e0 la t\u00eate de la confr\u00e9rie, vous faisiez tout pour moi par amour pour Serigne Touba et pour l\u2019estime que vous avez pour ma personne \u00bb, a ajout\u00e9 le porte-parole citant toujours le Khalife g\u00e9n\u00e9ral des mourides.\n\nBabacar DIONE", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_35", "Coronavirus : cinq nouveaux cas positifs au S\u00e9n\u00e9gal \u2013 le soleil", "Cinq (5) nouveaux cas de coronavirus ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s positifs par l\u2019Institut Pasteur de Dakar, ce jeudi 11 mars 2020. Selon le Minist\u00e8re de la Sant\u00e9, il s\u2019agit de cinq citoyens s\u00e9n\u00e9galais membres de la famille de l\u2019\u00e9migr\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais r\u00e9sidant en Italie et arriv\u00e9 \u00e0 Touba, le vendredi 6 mars 2020, via l\u2019a\u00e9roport international Blaise Diagne.\n\nCe \u00ab Modou Modou \u00bb a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 et test\u00e9 positif au lendemain des premiers sympt\u00f4mes, mardi dernier. Il a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 depuis au Service des maladies infectieuses de Fann, \u00e0 Dakar.\n\nA ce jour, le S\u00e9n\u00e9gal compte huit (8) cas de patients atteints du coronavirus, tous suivis au Centre hospitalier universitaire (Chu) de Fann \u00e0 Dakar. A noter que deux (2) cas, un expatri\u00e9 fran\u00e7ais et une patiente anglaise ont gu\u00e9ri de leurs sympt\u00f4mes au Covid-19 apr\u00e8s \u00eatre intern\u00e9s au Chu de Fann.", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_36", "COVID-19 A TOUBA : ZERO CAS, 4 PRELEVEMENTS N\u00c9GATIFS, 2 EN ATTENTE \u2013 le soleil", "Pour la situation du Covid-19 de la journ\u00e9e du 07 Avril 2020 \u00e0 Touba, Dr Mamadou Dieng, m\u00e9decin chef de la r\u00e9gion m\u00e9dicale de Diourbel a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu\u2019au niveau du centre de traitement de Darou Marnan, il n\u2019y a aucun cas confirm\u00e9 et tous les 4 pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019hier sont n\u00e9gatifs. A ce jour, il y\u2019a deux malades suivis et deux pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour test.\n\nM. DIEYE", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_37", "MENDICIT\u00c9 : Le S\u00e9n\u00e9gal, eldorado des mendiants de la sous-r\u00e9gion \u2013 le soleil", "Le S\u00e9n\u00e9gal serait-il devenu un eldorado pour les mendiants de la sous-r\u00e9gion ? Ces derniers, en nombre important, envahissent de plus en plus le \u00abmarch\u00e9\u00bb s\u00e9n\u00e9galais de la mendicit\u00e9.\n\nPar Oumar FEDIOR\n\nUne femme, embonpoint bien entretenu et portant un b\u00e9b\u00e9 sur le dos, se faufile entre les v\u00e9hicules bloqu\u00e9s dans un embouteillage sous un soleil de plomb. Elle ne comprend pas un seul mot wolof mais parvient \u00e0 rendre le c\u0153ur des automobilistes accessible \u00e0 la compassion. Ils la gratifient de quelques menues monnaies. Puis, elle s\u2019en va rejoindre ses infortun\u00e9s \u00abacolytes\u00bb assis \u00e0 l\u2019intersection de la Cit\u00e9 des eaux. Hommes, femmes, gar\u00e7ons et filles et m\u00eame des nourrissons se sont empar\u00e9s de ce lieu. Ils y mangent, s\u2019y accordent du r\u00e9pit de temps en temps et esp\u00e8rent y trouver fortune. Ils ont un point commun : aucun d\u2019eux n\u2019est s\u00e9n\u00e9galais. Ils viennent du Mali, de la Gambie, de la Guin\u00e9e-Bissau, de la R\u00e9publique de Guin\u00e9e, du Niger, du Burkina Faso et m\u00eame de la Sierra Leone. On les voit partout dans les art\u00e8res de la capitale. Ils \u00abguettent\u00bb les bienfaiteurs \u00e0 hauteur des feux de signalisation, des ronds-points strat\u00e9giques, \u00e0 la sortie des banques\u2026 Leur business, c\u2019est faire la manche, esp\u00e9rant nourrir leur famille d\u2019ici et d\u2019ailleurs.\n\nAu Rond-point faisant face aux Cours sainte Marie de Hann, ils ont fini de faire partie du d\u00e9cor. En cette matin\u00e9e de lundi, le soleil envoie sa chaleur sur la terre, mais il ne les rebute point. On met un l\u00e9ger voile sur la t\u00eate pour aller \u00e0 la rencontre des \u00e2mes charitables. Ici, l\u2019ambiance est bon enfant. On rit, on s\u2019esclaffe ! Leur dialecte nous est inconnu. \u00abNous venons du Mali\u00bb, affirme la plus \u00e2g\u00e9e des femmes, en tressant sa fille. Notre \u00abintrusion\u00bb casse l\u2019ambiance. Difficile de leur tirer un mot de plus.\n\n\u00abNous nous sentons en s\u00e9curit\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal\u00bb\n\nQuand la confiance s\u2019est install\u00e9e, l\u2019un des rares \u00e0 se d\u00e9brouiller en fran\u00e7ais accepte de se livrer. \u00abNous ne faisons de mal \u00e0 personne. Nous venons ici le matin pour mendier et, \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, nous rentrons tous ensemble. Si nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 d\u2019autres pays limitrophes, c\u2019est parce que nous nous sentons en s\u00e9curit\u00e9 ici\u00bb, lance Salifou, lunettes bien ajust\u00e9es laissant entrevoir un \u0153il endommag\u00e9. Ce groupe de plus de dix personnes venues d\u2019un ailleurs tumultueux pour trouver un mieux-\u00eatre au S\u00e9n\u00e9gal est presque devenu une famille. Ce sont des couples, des amis, des parents originaires de la m\u00eame contr\u00e9e. Selon Salifou, \u00e2g\u00e9 de 40 ans, c\u2019est un groupe de cinq qui a rejoint en premier il y a un peu plus de trois ans. \u00abAu fur \u00e0 mesure, ils ont envoy\u00e9 les frais de transport aux autres qui les ont rejoints\u00bb, explique-t-il. Boukary, lui, est un non-voyant. Il est tout le temps accompagn\u00e9 de sa fille. Ils pr\u00e9f\u00e8rent faire la manche \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des quartiers comme Hann Mariste que d\u2019inhaler la pollution \u00e9mise par les voitures. Ayant \u00e9lu domicile \u00e0 Dalifort o\u00f9 le loyer lui revient \u00e0 5000 FCfa par mois, il est hors de question pour lui de r\u00e9v\u00e9ler sa recette journali\u00e8re. Mais, il n\u2019est pas pr\u00e8s de rentrer.\n\nBOURAMA, MENDIANT MALIEN : \u00abJe suis venu au S\u00e9n\u00e9gal avec ma famille apr\u00e8s l\u2019attaque de mon village\u00bb\n\nBourama est originaire du Mali. Il a fait de Hann Mariste son fief. Portant des haillons, il est le prototype du mendiant professionnel. Entre un fran\u00e7ais approximatif et un wolof plus proche du baragouin, il parvient tout de m\u00eame \u00e0 se faire comprendre. Il est arriv\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal quand son village a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par des djihadistes. \u00abUne partie de ma famille est \u00e0 Bamako ; je suis venu au S\u00e9n\u00e9gal avec ma femme et mes deux enfants\u00bb, explique-t-il en d\u00e9signant de son index rid\u00e9 sa fille qui lui sert de guide. Occupant une maison abandonn\u00e9e \u00e0 la Cit\u00e9 des eaux, Bourama ne se plaint pas. Avec des recettes journali\u00e8res qui varient entre 5.000 et 10.000 FCfa, il ne d\u00e9pense presque rien pour la nourriture. Les voisins le gratifient de leurs restes. Chaque matin, r\u00e9v\u00e8le-t-il, la famille se divise en deux groupes qui partent \u00e0 la qu\u00eate de l\u2019aum\u00f4ne. Un business qui rapporte et dans lequel il semble se plaire. D\u2019ailleurs, assure-t-il, une seule chose peut le ramener au pays : le retour au calme. Ce qui, selon lui, \u00abreste une utopie\u00bb. \u00abCette histoire ne finira jamais\u00bb, dit-il, abattu.\n\nLa ru\u00e9e des \u00abma\u00eetres coraniques\u00bb de la sous-r\u00e9gion\n\nSelon Niokhobaye Diouf, Directeur de la Protection de l\u2019enfance, des enqu\u00eates ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que plusieurs individus se disant ma\u00eetres coraniques venant de la sous-r\u00e9gion se sont install\u00e9s dans la capitale et dans beaucoup de r\u00e9gions avec leurs talib\u00e9s. Le Coordonnateur de la r\u00e9gion de Dakar de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des ma\u00eetres coraniques, K\u00e9ba Gaye, confirme que le ph\u00e9nom\u00e8ne existe. \u00abCes individus sont mus par le seul d\u00e9sir de vivre de l\u2019exploitation des enfants. Il y en a qui font des pieds et des mains pour avoir la nationalit\u00e9 s\u00e9n\u00e9galaise afin d\u2019\u00e9largir leurs possibilit\u00e9s et de mieux exploiter les enfants. Je suis convaincu qu\u2019ils ont des relais qui les prot\u00e8gent. Nous les mettons souvent en garde mais, sans l\u2019accompagnement de l\u2019\u00c9tat, nous ne pourrons pas y arriver\u00bb, dit-il, non sans souligner que ces ma\u00eetres coraniques sont tr\u00e8s mobiles d\u00e8s qu\u2019ils sentent une quelconque menace.\n\n70% des mendiants ne viennent pas des \u00abdaaras\u00bb\n\nS\u2019il est jeune, le mendiant est souvent assimil\u00e9 \u00e0 un talib\u00e9 venant d\u2019une \u00e9cole coranique. Selon Human Rights Watch, ils sont pr\u00e8s de 50.000 enfants. Mais une bonne partie d\u2019entre eux pratique cette activit\u00e9 librement et ne vient pas des \u00abdaaras\u00bb. Moustapha L\u00f4, Pr\u00e9sident de l\u2019Association des ma\u00eetres coraniques, estime que la plupart de ceux qui mendient ne sont pas dans les \u00abdaaras\u00bb. \u00abUn enfant qui mendie, c\u2019est juste pour chercher de quoi manger. Si quelqu\u2019un fait la manche jusqu\u2019\u00e0 certaines heures, c\u2019est parce qu\u2019il ne vient pas d\u2019un \u00ab daara \u00bb. Un talib\u00e9 ne peut pas \u00eatre dans la rue jusqu\u2019\u00e0 certaines heures\u00bb, d\u00e9nonce-t-il. Moustapha L\u00f4 indique que des enqu\u00eates men\u00e9es par ses coll\u00e8gues ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que \u00abplus de 70% des mendiants ne viennent pas des \u00ab daaras \u00bb\u00bb. Il ajoute que le rapport des S\u00e9n\u00e9galais \u00e0 l\u2019aum\u00f4ne pousse beaucoup de familles d\u00e9munies \u00e0 envoyer leurs enfants dans la rue. \u00abMais on met tout sur le dos des \u00ab daaras \u00bb\u00bb, d\u00e9plore-t-il.\n\nLes petites nig\u00e9riennes sous le regard vigilant de leurs m\u00e8res\n\nAu Croisement Camb\u00e9r\u00e8ne, l\u2019arr\u00eat grouille de monde comme d\u2019habitude. Mais le d\u00e9cor conna\u00eet un petit changement. Des filles de teint clair et \u00e0 la chevelure longue disputent la chauss\u00e9e aux pi\u00e9tons. Elles ne tendent pas seulement la main, elles s\u2019agrippent aux passants. \u00abSarakh, sarakh\u2026\u00bb (aum\u00f4ne), r\u00e9p\u00e8tent-elles, provoquant toutes sortes de r\u00e9actions, le tout sous le regard presque indiff\u00e9rent de leur maman allaitant un fr\u00eale nourrisson. \u00c0 en croire M. Ciss\u00e9, vendeur de caf\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat, elles viennent du Niger. \u00abElles avaient disparu pendant un bon moment mais, depuis quelques jours, elles reviennent petit \u00e0 petit\u00bb, renseigne-t-il. Il y a quelques ann\u00e9es, une flop\u00e9e de petites filles nig\u00e9riennes prenait possession des rues dakaroises, particuli\u00e8rement l\u2019avenue Cheikh Anta Diop. L\u2019histoire se r\u00e9p\u00e8te.\n\nSur 1585 enfants retir\u00e9s de la rue, 635 sont des \u00e9trangers\n\n\u00abSur les 1585 enfants retir\u00e9s lors de la premi\u00e8re phase, les 950 sont des S\u00e9n\u00e9galais, plus de 400 sont Bissau-guin\u00e9ens et les 200 des Gambiens, Maliens et quelques Sierra-L\u00e9onais\u00bb. Les statistiques sont donn\u00e9es par le Directeur de la Protection de l\u2019enfance. Niokhobaye Diouf estime que cette situation r\u00e9sulte de plusieurs facteurs. Il y a d\u2019abord la porosit\u00e9 des fronti\u00e8res, la libre circulation des personnes et des biens dans l\u2019espace Cedeao.\n\nprotection des enfants : Plaidoyer pour des mesures plus cors\u00e9es\n\nQuand le Ministre s\u00e9n\u00e9galais des Affaires \u00e9trang\u00e8res avait convoqu\u00e9 les ambassadeurs et les consuls des autres pays pour leur dire de prendre des mesures contre l\u2019exploitation des enfants, cela avait offusqu\u00e9 un diplomate. \u00abUn ambassadeur s\u2019est lev\u00e9 pour dire que le S\u00e9n\u00e9gal n\u2019a pas le droit d\u2019interdire l\u2019entr\u00e9e de ses ressortissants dans son territoire. Quand ils quittent leur pays pour venir au S\u00e9n\u00e9gal, ils y retrouvent une partie de leur famille. Certains sont mari\u00e9s \u00e0 des S\u00e9n\u00e9galais\u00bb, raconte le Directeur de la Protection de l\u2019enfance, Niokhobaye Diouf, rapportant les propos du diplomate. \u00c0 ses yeux, c\u2019est ce qui rend les choses compliqu\u00e9es. C\u2019est pourquoi, pense-t-il, il faut instaurer des titres de voyage ou des conditionnalit\u00e9s qui feront qu\u2019un adulte n\u2019aura pas le droit de convoyer six \u00e0 cinq enfants dans les bus sans autorit\u00e9 parentale. \u00abOn ne doit pas traverser une fronti\u00e8re avec autant d\u2019enfants aussi facilement\u00bb, dit-il.", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_38", "Coronavirus au S\u00e9n\u00e9gal: onze nouveaux cas, treize gu\u00e9ris \u2013 le soleil", "Lors de son point de presse quotidien, mardi, sur le coronavirus, Abdoulaye Diouf Sarr, ministre de la Sant\u00e9 et de l\u2019action sociale a inform\u00e9 que sur 110 tests r\u00e9alis\u00e9s, 11 ont \u00e9t\u00e9 positifs au Covid-19.\n\nIl s\u2019agit de neuf cas contacts et deux cas issus de la transmission communautaire.\n\nPar ailleurs, 13 patients ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s gu\u00e9ris par les m\u00e9decins. Ainsi le nombre de cas gu\u00e9ris arrive \u00e0 105 au total.\n\nDe m\u00eame, 129 patients sont actuellement sous traitement.\n\nEn dehors de sa d\u00e9claration habituelle sur le nombre de cas de coronavirus, le ministre de la Sant\u00e9 et de l\u2019Action Sociale a donn\u00e9 les conclusions de la r\u00e9union du comit\u00e9 de gestion des \u00e9pid\u00e9mies. \u00ab Les comit\u00e9s r\u00e9gionaux doivent, avec les forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9ployer des strat\u00e9gies pour endiguer la transmission communautaire \u00bb, a-t-il ajout\u00e9.\n\nDe m\u00eame, le comit\u00e9 demande \u00e0 l\u2019Etat de n\u2019autoriser aucun transfert de corps provenant de pays infect\u00e9.\n\nToutes ces propositions entrent dans le cadre de la lutter contre la forte contagion communautaire.", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_39", "Covid-19 au S\u00e9n\u00e9gal: 13 nouveaux cas, 12 gu\u00e9ris, une r\u00e9union d\u2019urgence pr\u00e9vue \u2013 le soleil", "Le ministre de la Sant\u00e9 et de l\u2019Action Sociale a livr\u00e9, ce mardi 31 mars, les informations suivantes: treize nouveaux cas de coronavirus enregistr\u00e9s au S\u00e9n\u00e9gal et douze patients gu\u00e9ris. La situation se stabilise \u00e9galement pour les deux cas d\u00e9clar\u00e9s \u00ab graves \u00bb, hier lundi.\n\nA ce jour, le pays enregistre quarante patients gu\u00e9ris du covid-19 sur un total de 175 cas.\n\nLe ministre Abdoulaye Diouf Sarr a \u00e9galement inform\u00e9 qu\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence est pr\u00e9vue aujourd\u2019hui , \u00e0 17 h, avec les \u00ab acteurs concern\u00e9s pour d\u00e9finir une approche de riposte sp\u00e9cifique vu la persistance dans les deux foyers au niveau des districts sanitaires de Dakar Ouest et Dakar Sud \u00bb.", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_40", "Incendie de Notre-Dame de Paris: Tr\u00eave politique en France face \u00e0 l\u2019\u00e9motion \u2013 le soleil", "Tout a commenc\u00e9 par un tweet d\u2019Anne Hidalgo, la maire de Paris. \u00ab Un terrible incendie est en cours \u00e0 la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris. Les pompiers de Paris sont en train de tenter de ma\u00eetriser les flammes \u00bb, a tweet\u00e9 la maire alors que des flammes impressionnantes d\u00e9voraient la toiture du monument gothique du Moyen \u00c2ge, situ\u00e9 en plein c\u0153ur de Paris sur l\u2019\u00eele de la Cit\u00e9.\n\nL\u2019incendie qui s\u2019est d\u00e9clench\u00e9 hier, aux alentours de 16h50 Gmt, est \u00ab potentiellement li\u00e9 \u00bb aux travaux de r\u00e9novation de l\u2019\u00e9difice, selon les pompiers. D\u2019importants travaux y ont lieu depuis plusieurs mois, notamment pour nettoyer l\u2019\u00e9difice, noirci par la pollution. Le feu a pris dans les \u00e9chafaudages install\u00e9s sur les toits du monument historique le plus visit\u00e9 d\u2019Europe, et \u00e9difice le plus embl\u00e9matique et touristique de Paris. Environ 13 millions de touristes visitent chaque ann\u00e9e la cath\u00e9drale construite entre le XIIe et le XIVe si\u00e8cle.\n\nDevant la gravit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements, le chef de l\u2019Etat qui devait d\u00e9voiler \u00e0 20h00 ses mesures de synth\u00e8se du grand d\u00e9bat national a d\u00e9cid\u00e9 de reporter son allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e sine die. Au m\u00eame moment, toutes les t\u00e9l\u00e9visions et les r\u00e9seaux sociaux diffusaient des images impressionnantes de la cath\u00e9drale gothique d\u00e9vor\u00e9e par les flammes. Emmanuel Macron s\u2019est imm\u00e9diatement rendu sur les lieux pour se mettre au diapason de l\u2019\u00e9motion de toute la Nation. L\u2019intervention pr\u00e9sidentielle, d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9e et en attente d\u2019\u00eatre diffus\u00e9e, n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 de toute fa\u00e7on audible et comprise par les Fran\u00e7ais.\n\nL\u2019incendie intervient au premier jour des c\u00e9l\u00e9brations de la Semaine sainte qui m\u00e8ne \u00e0 P\u00e2ques, principale f\u00eate chr\u00e9tienne. De toute la plan\u00e8te, les r\u00e9actions internationales de soutien et de solidarit\u00e9 ont afflu\u00e9. Les principales cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaines ont modifi\u00e9 leurs programmes pour diffuser en direct les images du brasier. Tr\u00e8s pris\u00e9e des touristes, Notre-Dame de Paris est aussi un sanctuaire marial \u00e9lev\u00e9 au rang de basilique. La cath\u00e9drale a accueilli le sacre de Napol\u00e9on 1er en d\u00e9cembre 1804, abrit\u00e9 les obs\u00e8ques du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle en 1970 et f\u00eat\u00e9 856 ans en 2019.\n\nNotre-Dame de Paris a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 immortalis\u00e9e par le cin\u00e9ma, la com\u00e9die musicale et surtout le roman \u00ab Notre-Dame de Paris \u00bb publi\u00e9 en 1831 par Victor Hugo, qui a amplifi\u00e9 le mouvement en faveur de la restauration de la cath\u00e9drale au XIXe si\u00e8cle. Par le pass\u00e9, d\u2019autres incendies avaient touch\u00e9 la cath\u00e9drale. Mais jamais une telle sid\u00e9ration n\u2019avait jailli des c\u0153urs lorsque la fl\u00e8che de la cath\u00e9drale, dress\u00e9e sur les quatre piliers du transept (qui donne \u00e0 l\u2019\u00e9difice une forme de croix) et culminant \u00e0 93 m\u00e8tres de haut, s\u2019est effondr\u00e9e sur elle-m\u00eame. Toute la charpente en bois qui date du 19e si\u00e8cle d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et du 13e de l\u2019autre a br\u00fbl\u00e9.\n\nCe patrimoine parti en fum\u00e9e a impos\u00e9 une pause politique. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron devait annoncer hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision une s\u00e9rie de mesures pour r\u00e9pondre aux multiples revendications des \u00ab gilets jaunes \u00bb et relancer son quinquennat, en esp\u00e9rant d\u00e9nouer la pire crise depuis son accession au pouvoir. Son intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e devait \u00e9galement \u00eatre suivie \u00e0 l\u2019international, o\u00f9 Emmanuel Macron joue gros face aux d\u00e9fis comme le Brexit, les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai ou encore l\u2019ouverture de n\u00e9gociations commerciales entre l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis. Apr\u00e8s le report de son allocution, le chef de l\u2019Etat devrait d\u00e9cider s\u2019il laisserait encore du temps \u00e0 l\u2019\u00e9motion des Fran\u00e7ais ou s\u2019il allait maintenir sa toute premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse en France depuis le d\u00e9but de son quinquennat pr\u00e9vue demain mercredi. Un rare exercice au cours duquel il \u00e9tait attendu sur \u00ab de nouvelles annonces \u00bb et le d\u00e9tail de ses nouveaux chantiers, selon son entourage.\n\nParmi les pistes \u00e9voqu\u00e9es depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs jours, il est envisag\u00e9 une baisse de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu, une r\u00e9-indexation des \u00ab petites retraites \u00bb sur l\u2019inflation et l\u2019am\u00e9lioration du paiement de la pension alimentaire aux m\u00e8res c\u00e9libataires, entre autres. Les revendications en d\u00e9bat sont relatives, parmi d\u2019autres, \u00e0 la remise \u00e0 plat d\u2019une partie des 474 \u00ab niches \u00bb fiscales, \u00e0 l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite, \u00e0 la fusion du S\u00e9nat et du Conseil \u00e9conomique, social et environnemental (Cese) \u00e0 laquelle le S\u00e9nat est totalement oppos\u00e9. En revanche, le retour de l\u2019Imp\u00f4t sur la fortune (Isf), voulu par 77 % des Fran\u00e7ais, selon un sondage Ifop et la modification des r\u00e8gles sur la taxation des h\u00e9ritages sont fermement \u00e9cart\u00e9s par Emmanuel Macron.\n\nDi\u00e9 Maty FALL", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_41", "Couvre-feu et \u00e9tat d\u2019urgence : 130 personnes interpell\u00e9es et 282 motos saisies \u00e0 Kolda \u2013 le soleil", "Le Commissariat urbain de Kolda est \u00e0 pieds de guerre pour faire respecter le couvre-feu et l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s par le gouvernement pour freiner la propagation du Coronavirus. Cent-trente-quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 ainsi interpell\u00e9es par la Police depuis l\u2019instauration du couvre-feu et de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, il y a environ deux semaines. Vingt-huit v\u00e9hicules et 282 motos ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9s ou saisies durant cette p\u00e9riode, a indiqu\u00e9 mercredi, Di\u00e9gane S\u00e8ne, Commissaire de la police de Kolda.\n\nDurant la semaine du 23 au 29 mars derniers, 58 personnes dont 55 pour violation du couvre-feu, 2 pour usage et d\u00e9tention de chambre indien et une pour offre de chanvre indien ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es par la police. Elle a \u00e9galement proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019immobilisation de 10 v\u00e9hicules et \u00e0 la saisie de 14 motos dont des Jakarta durant cette p\u00e9riode. Les agents du Commissariat urbain de Kolda ont \u00e9galement saisi 96 autres motos et immobilis\u00e9 6 v\u00e9hicules dans le cadre de l\u2019interdiction de la circulation inter urbaine. Pour la semaine du 30 mars au 5 avril derniers, 10 v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9s et 160 motos saisies par la police dans le cadre de l\u2019interdiction interurbaine et de la restriction du transport d\u00e9cid\u00e9es par les autorit\u00e9s s\u00e9n\u00e9galaises pour endiguer la propagation de la pand\u00e9mie \u00e0 travers le pays.\n\n76 personnes dont 74 pour violation du couvre-feu et deux pour usage collective de chanvre indien ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es cette semaine, \u00e0 Kolda, dans le cadre des op\u00e9rations li\u00e9es au couvre-feu. Deux v\u00e9hicules et 12 motos ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9s par la police pour non-respect des mesures prises par l\u2019Etat pour combattre le Covid-19.\n\nMamadou Aliou DIALLO", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"], ["Senegal_Le Soleil_42", "Ibrahima-Soc\u00e9 Fall, Directeur G\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019Oms : \u00ab Pour un vaccin contre le Covid-19, il faut compter au moins d\u2019ici douze mois \u00bb \u2013 le soleil", "(GENEVE) \u2013 Le m\u00e9decin colonel de l\u2019Arm\u00e9e, Dr Ibrahima Soc\u00e9 Fall, Directeur adjoint de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (Oms), en charge de la r\u00e9ponse aux urgences, est l\u2019une des voix autoris\u00e9es du syst\u00e8me international de sant\u00e9. Dans cet entretien, il a salu\u00e9 les d\u00e9cisions courageuses prises par le S\u00e9n\u00e9gal, \u00e0 savoir le non rapatriement des S\u00e9n\u00e9galais \u00e9tablis \u00e0 Huwan, l\u2019interdiction des rassemblements et la mobilisation des ressources endog\u00e8nes pour faire face \u00e0 la pand\u00e9mie. Il conseille au S\u00e9n\u00e9gal de mettre l\u2019accent sur la pr\u00e9vention de la transmission du virus \u00e0 l\u2019\u00e9chelle communautaire.\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal, Macky Sall, a pris une s\u00e9rie de d\u00e9cisions contre le coronavirus (Covid-19) qui touche presque toute la plan\u00e8te avec 7.000 morts sur le plan international et pr\u00e8s de 77.000 gu\u00e9ris. Que pensez-vous de ces mesures ?\n\nLe Pr\u00e9sident a fait preuve de leadership devant cette menace pour la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire nationale et mondiale. Il \u00e9tait important qu\u2019il dirige la riposte avec les conseils pr\u00e9sidentiels qu\u2019il a tenus mais aussi par sa communication ax\u00e9e sur la sensibilisation des populations et la mobilisation des leaders religieux pour que les mesures de sant\u00e9 publique d\u00e9cid\u00e9es soient correctement mises en \u0153uvre. En plus de cela, nous devons saluer sa mesure courageuse de ne pas rapatrier les S\u00e9n\u00e9galais de Chine. C\u2019est un bon sens en sant\u00e9 publique. Au lieu d\u2019importer le risque, il faut plut\u00f4t veiller \u00e0 ce que les personnes pr\u00e9sentes dans les foyers de transmission soient localement bien prot\u00e9g\u00e9es et bien prises en charge. Aujourd\u2019hui, nous devons r\u00e9fl\u00e9chir sur le financement de la riposte par le S\u00e9n\u00e9gal sans attendre l\u2019aide ext\u00e9rieure qui, bien s\u00fbr, est n\u00e9cessaire sur plusieurs aspects. C\u2019est une preuve suppl\u00e9mentaire d\u2019un engagement politique tr\u00e8s fort qu\u2019on ne voit pas tout le temps en Afrique.\n\nJe suis en communication r\u00e9guli\u00e8re avec le bureau de l\u2019Oms au S\u00e9n\u00e9gal mais aussi avec les experts nationaux et les autorit\u00e9s quand c\u2019est n\u00e9cessaire. Il est important que l\u2019\u00e9pid\u00e9mie soit ma\u00eetris\u00e9e maintenant pour \u00e9viter une transmission communautaire massive que le syst\u00e8me de sant\u00e9 ne pourra pas contenir. C\u2019est la population qui doit vaincre le virus par le respect strict des mesures de pr\u00e9vention dans les familles, dans les quartiers et villages, ainsi que dans les lieux publics pour interrompre les cha\u00eenes de transmission. Il faudra prendre de l\u2019avance sur le virus par une d\u00e9tection rapide des cas, un suivi strict des contacts, un isolement rapide pour \u00e9viter la transmission secondaire, et les mesures de pr\u00e9vention strictes dans la communaut\u00e9 et dans les structures de sant\u00e9. Chaque crise est une opportunit\u00e9 pour mieux faire. Nous devons acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement des capacit\u00e9s requises dans le R\u00e8glement sanitaire international et repositionner la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire au plus haut niveau de priorit\u00e9.\n\nComment expliquez-vous cette mobilisation contre Covid 19 compar\u00e9 \u00e0 \u00c9bola ?\n\nIl est vrai qu\u2019\u00c9bola est une maladie beaucoup plus mortelle, mais les interventions ont permis de limiter le risque sur les plans national et sous r\u00e9gional. Le Covid-19 repr\u00e9sente un risque mondial tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, selon l\u2019\u00e9chelle de l\u2019Oms et il a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de pand\u00e9mie. Aujourd\u2019hui, plus de 150 pays sont d\u00e9j\u00e0 affect\u00e9s et tous les pays du monde sont \u00e0 risque. Pour cette raison, tous les pays doivent se mobiliser. Ceux qui ont agi tardivement en paient les cons\u00e9quences mais aussi mettent les autres pays \u00e0 risque. L\u2019impact sur l\u2019\u00e9conomie mondiale sera \u00e9norme. Nous avons besoin d\u2019une solidarit\u00e9 mondiale pour faire face \u00e0 une crise mondiale.\n\nEn France, en Suisse et en Italie, c\u2019est le confinement des populations. Est-ce une bonne approche ?\n\nMalgr\u00e9 leur niveau de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, beaucoup de pays n\u2019\u00e9taient pas bien pr\u00e9par\u00e9s et ce, nonobstant les alertes lanc\u00e9es par l\u2019Oms. La d\u00e9tection de cas et les mesures de pr\u00e9vention ont \u00e9t\u00e9 tardives et ils sont en train de courir derri\u00e8re le virus qui a pris une avance confortable. Il faut des mesures vigoureuses maintenant pour inverser la tendance. Cela est possible comme l\u2019ont d\u00e9montr\u00e9 la Chine, Singapour, la Cor\u00e9e du Sud, etc. Tout le monde doit apprendre de ces pays avec beaucoup d\u2019humilit\u00e9. Dans chaque pays, il faut une analyse \u00e9pid\u00e9miologique rigoureuse. Nous avons d\u00e9fini plusieurs sc\u00e9narii autour des 4C. Il s\u2019agit de z\u00e9ro cas, de cas sporadiques (transmission locale ou importation), de Cluster de cas (grappes), cas communautaires : transmission communautaire soutenue.\n\nEn somme, ces cas de figure peuvent se retrouver dans un m\u00eame pays, d\u2019o\u00f9 l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une analyse \u00e9pid\u00e9miologique fine pour adapter les actions de sant\u00e9 publique au contexte local.\n\nLes actions de sant\u00e9 publique ne se limitent pas au confinement, elles doivent \u00eatre combin\u00e9es. Dans les districts, r\u00e9gions o\u00f9 il n\u2019y a pas encore de cas, il faut pr\u00e9parer la population et le syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 faire face au premier cas, au premier cluster de cas, etc. En un mot, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 riposter. Chaque pays doit savoir o\u00f9 se trouve le virus. Cela demande un test syst\u00e9matique de tous les cas suspects pour d\u00e9tecter les cha\u00eenes de transmission et adapter la r\u00e9ponse. Il faut assurer un isolement rapide des cas pour prot\u00e9ger la population mais aussi assurer la protection du personnel de sant\u00e9.\n\nVous avez \u00e9t\u00e9 en premi\u00e8re ligne contre \u00c9bola avec l\u2019Oms. O\u00f9 en \u00eates-vous dans la ma\u00eetrise de cette maladie ?\n\nJe suis revenu \u00e0 Gen\u00e8ve pour prendre le train Covid-19 en marche apr\u00e8s dix mois pass\u00e9s en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo sur la demande du Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Oms et du Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies pour diriger les actions de sant\u00e9 publique, en appui au gouvernement congolais. Il faut rappeler que cette \u00e9pid\u00e9mie de maladie \u00e0 virus \u00c9bola est survenue dans une zone de conflit avec des dizaines de groupes arm\u00e9s et une population r\u00e9fractaire au Gouvernement. \u00c0 cela, s\u2019ajoute un syst\u00e8me de sant\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 terre qui, au lieu de stopper la maladie, \u00e9tait en train de l\u2019amplifier par la transmission nosocomiale.\n\nLa maladie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e tr\u00e8s tard dans un contexte de gr\u00e8ve des agents de sant\u00e9 et aussi avec beaucoup de cha\u00eenes de transmission m\u00e9connues au d\u00e9part. Par le travail acharn\u00e9 des \u00e9quipes nationales et internationales, l\u2019\u00e9pid\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9e au bout de 18 mois avec 3.444 cas et 2.264 d\u00e9c\u00e8s. Le dernier cas a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 le 17 f\u00e9vrier, mais le risque de r\u00e9surgence est toujours pr\u00e9sent du fait de l\u2019existence de niches \u00e9cologiques favorables au r\u00e9servoir du virus, mais aussi de la possibilit\u00e9 chez certains gu\u00e9ris de continuer \u00e0 garder le virus dans leur corps pendant plus d\u2019un an. S\u2019y ajoute l\u2019acc\u00e8s difficile \u00e0 certaines zones occup\u00e9es par les groupes arm\u00e9s pour une surveillance active.\n\nIl faut aussi noter des avanc\u00e9es durant cette \u00e9pid\u00e9mie. En effet, malgr\u00e9 les conditions de terrain extr\u00eamement difficiles, la recherche a permis d\u2019homologuer un vaccin efficace contre la souche \u00c9bola Za\u00efre et deux traitements ont d\u00e9montr\u00e9 leur efficacit\u00e9 permettant de r\u00e9duire le taux de d\u00e9c\u00e8s \u00e0 30% dans les centres de traitement vers la fin de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. L\u2019am\u00e9lioration des soins intensifs d\u2019urgence a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le important sur la r\u00e9duction des d\u00e9c\u00e8s. Je tiens \u00e0 f\u00e9liciter tous les acteurs nationaux et internationaux qui ont pris des risques \u00e9normes pour venir \u00e0 bout de cette \u00e9pid\u00e9mie et tous les partenaires qui ont fourni un appui. J\u2019ai une pens\u00e9e sp\u00e9ciale pour les onze personnes qui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es durant cette crise et pour leur famille.\n\nIl y a beaucoup de sp\u00e9culations sur un vaccin qui serait mis bient\u00f4t sur le march\u00e9 contre le Covid-19 ? Y a-t-il des recherches s\u00e9rieuses ?\n\nNotre \u00e9quipe RnD (recherche et d\u00e9veloppement) travaille avec un r\u00e9seau de chercheurs pour coordonner les essais cliniques sur les vaccins et les th\u00e9rapeutiques. Pour le moment, aucun candidat vaccin n\u2019est en essai clinique mais les recherches sont en cours. Sans essai clinique concluant en termes d\u2019innocuit\u00e9 et d\u2019efficacit\u00e9, il ne peut avoir de mise sur le march\u00e9, ni d\u2019approbation de vaccins par l\u2019Oms. Pour avoir un vaccin, il faut compter d\u2019ici au moins 12 mois.\n\nPropos recueillis par El Hadji Gorgui Wade NDOYE\n\nCorrespondant permanent", "Unknown", "Senegal", "Le Soleil"]]}