{"tweets": ["J\u2019ai demand\u00e9 aux ministres concern\u00e9s de pr\u00e9parer un plan  d\u2019investissement d\u2019urgence du secteur de la sant\u00e9 et de l\u2019action sociale. J\u2019ai, par ailleurs insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server les emplois pendant cette pand\u00e9mie. Une ordonnance sera prise \u00e0 cet effet.", "#ConseildesMinistresSn Dans cet \u00e9lan, j\u2019ai aussi rappel\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019intensifier la mise en \u0153uvre du Programme national d\u2019autosuffisance en riz, en attirant le secteur priv\u00e9, dans l\u2019optique d\u2019atteindre notre souverainet\u00e9 alimentaire durable.", "En ce qui concerne les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau des abonn\u00e9s de la tranche sociale, j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Etat de diligenter leur r\u00e8glement rapide aupr\u00e8s des op\u00e9rateurs SENELEC et SEN\u2019EAU.", "J\u2019ai demand\u00e9 aux membres du gvrmt de mettre en \u0153uvre, chacun en ce qui le concerne, toutes les mesures retenues dans le PRES,en veillant \u00e0 leur coh\u00e9rence avec le PSE et le dispositif #FORCECOVID19 dont le comit\u00e9 de suivi va int\u00e9grer les repr\u00e9sentants des forces vives de la Nation", "#ConseildesMinistresSn\nJ\u2019ai, \u00e0 cet effet, soulign\u00e9 le caract\u00e8re urgent de la distribution des vivres et j\u2019ai instruit le Ministre du d\u00e9veloppement communautaire d\u2019impliquer les forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 dans le d\u00e9ploiement de l\u2019aide alimentaire.", "#ConseildesMinistresSn  Au titre de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la mise en \u0153uvre du Programme de R\u00e9silience \u00e9conomique et sociale #PRES, j\u2019ai ademand\u00e9 au Ministre des Finances et du Budget, ainsi qu\u2019au Ministre de l\u2019Economie de travailler \u00e0 la mise en \u0153uvre des 4 axes d\u00e9finis du PRES.", "\"Ensemble, restons unis et mobilis\u00e9s, debout et combatifs face au #COVID19 !\"\nL\u2019#Afrique et le monde face au COVID-19 : point de vue d\u2019un Africain \u2013 Par Macky Sall, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du #S\u00e9n\u00e9gal\nhttps://bit.ly/2yNdVVr\u00a0", "\"Together, let's stay united and mobilized, upright and combative in the face of #COVID19!\"\n#Africa and the World in the face of COVID-19: The Perspective of an African, by Macky Sall, President of the Republic of #Senegal https://bit.ly/2XkxZIE\u00a0", "J'apporte mon soutien et ma solidarit\u00e9 \u00e0 Boris Johnson et \u00e0 sa famille Je prie pour qu'il sorte de cette difficile \u00e9preuve.", "Vive le S\u00e9n\u00e9gal en paix, toujours plus uni, plus libre et plus prosp\u00e8re ! Bonne F\u00eate de l\u2019Ind\u00e9pendance.", "Le chef de l'\u00c9tat @Macky_Sall a pr\u00e9sid\u00e9 la prise d'armes au Palais de la R\u00e9publique pour marquer la F\u00eate de l'Ind\u00e9pendance. Cette c\u00e9r\u00e9monie sobre et solennelle \u00e9tait marqu\u00e9e par la th\u00e9matique du r\u00f4le des forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 dans la guerre contre la #COVID19sn", "Mes propositions allant dans le sens de l\u2019annulation de la dette publique africaine et du r\u00e9am\u00e9nagement de sa dette priv\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 favorablement accueillies par la rencontre et seront refl\u00e9t\u00e9es dans la D\u00e9claration portant position africaine commune sur l\u2019impact de la pand\u00e9mie.", "Nous avons fait le point sur l\u2019impact\nde la pand\u00e9mie #COVID19 dans tous ses aspects, et d\u00e9fini une position africaine commune pour la riposte \u00e0 la pand\u00e9mie, tant \u00e0 l\u2019\u00e9chelle continentale qu\u2019en rapport avec les partenaires bilat\u00e9raux et multilat\u00e9raux.", "A l\u2019invitation du Pr\u00e9sident @CyrilRamaphosa, Pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union Africaine, j\u2019ai pris part, par visioconf\u00e9rence, \u00e0 une r\u00e9union restreinte de Chefs d\u2019Etat et de Gouvernement de pays membres de l\u2019Organisation continentale.", ".@Macky_Sall : \"Vive le S\u00e9n\u00e9gal en paix, toujours plus uni, plus libre et plus prosp\u00e8re ! Bonsoir et bonne F\u00eate de l\u2019Ind\u00e9pendance.\" #MessageNationSn", ".@Macky_Sall : \"Unis et solidaires, j\u2019ai foi en notre d\u00e9termination \u00e0 hisser nos capacit\u00e9s \u00e0 la hauteur de nos ambitions pour accomplir notre grand dessein.\" #MessageNationSn", ".@Macky_Sall : \"L'Histoire nous enseigne que c\u2019est en subissant l\u2019\u00e9preuve du feu que le fer gagne en \u00e9clat.\" #MessageNationSn", ".@Macky_Sall : \"Dans le temps long de la vie d\u2019une Nation, le 60e anniversaire de notre ind\u00e9pendance est moins un aboutissement qu\u2019une \u00e9tape symbolique ; une halte pour revigorer notre marche solidaire et r\u00e9solue vers un futur meilleur.\" #MessageNationSn", ".@Macky_Sall : \"Ensemble, mes chers compatriotes, tenons bon. Ensemble, restons debout et combatifs. Ensemble, gardons le cap sur l\u2019objectif d\u2019\u00e9mergence, par le culte du travail, de la discipline et du civisme.\" #MessageNationSn", ".@Macky_Sall : \"Il est temps de repenser l\u2019ordre des priorit\u00e9s.\" #MessageNationSn"]}